<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82946" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="410" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Geistiges Eigentum</name>
      <name lang="fr">Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle</name>
      <name lang="it">Istituto Federale della Proprietà Intellettuale</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Institute of Intellectual Property</name>
      <www lang="de">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ige.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ige.ch</www>
      <email lang="de">info@ipi.ch</email>
      <email lang="fr">info@ipi.ch</email>
      <email lang="it">info@ipi.ch</email>
      <email lang="en">info@ipi.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vereint gegen Swissness-Missbrauch: Das IGE und die Schweizer Exportwirtschaft spannen zusammen</title>
      <lead>Das Eidgenössische Institut für Geistiges Eigentum (IGE) wurde 2020 in 280 Swissness-Missbrauchsfällen aktiv. Beim Missbrauch des Schweizer Wappens greift das IGE konsequent durch und lässt diese Waren beim Zoll vernichten. Um die Interessen der Schweizer Volkswirtschaft im Kampf gegen Swissness-Trittbrettfahrer im Ausland besser zu vertreten, haben sich private und staatliche Akteure in einem neuen Verein zusammengeschlossen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2017 gelten gesetzliche Regeln für Erzeugnisse und Dienstleistungen, welche die Produzenten mit Swissness, beispielsweise mit einem Schweizerkreuz oder "Swiss Made", bewerben wollen. Diese Regeln sollen die Marke "Schweiz" vor Missbrauch schützen und in der Schweiz produzierenden Unternehmen einen wichtigen Wettbewerbsvorteil langfristig sichern. Die Swissness-Gesetzgebung bringt der Schweizer Volkwirtschaft jährlich 1.4 Milliarden Franken ein. Davon profitieren wollen auch Trittbrettfahrer im In- und Ausland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach einem Rückgang in den Vorjahren stieg die Zahl der Swissness-Missbrauchsfälle in der Schweiz im Jahr 2020 auf einen neuen Höhepunkt an. Das IGE wurde in 280 Fällen aktiv. Es erhält dazu zunehmend sachdienliche Hinweise aus der Bevölkerung, welche Swissness als kollektives Gut betrachtet und sich daran stört, wenn das Schweizer Kreuz zu Unrecht verwendet wird. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Der Zoll vernichtet Waren mit Schweizer Wappen auf Antrag des IGE&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Schweizer Wappen ist gesetzlich einzig und allein der Eidgenossenschaft vorbehalten und darf - im Gegensatz zum Schweizerkreuz - nicht zu kommerziellen Zwecken verwendet werden. Der Zoll beschlagnahmt Waren mit dem Schweizer Wappen und vernichtet diese auf Antrag des IGE. Seit Einführung der Swissness-Gesetzgebung führte dieses Verfahren zur Vernichtung von zehn Importlieferungen. In Zusammenarbeit mit der Eidgenössischen Zollverwaltung werden Missbräuche von Swissness in der Schweiz somit effektiv eingedämmt. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verein Swissness Enforcement - Starke Verteidigungsallianz für die Marke Schweiz&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Was im Inland gut funktioniert, muss im Ausland noch besser werden. Dort braucht es für den Erfolg der Rechtsdurchsetzung Swissness gebündelte Kräfte. Das belegt eine vom Bundesrat im Dezember 2020 publizierte Studie. Denn Schweizer Gesetze gelten nur für die Schweiz. Exporteure von Waren und Lebensmitteln sowie von Dienstleistungen können im Ausland nicht vom «Swissness-Bonus» profitieren, wenn dort Schweizer Herkunftsangaben auch von Unberechtigten genutzt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits seit Jahren wehren sich einzelne Branchenverbände, Unternehmen und das IGE individuell gegen die missbräuchliche Verwendung von Schweizerkreuz und -wappen. Um die Märkte global zu überwachen und das Know-how zu den länderspezifischen Instrumenten zur Missbrauchsbekämpfung gemeinsam aufzubauen, haben die wichtigsten Akteure in der Rechtsdurchsetzung von Swissness den Verein Swissness Enforcement gegründet. Das kollektive Gut der Swissness kann nur erhalten bleiben, wenn alle sich dafür einsetzen. So sehen es die Autoren der Studie zur Rechtsdurchsetzung von Swissness im In- und Ausland. Die Public-Private-Partnership Swissness Enforcement stösst bei den befragten Swissness Nutzern auf breite Zustimmung. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das &lt;b&gt;Institut für Geistiges Eigentum (IGE)&lt;/b&gt; ist das Eidgenössische Kompetenzzentrum für Patente, Marken, Herkunftsangaben, Design und das Urheberrecht. Einzelpersonen und Unternehmen registrieren ihre Innovationen und Kreationen beim IGE und schützen sie damit gegen Nachahmer. Dazu informiert das Institut die Öffentlichkeit über die Möglichkeiten der Schutzrechte. In allen Bereichen des Geistigen Eigentums erfüllt das IGE einen politischen Auftrag: Es bereitet die Gesetzgebung vor, berät die Bundesbehörden und vertritt die Schweiz in internationalen Organisationen sowie gegenüber Drittstaaten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Addor, Stellvertretender Direktor, Direktwahl T +41 31 377 72 01, felix.addor@ipi.ch David Stärkle, Geschäftsführer Swissness Enforcement, Direktwahl T +41 31 377 72 37, david.staerkle@enforcement.swiss</contact>
      <link id="222389">
        <title>Die Statistiken zur Rechtsdurchsetzung Swissness im Jahresvergleich</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/schuetzen/herkunftsangaben/d/UEberblick_Rechtsdurchsetzung_Swissness_durch_das_IGE-Charts_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222390">
        <title>Die Aufgabe des IGE bei der Rechtsdurchsetzung Swissness</title>
        <uri>https://www.ige.ch/de/etwas-schuetzen/herkunftsangaben/grundlegendes/missbrauchsbekaempfung/die-aufgabe-des-ige.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222391">
        <title>Informationen zum Verein Swissness Enforcement</title>
        <uri>https://bit.ly/39wZdkH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222392">
        <title>Die Swissness-Gesetzgebung bringt der Schweizer Volkwirtschaft jährlich 1.4 Milliarden Franken ein</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-81687.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222393">
        <title>Bericht "Die Rechtsdurchsetzung von Swissness im In- und Ausland: Situation und Ausblick"</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/recht/Swissness/Studie_Die_Rechtsdurchsetzung_von_Swissness_im_In_und_Ausland_Situation_und_Ausblick.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Unis contre les utilisations abusives de l’indication de provenance « Suisse » : collaboration entre l'IPI et l'économie d'exportation suisse</title>
      <lead>En 2020, l'Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle (IPI) est intervenu dans 280 cas d'utilisation abusive de l’indication de provenance « Suisse ». Lorsque les armoiries suisses sont employées fallacieusement, il intervient avec rigueur et demande aux douanes de détruire les marchandises. Afin de mieux représenter les intérêts de l'économie suisse dans la lutte contre les resquilleurs de l’indication de provenance « Suisse » à l'étranger, des acteurs privés et étatiques ont uni leurs forces au sein d’une nouvelle association. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les critères légaux régissant l'usage d'indications de provenance telles la croix suisse ou « Swiss made » sur des produits et des services sont entrés en vigueur le 1er janvier 2017. Leur but est de mieux protéger la « marque Suisse » contre les utilisations abusives et de garantir aux entreprises qui produisent en Suisse un précieux avantage concurrentiel à long terme. La législation «Swissness» apporte plus de 1,4 milliard de francs par an à l'économie suisse. Ces valeurs attirent les usurpateurs soucieux d'en profiter en Suisse comme à l'étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après un recul enregistré les années précédentes, le nombre d'utilisations abusives de l'indication de provenance « Suisse » dans notre pays a atteint un nouveau pic en 2020. L'IPI est intervenu dans 280 cas. Inquiet de l'utilisation illégitime de la croix suisse, le public, qui considère l'indication de provenance « Suisse » comme un bien collectif, lui fournit de plus en plus d'indications utiles. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les douanes détruisent les marchandises arborant les armoiries nationales à la demande de l'IPI&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En vertu de la loi, les armoiries de la Suisse sont réservées à la Confédération et ne peuvent être utilisées à des fins commerciales, contrairement à la croix suisse. À la demande de l'IPI, les douanes saisissent les articles sur lesquels sont apposées les armoiries nationales et les détruisent. Depuis l'introduction de la législation « Swissness », cette procédure a conduit à la destruction de dix importations. Elle permet, en collaboration avec l'Administration fédérale des douanes, de contenir efficacement les utilisations abusives des indications de provenance « Suisse » dans notre pays. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Swissness Enforcement : une alliance forte pour défendre la « marque Suisse »&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Si la législation porte ses fruits dans notre pays, on observe, à l'étranger, des lacunes dans l'application de la législation « Swissness », ce qui nécessite de mettre les forces en commun si l'on souhaite les pallier. C'est ce que confirme une étude publiée par le Conseil fédéral en décembre 2020. En effet, les lois suisses ne s'appliquent que sur le territoire national. Les exportateurs de produits et de denrées alimentaires ainsi que de services ne peuvent pas bénéficier, à l'étranger, de la plus-value apportée par la provenance suisse si celle-ci y est également utilisée par des personnes non autorisées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis des années déjà, des associations professionnelles, des entreprises et l'IPI luttent individuellement contre l'utilisation abusive de la croix et des armoiries suisses. Afin de surveiller les marchés au niveau mondial et de développer ensemble le savoir-faire en matière d'instruments de lutte contre les utilisations abusives spécifiques à chaque pays, les principaux acteurs actifs dans la défense du « Swiss made » ont fondé l'association Swissness Enforcement. Les indications de provenance suisses, qui sont un bien collectif, ne peuvent être préservées que si chacun consent aux efforts nécessaires. C'est l'avis des auteurs de l'étude sur la mise en œuvre de la législation « Swissness » en Suisse et à l'étranger. Le partenariat public-privé Swissness Enforcement bénéficie d'une large approbation auprès des utilisateurs du « Swissness » interrogés. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'&lt;b&gt;Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle (IPI)&lt;/b&gt; est le centre de compétences de la Confédération pour toutes les questions qui touchent aux brevets, aux marques, aux indications de provenance, aux designs et au droit d'auteur. Les particuliers et les entreprises font enregistrer leurs innovations et leurs créations auprès de l'IPI pour les protéger contre les contrefaçons. L'IPI informe en outre le public sur les systèmes de protection. Il accomplit un mandat politique dans tous les domaines de la propriété intellectuelle en préparant la législation, conseillant les autorités fédérales et en représentant la Suisse dans les organisations internationales et à l'égard des États tiers.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Addor, directeur suppléant, T direct +41 31 377 72 01, felix.addor@ipi.ch David Stärkle, secrétaire central de Swissness Enforcement, T direct +41 31 377 72 37, david.staerkle@enforcement.swiss</contact>
      <link id="222393">
        <title>Bericht "Die Rechtsdurchsetzung von Swissness im In- und Ausland: Situation und Ausblick"</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/recht/Swissness/Studie_Die_Rechtsdurchsetzung_von_Swissness_im_In_und_Ausland_Situation_und_Ausblick.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222394">
        <title>Les statistiques sur l’application de la législation « Swissness » en comparaison annuelle</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/schuetzen/herkunftsangaben/f/Application_de_la_legislation_Swissness_par_l_IPI_en_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222395">
        <title>Informations sur la tâche de l’IPI dans la mise en œuvre de la législation « Swissness »</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fr/proteger-votre-pi/indications-de-provenance/notions-fondamentales/lutte-contre-les-abus/que-fait-lipi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222396">
        <title>Informations sur l’association Swissness Enforcement</title>
        <uri>https://bit.ly/39wZdkH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222397">
        <title>La législation «Swissness» apporte plus de 1,4 milliard de francs par an à l’économie suisse</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-81687.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Insieme contro le violazioni della legislazione «Swissness»: IPI e industria svizzera dell'esportazione uniscono le forze</title>
      <lead>Nel 2020, l’Istituto Federale della Proprietà Intellettuale (IPI) è intervenuto in 280 casi di violazione della legislazione «Swissness». Se la violazione riguarda lo stemma svizzero, l'IPI interviene sistematicamente e fa distruggere la merce in dogana. Per rappresentare meglio gli interessi dell'economia svizzera nella lotta contro gli abusi all'estero, attori privati e pubblici si sono uniti in una nuova associazione. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2017 sono in vigore norme giuridiche per i prodotti e i servizi che i produttori desiderano contrassegnare con un'indicazione di provenienza svizzera, ad esempio la croce svizzera, la designazione «Swiss made» o altro. Tali norme sono volte a proteggere il «marchio Svizzera» dagli utilizzi abusivi e a garantire a lungo termine il vantaggio concorrenziale delle imprese che producono in Svizzera. Ogni anno la legislazione «Swissness» frutta all'economia nazionale svizzera 1,4 miliardi di franchi. Anche gli opportunisti ne approfittano, sia in Svizzera, sia all'estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo un calo negli anni precedenti, nel 2020 il numero di violazioni della legislazione «Swissness» ha raggiunto livelli record. L'IPI è intervenuto in 280 casi. Le segnalazioni giungono sempre più spesso dalla popolazione, che vede la provenienza svizzera come bene collettivo ed è infastidita dagli utilizzi abusivi della croce svizzera. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La dogana distrugge la merce contrassegnata con lo stemma svizzero su richiesta dell'IPI&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per legge, lo stemma svizzero può essere utilizzato unicamente dalla Confederazione e - a differenza della croce svizzera - non può essere utilizzato per scopi commerciali. Su richiesta dell'IPI, la dogana sequestra la merce contrassegnata con lo stemma svizzero e la distrugge. Dall'introduzione della legislazione «Swissness», questa procedura ha portato alla distruzione di dieci invii. In collaborazione con l'Amministrazione federale delle dogane, gli abusi della legislazione «Swissness» in Svizzera sono così arginati efficacemente. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;L'associazione Swissness Enforcement - un'alleanza a tutela del «marchio Svizzera»&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Quel che funziona bene entro i confini nazionali deve funzionare ancora meglio all'estero, dove unire le forze è indispensabile per attuare la legislazione «Swissness», come conferma uno studio pubblicato dal Consiglio federale nel dicembre 2020. Le leggi svizzere, infatti, si applicano solo in Svizzera. Gli esportatori di prodotti, derrate alimentari e servizi non possono beneficiare del valore aggiunto conferito dalle designazioni di provenienza svizzera all'estero, se all'estero queste sono utilizzate anche da chi non ne ha il diritto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da anni associazioni di categoria, aziende e IPI combattono indipendentemente gli utilizzi abusivi della croce svizzera e dello stemma svizzero. Per monitorare i mercati a livello globale e costruire insieme il know-how sugli strumenti di lotta agli abusi specifici per ogni Paese, i principali attori dell'attuazione della legislazione «Swissness» hanno fondato l'associazione Swissness Enforcement. Secondo gli autori dello studio sull'attuazione della legislazione «Swissness», per preservare il valore delle indicazioni di provenienza svizzera è necessario uno sforzo collettivo. Gli utenti delle indicazioni di provenienza svizzera intervistati vedono con favore il partenariato pubblico-privato Swissness Enforcement. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'&lt;b&gt;Istituto Federale della Proprietà Intellettuale (IPI)&lt;/b&gt; è il centro di competenza della Confederazione per tutte le questioni inerenti alla protezione di brevetti, marchi e design, alle indicazioni di provenienza e al diritto d'autore. Privati e aziende si rivolgono all'Istituto Federale della Proprietà Intellettuale (IPI) per proteggere le loro innovazioni e creazioni dagli abusi. In aggiunta, l'IPI informa il pubblico sui sistemi di protezione. Nell'ambito della proprietà intellettuale, l'IPI adempie un mandato politico curando la preparazione di atti legislativi, offrendo consulenza alle autorità federali e rappresentando gli interessi della Svizzera nelle organizzazioni internazionali e nei confronti degli altri Paesi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Addor, sostituto direttore, T diretto +41 31 377 72 01, felix.addor@ipi.ch. David Stärkle, responsabile dell’organo di gestione di Swissness Enforcement, T diretto +41 31 377 72 37, david.staerkle@enforcement.swiss</contact>
      <link id="222393">
        <title>Bericht "Die Rechtsdurchsetzung von Swissness im In- und Ausland: Situation und Ausblick"</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/recht/Swissness/Studie_Die_Rechtsdurchsetzung_von_Swissness_im_In_und_Ausland_Situation_und_Ausblick.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222398">
        <title>L’attuazione della legislazione «Swissness» in cifre</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/schuetzen/herkunftsangaben/i/Applicazione_della_legislazione_Swissness_da_parte_dell_IPI_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222399">
        <title>Altre informazioni sul ruolo dell’IPI nell’attuazione della legislazione Swissness</title>
        <uri>https://www.ige.ch/it/protezione/indicazioni-di-provenienza/nozioni-di-base/lotta-agli-abusi/intervento-dellipi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222400">
        <title>Informazioni sull’associazione Swissness Enforcement</title>
        <uri>https://bit.ly/39wZdkH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222401">
        <title>Ogni anno la legislazione «Swissness» frutta all'economia nazionale svizzera 1,4 miliardi di franchi</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-81687.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>United against ‘Swissness’ misuse – the IPI and Swiss exporters are working together</title>
      <lead>The Swiss Federal Institute of Intellectual Property (IPI) was actively involved in 280 cases of misuse of ‘Swissness’ in 2020. The IPI consistently takes action against any wrongful use of the Swiss coat of arms and has goods destroyed at customs. Private and state players have now come together in a new association in order to better represent the interests of the Swiss economy in the fight against ‘Swissness’ free riders abroad. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Statutory regulations have been in force since 1 January 2017 for products and services that producers want to promote with ‘Swissness', such as with a Swiss cross or a ‘Swiss Made' label, for example. The aim of these rules is to protect the ‘Swiss' brand from misuse and secure companies that produce in Switzerland an important long-term competitive advantage. The ‘Swissness' legislation generates 1.4 billion Swiss francs annually for the Swiss economy, and free riders at home and abroad also want to profit from this.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following a drop in previous years, the number of cases of ‘Swissness' misuse in Switzerland reached an all-time high in 2020, with the IPI being actively involved in 280 cases. It is receiving an increasing amount of relevant information on this matter from the public, who regard ‘Swissness' as a joint asset and are troubled when the Swiss cross is unjustly used. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Customs destroys goods bearing the Swiss coat of arms at the request of the IPI&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;The Swiss coat of arms is reserved by law solely and exclusively for the Swiss Confederation and - unlike the Swiss cross - may not be used for commercial purposes. Customs seizes goods bearing the Swiss coat of arms and destroys them at the request of the IPI. Since the ‘Swissness' legislation was introduced, this procedure has led to the destruction of ten import deliveries. Any misuse of ‘Swissness' is therefore being effectively curbed in Switzerland in collaboration with the Federal Customs Administration. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;The Swissness Enforcement association - a strong alliance to defend the ‘Swiss' brand&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;What works well domestically, must become better abroad. To legally enforce ‘Swissness' outside of Switzerland, forces need to be combined. This is evidenced by a study published by the Federal Council in December 2020. Because Swiss laws only apply in Switzerland, exporters of goods, foodstuffs and of services, cannot benefit from the ‘Swissness' premium abroad if Swiss indications of source can also be used by unauthorised persons there. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Individual trade associations have been fighting back for years, while companies and the IPI have been also been fighting back individually against the wrongful use of the Swiss cross and the Swiss coat of arms. The most important players in the legal enforcement of ‘Swissness' have now founded the association Swissness Enforcement in order to monitor the markets globally and together establish country-specific instruments to combat such misuse. ‘Swissness' can only be upheld as a joint asset if everyone is committed to doing so. This is the view of the authors of the study on the legal enforcement of ‘Swissness' at home and abroad. The public-private partnership Swissness Enforcement has met with broad approval among the ‘Swissness' users consulted. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;The &lt;b&gt;Institute of Intellectual Property (IPI)&lt;/b&gt; is the federal centre of competence for patents, trade marks, geographical indications, design and copyright. Individuals and companies can register their inventions and creations with the IPI to protect them from being copied. In addition to this, the IPI informs the public about the IP rights system of protection. It also fulfils a political mandate in all areas of intellectual property by preparing legislation, advising the federal authorities, and representing Switzerland within international organisations and vis-à-vis other countries.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Addor, Deputy Director General, Direct line T +41 31 377 72 01, felix.addor@ipi.ch David Stärkle, Swissness Enforcement Managing Director, Direct line T +41 31 377 72 37, david.staerkle@enforcement.swiss</contact>
      <link id="222393">
        <title>Bericht "Die Rechtsdurchsetzung von Swissness im In- und Ausland: Situation und Ausblick"</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/recht/Swissness/Studie_Die_Rechtsdurchsetzung_von_Swissness_im_In_und_Ausland_Situation_und_Ausblick.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222402">
        <title>Statistics on the legal enforcement of ‘Swissness’ in a year-on-year comparison</title>
        <uri>https://www.ige.ch/fileadmin/user_upload/schuetzen/herkunftsangaben/e/Overview_of_the_enforcement_of_Swissness_by_the_IPI_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222403">
        <title>Further information on the role of the IPI in enforcing “Swissness”</title>
        <uri>https://www.ige.ch/en/protecting-your-ip/indications-of-source/indications-of-source-basics/fighting-misuse/the-role-of-the-ipi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222404">
        <title>Information on the association Swissness Enforcement</title>
        <uri>https://bit.ly/39wZdkH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="222405">
        <title>The ‘Swissness’ legislation generates 1.4 billion Swiss francs annually for the Swiss economy</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-81687.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
