<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83227" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimaschutz: Simonetta Sommaruga am Klima-Treffen von John Kerry</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat heute am Roundtable des US-Sondergesandten für das Klima, John Kerry, teilgenommen. Das Treffen fand anlässlich des «Leaders Summit on Climate» statt, zu welchem US-Präsident Joe Biden 40 Staatsoberhäupter eingeladen hatte. Bei den Gesprächen ging es um die verstärkten Klimaziele der grössten Volkswirtschaften sowie die Vorteile, die sich aus den Klimaschutzmassnahmen ergeben. Bundesrätin Sommaruga begrüsst das neue Klimaziel der USA. Sie wies am Roundtable zudem darauf hin, dass sich die Schweiz für die kommende UNO-Klimakonferenz COP26 griffige Marktregeln für Klimaschutzprojekte im Ausland erhofft. Dies dient dazu, den Schutz der Umwelt und Menschenrechte sicherzustellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung von US-Präsident Joe Biden fand am 22.und 23. April der virtuelle «Leaders Summit on Climate» statt. Für die Schweiz nahm Bundesrätin Simonetta Sommaruga am 23. April am Roundtable-Treffen teil, das vom US-Sondergesandten für das Klima, John Kerry, geleitet wurde. Wichtiges Thema der Gespräche waren die wirtschaftlichen Vorteile des Klimaschutzes. Durch die Abkehr von Öl, Gas und anderen fossilen Energien und die Stärkung innovativer Technologien sowie der erneuerbaren Energien entstehen zahlreiche neue Arbeitsplätze. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die USA verkündeten am Treffen ihr neues Klimaziel. Sie wollen bis 2030 die Treibhausgase im Vergleich zu 2005 um 50-52 Prozent reduzieren und bis 2050 das Netto-Null-Ziel erreichen. Bundesrätin Sommaruga begrüsste den Wiedereintritt der USA in das Pariser Übereinkommen. Sie würdigte deren neues Klimaziel und bekräftigte die Wichtigkeit ehrgeiziger Klimaziele aller Staaten. Die Schweiz setzt zur Stärkung des Klimaschutzes auf das CO2-Gesetz, über das die Stimmbevölkerung am 13. Juni abstimmt. Es beruht auf Anreizen, Innovation und dem technologischen Fortschritt und schafft so Aufträge und Arbeitsplätze mit Zukunft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga kam ausserdem auf die kommende UNO-Klimakonferenz COP26 zu reden. Sie betonte, dass es griffige Regeln für die Marktmechanismen unter dem Pariser Übereinkommen braucht, damit bei Klimaschutzprojekten im Ausland Naturschutz und Menschenrechte respektiert und die doppelte Zählung von erzielten Emissionsverminderungen verhindert werden. Die Schweiz hat im Herbst 2020 mit Peru und Ghana wegweisende Klimaschutzabkommen abgeschlossen, welche die Einhaltung dieser Kriterien sicherstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Klimagipfel eingeladen waren die 40 Staats- und Regierungschefs der Länder mit dem grössten Treibhausgasausstoss sowie einzelner besonders ambitionierter oder durch den Klimawandel besonders gefährdeter Länder.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="215040">
        <title>Webseite des US-Aussenministeriums zum Leaders Summit on Climate</title>
        <uri>https://www.state.gov/leaders-summit-on-climate/#:~:text=The%20primary%20objective%20of%20the,of%20limiting%20warming%20to%201.5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215041">
        <title>BAFU: Klimaschutz und CO2-Gesetz</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/dossiers/klimaschutz-und-co2-gesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215057">
        <title>UVEK: Abstimmung über das CO2-Gesetz</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/abstimmungen/co2-gesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection du climat : Simonetta Sommaruga à la rencontre sur le climat organisée par John Kerry</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a participé aujourd’hui à la table ronde organisée par l’envoyé spécial des États-Unis pour le climat, John Kerry. Cette rencontre s’inscrit dans le cadre du Sommet des dirigeants sur le climat, auquel le président américain Joe Biden avait convié quarante chefs d’État et de gouvernement. Les discussions ont porté sur les objectifs climatiques renforcés des plus grandes économies mondiales et sur les avantages dégagés par les mesures de protection du climat. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga se félicite du nouvel objectif climatique américain. À cette occasion, elle a également souligné que la Suisse espère qu’une réglementation du marché efficace pour les projets de protection du climat à l’étranger sera adoptée lors de la prochaine Conférence des Nations Unies sur le climat COP26, cela dans l’intérêt de la protection de l’environnement et des droits de l’homme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À l’invitation du président américain Joe Biden, un Sommet des dirigeants sur le climat s’est tenu de manière virtuelle les 22 et 23 avril. Représentant la Suisse, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a participé à la table ronde organisée le 23 avril et présidée par l’envoyé spécial des États-Unis pour le climat, John Kerry. Les discussions ont notamment porté sur les avantages économiques liés à la protection du climat. L’abandon du pétrole, du gaz et des autres énergies fossiles et le renforcement des technologies innovantes et des énergies renouvelables permettront de créer de nombreux emplois. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors du sommet virtuel, les États-Unis ont présenté leur nouvel objectif climatique. Ils entendent réduire d’ici 2030 leurs émissions de gaz à effet de serre de 50 % à 52 % par rapport à 2005 et atteindre la neutralité carbone d’ici 2050. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga s’est félicitée du retour des États-Unis dans l’Accord de Paris. Elle a salué leur nouvel objectif climatique et a souligné l’importance d’objectifs climatiques ambitieux pour tous les pays. Pour renforcer la protection du climat, la Suisse s’appuie sur la loi sur le CO2, sur laquelle la population est appelée à voter le 13 juin. La loi repose sur des incitations, l’innovation et le progrès technologique et permet de générer des commandes pour les entreprises et des emplois d’avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a également évoqué la prochaine Conférence des Nations Unies sur le climat COP26. Elle a souligné la nécessité d’établir des règles solides pour les mécanismes de marché dans le cadre de l’Accord de Paris afin de garantir que la protection de la nature et les droits de l’homme soient respectés dans les projets de protection du climat menés à l’étranger et afin d’éviter le double comptage des réductions d’émissions réalisées. À l’automne 2020, la Suisse a conclu avec le Pérou et le Ghana des accords précurseurs dans le domaine de la protection du climat qui garantissent le respect de ces critères.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quarante chefs d’État et de gouvernement ont été invités au sommet sur le climat. Ils représentent les pays ayant les émissions de gaz à effet de serre les plus élevées ainsi que quelques pays particulièrement ambitieux ou particulièrement menacés par le changement climatique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="215042">
        <title>Site Internet du Département d’État des États-Unis consacré au Sommet des dirigeants sur le climat</title>
        <uri>https://www.state.gov/leaders-summit-on-climate/#:~:text=The%20primary%20objective%20of%20the,of%20limiting%20warming%20to%201.5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215043">
        <title>OFEV : Loi sur le CO2 et protection du climat</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/dossiers/protection-du-climat-et-loi-sur-le-co2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215058">
        <title>DETEC : Votation sur la loi sur le CO2</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/uvek/abstimmungen/co2-gesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione del clima: Simonetta Sommaruga all’incontro sul clima di John Kerry</title>
      <lead>Oggi la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha partecipato alla tavola rotonda organizzata dall'inviato speciale USA per il clima John Kerry. L'incontro si è tenuto in occasione del «Leaders Summit on Climate», a cui il presidente statunitense Joe Biden aveva invitato 40 capi di Stato. Al centro delle discussioni l'inasprimento degli obiettivi climatici delle maggiori economie mondiali e i vantaggi derivanti dalle misure di protezione del clima. La consigliera federale Sommaruga accoglie con favore il nuovo obiettivo climatico degli USA. Durante la tavola rotonda ha sottolineato che per la prossima Conferenza ONU sui cambiamenti climatici COP26 la Svizzera auspica la definizione di regole di mercato incisive per i progetti di protezione del clima realizzati all'estero. Simili regole garantirebbero la tutela dell'ambiente e dei diritti umani. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito del presidente USA Joe Biden, il 22 e il 23 aprile 2021 si è tenuto il «Leaders Summit on Climate», in forma virtuale. Per la Svizzera, il 23 aprile la Consigliera federale Simonetta Sommaruga ha partecipato alla tavola rotonda organizzata dall'inviato speciale USA per il clima John Kerry. Un tema importante dell'incontro sono stati i vantaggi economici legati alla protezione del clima. L'abbandono del petrolio, del gas e di altre energie fossili e il potenziamento di tecnologie innovative e delle energie rinnovabili creano numerosi nuovi posti di lavoro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;All’incontro, gli USA hanno annunciato il loro nuovo obiettivo climatico: riduzione del 50-52 per cento delle emissioni di gas serra entro il 2030 rispetto al 2005 e un saldo netto delle emissioni pari a zero entro il 2050. La consigliera federale Sommaruga ha espresso soddisfazione per il rientro degli Stati Uniti nell'Accordo di Parigi. Ha dichiarato la sua approvazione per il loro nuovo obiettivo climatico e ha ribadito l'importanza che tutti i Paesi fissino obiettivi ambiziosi. Per il rafforzamento della protezione del clima, la Svizzera punta sulla legge sul CO2, che verrà sottoposta a voto popolare il prossimo 13 giugno. La revisione della legge si basa su incentivi finanziari, innovazione e progresso tecnologico, determinando di conseguenza nuove commesse e posti di lavoro a lungo termine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga si è espressa anche in merito alla prossima Conferenza ONU sui cambiamenti climatici COP26. A questo riguardo ha richiamato l'attenzione sulla necessità di regole incisive per i meccanismi di mercato previsti nell'Accordo di Parigi, affinché i progetti di protezione climatica realizzati all'estero rispettino natura e diritti dell'uomo e si impedisca il doppio conteggio delle riduzioni di emissioni conseguite. Nell'autunno 2020 la Svizzera ha firmato accordi per la protezione del clima innovatori con Perù e Ghana, in cui viene garantito il rispetto di questi criteri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al summit sul clima erano stati invitati i 40 capi di Stato e di governo dei Paesi con le più alte emissioni di gas serra e anche di singoli Paesi con obiettivi particolarmente ambiziosi oppure particolarmente minacciati dal cambiamento climatico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="215044">
        <title>Pagina web del Ministero degli esteri USA sul Leaders Summit on Climate</title>
        <uri>https://www.state.gov/leaders-summit-on-climate/#:~:text=The%20primary%20objective%20of%20the,of%20limiting%20warming%20to%201.5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215045">
        <title>UFAM: Protezione del clima e legge sul CO2</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/dossier/protezione-del-clima-e-legge-sul-co2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215059">
        <title>DATEC: Votazione sulla legge sul CO2</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/uvek/abstimmungen/co2-gesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Climate change: Simonetta Sommaruga at John Kerry's climate roundtable</title>
      <lead>Federal Councillor Simonetta Sommaruga today took part in a roundtable hosted by US Special Presidential Envoy for Climate John Kerry. The meeting was part of the «Leaders Summit on Climate» to which US President Joe Biden invited 40 world leaders. The discussions centred on the enhanced climate ambitions of the major economies and the additional economic benefits of climate action. Ms Sommaruga welcomed the new climate goal announced by the US. At the roundtable, she also expressed Switzerland's hopes for effective market rules for international climate action projects at the upcoming UN Climate Change Conference COP26, which will help to protect the environment and human rights.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Convened by US President Joe Biden, the virtual «Leaders Summit on Climate» was held on 22 and 23 April. Federal Councillor Simonetta Sommaruga represented Switzerland at a roundtable meeting on 23 April chaired by US Special Presidential Envoy for Climate John Kerry. A key topic of discussion was the economic benefits to be gained through stronger climate action. Many new jobs are being created through the shift away from oil, gas and other fossil fuels and the increased promotion of innovative technologies and renewable energies. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The US announced a new climate goal at the summit, pledging to cut greenhouse gas emissions by 50‒52% below 2005 levels by 2030 and to achieve net-zero emissions by 2050. Ms Sommaruga welcomed the move by the US to rejoin the Paris Agreement. She acknowledged their new climate goal and reiterated the importance for all countries to raise their climate ambitions. Switzerland intends to strengthen its climate action with the CO2 Act, which will come before the electorate on 13 June. Based on incentives, innovation and technological progress, this new legislation will stimulate output and jobs for the future.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Sommaruga also spoke about the upcoming UN Climate Change Conference COP26. She stressed the need for strong rules for market mechanisms under the Paris Agreement to ensure that international climate action projects respect nature conservation and human rights and prevent double-counting of emission reductions. Last autumn Switzerland signed landmark climate protection agreements with Peru and Ghana which ensure compliance with these criteria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The climate summit brought together 40 heads of state and government from countries with some of the largest greenhouse gas emissions as well as other countries demonstrating strong climate leadership or especially vulnerable to climate impacts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC Communication, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="215046">
        <title>US Department of State website on the Leaders Summit on Climate</title>
        <uri>https://www.state.gov/leaders-summit-on-climate/#:~:text=The%20primary%20objective%20of%20the,of%20limiting%20warming%20to%201.5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="215047">
        <title>FOEN: CO2 Act and climate protection (in German)</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/dossiers/klimaschutz-und-co2-gesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
