<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-13</pubdate>
    <blocking-period>2021-04-13</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1082" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Münzstätte Swissmint</name>
      <name lang="fr">Monnaie fédérale Swissmint</name>
      <name lang="it">Zecca federale Swissmint</name>
      <name lang="en">Federal Mint Swissmint</name>
      <www lang="de">http://www.swissmint.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.swissmint.ch/swissmint/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.swissmint.ch/swissmint/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.swissmint.ch/swissmint/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="fr">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en">info@swissmint.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern, 13.04.2021</city>
      <title>Zwei numismatische Weltrekorde: «Kleinste Gedenkmünze» und «Älteste Umlaufmünze» der Welt</title>
      <lead>Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint darf sich über zwei numismatische Weltrekorde freuen. GUINNESS WORLD RECORDS™ anerkannte einerseits die 2020 ausgegebene ¼-Franken-Goldmünze als «Kleinste Gedenkmünze» der Welt und andererseits den 10-Räppler als älteste Münze, die sich unverändert in Umlauf befindet. Mit Ausnahme der Jahreszahl sehen die Bild- und Wertseiten der 10-Rappen-Münzen seit 1879 gleich aus. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kleinste Gedenkmünze der Welt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grenzen verschieben, technische Möglichkeiten ausreizen, Einzigartiges leisten – abgeleitet aus diesen Visionen prägte Swissmint eine Goldmünze mit einem Durchmesser von nur 2,96 Millimeter und einem Gewicht von 0,063 Gramm. Dank diesen Massen wurde die 2020 ausgegebene ¼-Franken-Goldmünze von GUINNESS WORLD RECORDS™ zur kleinsten Gedenkmünze der Welt gekürt. Trotz der Miniaturgrösse sind die Vorder- und Rückseite der Münze maschinell geprägt und mit unterschiedlichen Motiven versehen. Als Sujet für die Bildseite der Münze sowie als Inspiration für Zielstrebigkeit und Geduld, diente Albert Einstein. So zeigt die Bildseite das berühmte Porträt von Albert Einstein, wie er seinen Betrachtern die Zunge rausstreckt, ergänzt mit der Jahreszahl 2020. Auf der Wertseite ist der Nominalwert von ¼ Franken zusammen mit dem Schriftzug «HELVETIA» und dem Schweizerkreuz abgebildet. Mit einem Durchmesser von nur 2,96 Millimeter und einem Gewicht von 0,063 Gramm ist die Prägung der kleinsten Gedenkmünze der Welt mit blossem Auge nicht erkennbar. Deshalb entwickelte Swissmint eine spezielle Verpackung, die mit Vergrösserungslinsen und einer Lichtquelle ausgestattet ist. Die auf 999 Stück limitierte Münze war innert kürzester Zeit ausverkauft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;10-Rappen-Münze seit 1879 im Umlauf und unverändert geprägt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fünf Jahre nach Einführung der Bundesverfassung wurden 1853 die ersten Schweizer Münzen in der Eidgenössischen Münzstätte in Bern geprägt. Auf den ersten 10-Rappen-Stücken zierte die Bildseite ein Schweizerkreuz im Schild vor Eichenlaubzweigen mit Umschrift «HELVETIA». Erst im Jahre 1879 wurde das Motiv durch einen Frauenkopf im Profil nach rechts mit Diadem und der Aufschrift «LIBERTAS» sowie der Umschrift «CONFOEDERATIO HELVETICA» ersetzt. Das Prägebild stammt von Karl Schwenzer und wird noch heute ohne Änderung für die Prägung der 10-Rappen-Stücke verwendet. Zudem besitzen 10-Rappen-Münzen aus dem Prägejahr 1879 im Umlauf weiterhin ihre Gültigkeit und sind gesetzliche Zahlungsmittel. Somit ist die unveränderte 10-Rappen-Münze seit mehr als 140 Jahren im Einsatz und von GUINNESS WORLD RECORDS™ als die «Älteste noch im Umlauf befindliche Münze der Welt» ausgezeichnet worden. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;GUINNESS WORLD RECORDS™&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Guinness World Records Limited wurde am 30. November 1954 in London gegründet. Ein Jahr später erschien die erste Sammlung von Rekorden als «Guinness-Buch der Rekorde». Neben Daten und Fakten sind auch verschiedenste Bestleistungen verzeichnet. Damit eine Aktion als neuer Rekord in das Buch aufgenommen werden kann oder um einen bestehenden Rekord einzustellen, müssen verschiedene Bedingungen erfüllt und bei der Zentrale in England angemeldet werden.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Eidgenössische Münzstätte Swissmint&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint prägt die Schweizer Umlaufmünzen für den täglichen Zahlungsverkehr. Für den numismatischen Markt gibt Swissmint regelmässig Zirkulations- und Sondermünzen in besonderer Qualität heraus. Die Sondermünzen in Bimetall, Silber oder Gold sind mit einem offiziellen, staatlich garantierten Nennwert versehen und werden in unterschiedlichen Qualitäten geprägt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Tanner Leiter Marketing &amp; Verkauf Swissmint Bernastrasse 28, 3003 Bern Mail: media@swissmint.ch Web: www.swissmint.ch</contact>
      <attachment id="214544">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>681</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66058.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214548">
        <title>Factsheet "Kleinste Gedenkmünze der Welt"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214549">
        <title>Factsheet "Älteste noch im Umlauf befindliche Münze der Welt"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66062.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214556">
        <title>Medienbilder</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/d/aktuell/medien/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne, 13.04.2021</city>
      <title>La plus petite monnaie commémorative et la plus ancienne monnaie courante: deux records du monde pour Swissmint</title>
      <lead>La Monnaie fédérale Swissmint peut se réjouir de deux records du monde. La pièce d'or d'un quart de franc émise en 2020 et la pièce de 10 centimes font leur entrée dans le Livre Guinness des records, respectivement en tant que plus petite monnaie commémorative du monde et plus ancienne monnaie originale encore en circulation. À l'exception du millésime, l'avers et le revers de la pièce de 10 centimes n'ont pas changé d'apparence depuis 1879. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La plus petite monnaie commémorative du monde&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Repousser les limites, tirer le meilleur de la technique, atteindre à l'exception: c'est dans cet esprit que Swissmint a frappé une pièce d'or mesurant seulement 2,96 mm de diamètre et pesant 0,063 g. Ces dimensions exceptionnelles ont valu à cette pièce d'un quart de franc émise en 2020 d'être enregistrée au Livre Guinness des records comme la plus petite monnaie commémorative du monde. Malgré la taille extrêmement réduite de la pièce, l'avers et le revers ont été frappés mécaniquement et ornés de divers motifs. Le fameux portrait d'Albert Einstein montrant le physicien tirer la langue aux personnes qui l'observent a été choisi pour figurer sur l'avers de la pièce, car ce personnage est le symbole de la ténacité et de la patience. Il est accompagné du millésime 2020. Le revers présente, quant à lui, la valeur nominale de la monnaie, à savoir un quart de franc, ainsi que l'inscription «HELVETIA» et la croix suisse. La monnaie ne mesurant pas plus de 2,96 mm de diamètre et pesant 0,063 g, sa frappe n'est pas visible à l'œil nu. C'est pourquoi Swissmint a développé un coffret spécial muni de loupes et d'une source de lumière. Avec un tirage limité à 999 unités, toutes les pièces ont été vendues en un rien de temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une pièce de 10 centimes dont la frappe n'a pas changé depuis 1879&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cinq ans après l'entrée en vigueur de la Constitution, soit en 1853, Swissmint s'est mise à frapper monnaie pour la Suisse à Berne. Sur l'avers des premières pièces de 10 centimes, elle a représenté une croix suisse à l'intérieur d'un écu, devant des feuilles de chêne et l'inscription «HELVETIA». C'est seulement en 1879 que ce motif a été remplacé par le profil droit de Libertas portant un diadème, entouré de l'inscription «CONFOEDERATIO HELVETICA». Le relief original a été créé par Karl Schwenzer. Il est encore utilisé tel quel pour la frappe des pièces de 10 centimes qui sont utilisées à l'heure actuelle. En outre, les pièces de 1879 qui sont encore en circulation conservent toute leur validité et sont des moyens de paiement légaux. Utilisée et inchangée depuis plus de 140 ans, la pièce de 10 centimes a ainsi reçu les honneurs du Livre Guinness des records, qui lui a attribué le titre de «plus ancienne monnaie du monde encore en circulation».&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;GUINNESS WORLD RECORDS™&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'entreprise Guinness World Records Limited a été fondée le 30 novembre 1954 à Londres. Un an plus tard, elle a publié le premier numéro du Livre Guinness des records. Outre des données et des faits, celui-ci recense les meilleures performances réalisées dans les domaines les plus divers. Afin d'être enregistrée en tant que record dans une nouvelle catégorie ou de supplanter un record déjà homologué, une action doit remplir diverses conditions et être annoncée à la centrale, en Angleterre.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Monnaie fédérale Swissmint&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La Monnaie fédérale Swissmint frappe les monnaies courantes de la Suisse, destinées aux opérations de paiement. Pour le marché de la numismatique, elle émet aussi régulièrement des monnaies courantes ou commémoratives de qualité particulière. Les pièces bimétalliques, tout comme celles en argent ou en or, ont une valeur nominale officielle et sont disponibles dans différentes qualités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Tanner Chef de la section Marketing et ventes de Swissmint Bernastrasse 28, 3003 Berne Adresse électronique: media@swissmint.ch Site Internet: www.swissmint.ch</contact>
      <attachment id="214545">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>725</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214550">
        <title>Fiche d'information "La plus petite monnaie commémorative du monde"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>455</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66070.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214551">
        <title>Fiche d'information "La plus ancienne monnaie du monde encore en circulation"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66066.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214557">
        <title>Photos de presse</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/f/aktuell/medien/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern, 13.04.2021</city>
      <title>Due record mondiali nella numismatica: la moneta commemorativa più piccola e la moneta circolante più vecchia</title>
      <lead>La Zecca federale Swissmint è orgogliosa di aver conquistato due record mondiali nel settore della numismatica. La moneta d'oro da 1/4 di franco emessa nel 2020 e la moneta da 10 centesimi entrano nel Guinness dei primati rispettivamente come moneta commemorativa più piccola del mondo e moneta originale più vecchia in circolazione. Eccezion fatta per l'indicazione dell'anno, il diritto e il rovescio della moneta da 10 centesimi sono rimasti invariati dal 1879. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La moneta commemorativa più piccola del mondo &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Ampliare gli orizzonti, sfruttare il potenziale della tecnica, produrre qualcosa di unico: è in questo spirito che Swissmint ha coniato una moneta con un diametro di 2,96 millimetri e un peso di 0,063 grammi soltanto. L'eccezionalità delle dimensioni di questa moneta da 1/4 di franco emessa nel 2020 le è valso il record di moneta commemorativa più piccola del mondo. Nonostante le dimensioni estremamente ridotte, il diritto e il rovescio della moneta sono stati coniati a macchina e ornati con diversi motivi. Il soggetto impresso sul diritto è Albert Einstein che, con la sua tenacia e pazienza, è stato fonte di ispirazione del progetto. Accanto alla famosa immagine dello scienziato che mostra la lingua è riportato l'anno 2020. Il rovescio presenta invece il valore nominale della moneta, ossia «¼ Fr.», la dicitura «HELVETIA» e la croce svizzera. Per permettere di ammirare a occhio nudo il conio della moneta più piccola al mondo, Swissmint ha commissionato un astuccio speciale munito di lenti di ingrandimento e di una fonte luminosa. Con una tiratura limitata a 999 pezzi, la moneta è stata venduta molto rapidamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;La moneta da 10 centesimi è in circolazione dal 1879 con lo stesso conio &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 1853, ovvero cinque anni dopo l'entrata in vigore della Costituzione federale, entrò in funzione a Berna la Zecca federale, che iniziò a battere moneta per la Svizzera. Sul diritto dei primi pezzi da 10 centesimi erano raffigurati uno scudo con croce svizzera posto davanti a foglie di quercia e la dicitura «HELVETIA». Soltanto nel 1879 il motivo è stato sostituito dal profilo destro di donna con l'iscrizione «LIBERTAS» sul diadema e dalla scritta «CONFOEDERATIO HELVETICA» lungo il bordo. L'immagine è opera di Karl Schwenzer ed è tuttora utilizzata per la coniatura delle monete da 10 centesimi. I pezzi del 1879 che sono ancora in circolazione conservano la loro validità e sono mezzi legali di pagamento. Utilizzata da oltre 140 anni nella stessa veste, quella da 10 centesimi è così entrata nel libro dei primati come moneta più vecchia del mondo ancora in circolazione. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;GUINNESS WORLD RECORDS™ &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La società Guinness World Records Limited è stata fondata il 30 novembre 1954 a Londra. L'anno successivo ha pubblicato il «Guinness world records», cioè il libro dei primati. Oltre a dati e fatti, raccoglie imprese straordinarie realizzate nei campi più disparati. Per essere registrata come record in una nuova categoria o battere un record già omologato, un'azione deve soddisfare diverse condizioni ed essere comunicata alla centrale nel Regno Unito. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Zecca federale Swissmint &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Zecca federale Swissmint conia le monete circolanti svizzere destinate al traffico quotidiano dei pagamenti. Per il mercato numismatico la Zecca emette inoltre regolarmente monete speciali e monete circolanti in qualità speciale. Le monete speciali, bimetalliche, in argento o in oro, hanno un valore nominale garantito dallo Stato e sono coniate in diverse qualità. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Tanner Capo della sezione Marketing e vendite Swissmint Bernastrasse 28, 3003 Berna Mail: media@swissmint.ch Web: www.swissmint.ch</contact>
      <attachment id="214546">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>672</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214552">
        <title>Foglio informativo "La moneta commemorativa più piccola del mondo"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214553">
        <title>Foglio informativo "La moneta più vecchia del mondo ancore in circolazione"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>403</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66074.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214558">
        <title>Immagini per la stampa</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/i/aktuell/medien/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern, 13.04.2021</city>
      <title>Two numismatic world records: the world's smallest commemorative coin and the oldest coin still in circulation</title>
      <lead>The Federal Mint Swissmint is delighted to be awarded two numismatic world records. GUINNESS WORLD RECORDS™ has recognised the ¼-franc gold coin issued in 2020 as the world's smallest commemorative coin, and the 10-centime coin as the oldest unaltered coin still in circulation. Apart from the year date, the obverse and reverse of the 10-centime coin have remained the same since 1879. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;The world's smallest commemorative coin&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pushing the boundaries, stretching the limits of technology, achieving something unique – with this vision in mind, Swissmint designed a gold coin with a diameter of only 2.96mm and weighing 0.063g. Based on these dimensions, GUINNESS WORLD RECORDS™ has recognised the ¼-franc gold coin issued in 2020 as the world's smallest commemorative coin. Despite its diminutive size, the coin's obverse and reverse are machine-minted, each with a different design. For the obverse, we drew our inspiration from Albert Einstein's determination and patience. It features the famous image of Albert Einstein sticking out his tongue, along with the year 2020. The reverse shows the nominal value of ¼ franc together with the inscription "HELVETIA" and the Swiss cross. With a diameter of only 2.96mm and weighing 0.063g, the world's smallest commemorative coin is decorated with images that cannot be discerned with the naked eye. Swissmint has therefore designed special packaging, complete with magnifying lenses and light. Only 999 examples of the coin were produced, and it sold out in no time. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;10-centime coin in circulation and unaltered since 1879 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 1853, five years after the Swiss Federal Constitution was introduced, the first Swiss coins were minted in the Federal Mint in Bern. The first 10-centime coins bore the image of a Swiss cross on a shield in front of oak leaves, with the inscription "HELVETIA". It was not until 1879 that the motif was replaced with a woman's head in profile, looking to the right and bearing a diadem, and the inscriptions "LIBERTAS" and the transcription "CONFOEDERATIO HELVETICA". The image was designed by Karl Schwenzer and is still used unaltered on the 10-centime coin to this day. Moreover, 10-centime coins minted in 1879 and still in circulation continue to be valid as legal tender. The unaltered 10-centime coin has thus been in use for over 140 years, and has now been recognised by GUINNESS WORLD RECORDS™ as the world's oldest coin still in circulation. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;GUINNESS WORLD RECORDS™ &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Guinness World Records Limited was established in London on 30 November 1954. One year later, the first collection of records was published as the "Guinness Book of Records". In addition to dates and facts, all sorts of outstanding achievements are listed. For an achievement to be entered in the book as a new record, or for an existing record to be removed, a number of criteria need to be met and reported to the organisation's headquarters in England. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;The Federal Mint Swissmint &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Federal Mint Swissmint produces the country's coins for use in everyday payment transactions. The Federal Mint also regularly issues commemorative coins and coinage of a higher standard for the numismatic market. Commemorative coins in bimetal, silver or gold bear an official, state-guaranteed, nominal value and are available in various minting qualities. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Tanner Head of Sales and Marketing Swissmint Bernastrasse 28, 3003 Bern Email: media@swissmint.ch Web: www.swissmint.ch</contact>
      <attachment id="214547">
        <title>Press release</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>609</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214554">
        <title>Fact sheet "World's smallest commemorative coin"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66072.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214555">
        <title>Fact sheet "The world's oldest coin still in circulation"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66065.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214559">
        <title>Press pictures</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/e/aktuell/medien/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
