<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Siebter periodischer Besuch des Anti-Folter-Ausschusses in der Schweiz abgeschlossen</title>
      <lead>Die Delegation des "Europäischen Ausschusses zur Verhütung von Folter und unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe" (CPT) hat am Donnerstag ihren siebten Besuch in der Schweiz abgeschlossen. Während des elftägigen Aufenthalts besuchte die Delegation verschiedene Einrichtungen des Freiheitsentzugs in den Kantonen, Genf, Waadt, Aargau, Solothurn, Bern und Zürich.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Europäische Anti-Folter-Ausschuss besuchte in der Zeit vom 22. März bis zum 1. April 2021 in seinem siebten periodischen Besuch in der Schweiz verschiedene Einrichtungen des Freiheitsentzugs. Die Delegation inspizierte unter anderen das Gefängnis Champ-Dollon und die geschlossene Anstalt Curabilis in Genf, verschiedene Einrichtungen der Kantonspolizei Genf, das Gefängnis Bois-Mermet in Lausanne, die Klinik für Forensische Psychiatrie in Königsfelden AG, die Justizvollzugsanstalt Solothurn, die Justizvollzugsanstalt Thorberg BE und das Massnahmenzentrum Uitikon ZH. Die von Experten und Dolmetschern begleitete Delegation besuchte Personen, denen auf Grund einer behördlichen Verfügung die Freiheit entzogen ist. Darunter fallen Freiheitsentzüge aus strafrechtlichen, strafprozessrechtlichen, zivil- und verwaltungsrechtlichen sowie militärstrafrechtlichen Gründen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Europäische Anti-Folter-Ausschuss verfasst nun zuhanden des Bundesrates einen Bericht über die Verhältnisse, die er in den besichtigten Einrichtungen und Orten angetroffen hat. Darin werden auch Empfehlungen zur Verbesserung der Bedingungen des Freiheitsentzuges enthalten sein. Er stützt sich dabei auf das "Europäische Übereinkommen zur Verhütung von Folter und unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Europäische Anti-Folter-Ausschuss setzt sich aus Juristen, Ärzten, Spezialisten des Strafvollzugs und anderen Experten zusammen und ist ein Konventionsorgan des Europarates in Strassburg. Er organisiert in eigener Kompetenz Besuche in den Mitgliedstaaten; die Schweiz hat er bereits 1991, 1996, 2001, (2003 ad hoc Besuch, zusätzlich zu den periodischen Besuchen), 2007, 2011 und 2015 besucht. Im Rahmen dieser Besuche sind die Mitglieder des Ausschusses ermächtigt, mit den Betroffenen Gespräche ohne Zeugen zu führen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ronald Gramigna, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin de la septième visite périodique du Comité anti-torture en Suisse</title>
      <lead>La délégation du Comité européen pour la prévention de la torture et des peines ou traitements inhumains ou dégradants (CPT) a terminé jeudi la septième visite périodique qu’elle a effectuée en Suisse. Pendant les onze jours qu’a duré son séjour, elle s’est rendue dans plusieurs établissements de détention dans les cantons de Genève, Vaud, Argovie, Soleure, Berne et Zurich.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de sa septième visite périodique en Suisse, qui a duré du 22 mars au 1er avril 2021, la délégation du CPT s’est rendue dans plusieurs établissements de détention. Elle a notamment inspecté la prison de Champ-Dollon et l’établissement fermé Curabilis à Genève, plusieurs lieux de détention de la police cantonale genevoise, la prison du Bois-Mermet à Lausanne, la clinique psychiatrique forensique de Königsfelden (AG), l’établissement pénitentiaire de Soleure, l’établissement pénitentiaire de Thorberg (BE) et le centre d’exécution des mesures de Uitikon (ZH). La délégation, accompagnée par des experts et des interprètes, a rendu visite à des personnes privées de liberté par décision des autorités pour des motifs relevant du droit pénal, du droit de la procédure pénale, du droit civil, du droit administratif ou du droit pénal militaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Comité anti-torture européen rédigera un rapport à l’intention du Conseil fédéral sur ce qu’il a observé dans les établissements et sur les sites qu’il a visités. Il y exposera ses recommandations pour l’amélioration des conditions de détention, en se fondant sur la Convention européenne pour la prévention de la torture et des peines ou traitements inhumains ou dégradants.&lt;/p&gt; Le Comité anti-torture européen, qui se trouve à Strasbourg, est un organe du Conseil de l’Europe. Il est composé de juristes, de médecins, de spécialistes de l’exécution des peines et d’autres experts. Il a compétence pour organiser des visites dans les États membres ; il s’est déjà rendu en Suisse en 1991, 1996, 2001, 2003 (pour une visite ad hoc, s’ajoutant aux visites périodiques), 2007, 2011 et 2015. Lors de ces visites, les membres du comité sont autorisés à avoir des discussions sans témoin avec les personnes concernées. </text>
      <contact>Ronald Gramigna, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusa la settima visita periodica alla Svizzera del Comitato per la prevenzione della tortura</title>
      <lead>Giovedì, la delegazione del Comitato europeo per la prevenzione della tortura e delle pene o trattamenti inumani o degradanti (CPT) ha concluso la sua settima visita periodica in Svizzera. Durante il soggiorno di 11 giorni la delegazione ha reso visita a varie strutture detentive nei Cantoni di Ginevra, Vaud, Argovia, Soletta, Berna e Zurigo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nella sua settima visita periodica, svoltasi dal 22 marzo al 1° aprile, il Comitato europeo per la prevenzione della tortura ha reso visita a varie strutture detentive in Svizzera. La delegazione ha ispezionato in particolare il carcere Champ-Dollon e lo stabilimento chiuso Curabilis a Ginevra, diverse strutture della polizia cantonale di Ginevra, il carcere Bois-Mermet a Losanna, la clinica psichiatrica forense a Königsfelden AG, l’istituto di esecuzione delle pene di Soletta, il penitenziario di Thorberg e l’istituto di esecuzione delle misure di Uitikon ZH. La delegazione, accompagnata da esperti e interpreti, ha visitato persone private della libertà in seguito a una decisione delle autorità fondata sul diritto penale, sul diritto procedurale penale, sul diritto civile e amministrativo o sul diritto penale militare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato europeo per la prevenzione della tortura presenterà al Consiglio federale un rapporto sulla situazione riscontrata nelle strutture e nei luoghi visitati, nel quale formulerà anche raccomandazioni per migliorare le condizioni di detenzione basandosi sulla Convenzione europea per la prevenzione della tortura e delle pene o trattamenti inumani o degradanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Composto di giuristi, medici, specialisti dell’esecuzione delle pene e altri esperti, il Comitato europeo per la prevenzione della tortura ha sede a Strasburgo ed è un organo del Consiglio d’Europa. Organizza autonomamente visite negli Stati membri; la Svizzera è stata oggetto di visite nel 1991, 1996, 2001, (2003 visita ad hoc, a supplemento delle visite periodiche), 2007, 2011 e 2015. Nel corso di tali ispezioni i membri del Comitato hanno il diritto di intrattenersi senza testimoni con i detenuti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ronald Gramigna, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="42" org-id="403">
        <name lang="de">Folter</name>
        <name lang="fr">Torture</name>
        <name lang="it">Tortura</name>
        <name lang="en">Torture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
