<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49372" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="318" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Statistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la statistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di statistica</name>
      <name lang="en">Federal Statistical Office</name>
      <www lang="de">http://www.statistik.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.statistique.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.statistica.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.statistics.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bfs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>François Baumgartner wird stellvertretender Direktor des Bundesamtes für Statistik</title>
      <lead>François Baumgartner ist vom Bundesrat zum stellvertretenden Direktor des BFS ernannt worden. Bis zum Amtsantritt von Georges-Simon Ulrich am 1. Oktober 2013 führt er die interimistische Leitung des BFS weiter, die er im Februar 2013 übernommen hat. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;François Baumgartner hat seine Tätigkeit im BFS als Chef der Abteilung Gesundheit und Soziales im April 2012 aufgenommen. Er ist diplomierter Physiker und Master in öffentlicher Verwaltung. Am 20. Februar 2013 wurde er zum interimistischen Direktor des BFS ernannt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwischen 2007 und 2012 war er Fachreferent der Bereiche Statistik, Internationales und Bildung und Forschung im Generalsekretariat des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI). Davor verfolgte er eine akademische Laufbahn in der Schweiz, in den USA und in Dänemark, wo er als Assoziierte Professor für Geowissenschaften tätig war.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;François Baumgartner ist 47-jährig, verheiratet und Vater von zwei Kindern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Baumgartner, Tel 079 875 18 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>François Baumgartner nommé directeur suppléant de l’Office fédéral de la statistique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé François Baumgartner comme directeur suppléant de l’Office fédéral de la statistique (OFS). M. Baumgartner continuera à assumer l’intérim à la tête de l’office jusqu’au 1er octobre 2013, date à laquelle Georges-Simon Ulrich prendra ses fonctions de directeur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Physicien de formation et titulaire d'un master en administration publique, François Baumgartner a rejoint l'OFS en tant que chef de la division Santé et affaires sociales en avril 2012. Il a été nommé directeur ad intérim le 20 février 2013. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre 2007 et 2012, M. Baumgartner a travaillé au secrétariat général du Département fédéral de l'intérieur (DFI) où il a été conseiller spécialiste pour la formation et la recherche, les statistiques et les affaires internationales. Auparavant il a effectué un parcours académique en Suisse, aux Etats-Unis et au Danemark où il a enseigné les géosciences en tant que professeur associé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agé de 47 ans, François Baumgartner est marié et père de deux enfants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Baumgartner, tél 079 875 18 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>François Baumgartner nominato direttore supplente dell’Ufficio federale di statistica</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato François Baumgartner direttore supplente dell’Ufficio federale di statistica UST. François Baumgartner continuerà ad assicurare l’interinato fino all’entrata in carica, il 1° ottobre prossimo, del nuovo direttore Georges-Simon Ulrich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dottore in fisica e titolare di un master in amministrazione pubblica, François Baumgartner era stato assunto dall'UST quale responsabile della divisione Salute e affari sociali nell'aprile del 2012 ed è stato nominato direttore ad interim il 20 febbraio scorso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relatore specializzato per l'educazione e la ricerca, la statistica e gli affari internazionali alla Segreteria generale del Dipartimento federale dell'interno tra il 2007 e il 2012, François Baumgartner ha alle spalle una carriera accademica in Svizzera, negli Stati Uniti e in Danimarca, dove ha insegnato geoscienze in qualità di professore associato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;47 anni, è sposato e padre di due bambini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Baumgartner, tel 079 875 18 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
