<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49471" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuchsstatistik 2012: nochmals eine deutliche Abnahme der Tierzahlen</title>
      <lead>Im Jahr 2012 ist die Zahl der in Tierversuchen verwendeten Tiere gegenüber 2011 um 8,4 % auf 606‘434 gesunken (-55‘694). Die schwerbelastenden Versuche mit Schweregrad 3 haben um 15% abgenommen und machen 2012 noch 1,9 % aller Tierversuche aus. Für Versuche im Bereich von Kosmetika oder Kosmetikabestandteilen wurden keine Tiere verwendet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Tierschutzgesetzgebung (TschG) ist weltweit eine der fortschrittlichsten. Auch die Tierversuche sind geregelt (Art. 17 - 20, TschG). Für sämtliche Eingriffe und Handlungen an Tieren zu Versuchszwecken ist bei den kantonalen Behörden ein Gesuch einzureichen. Darin müssen die Forschenden begründen und belegen, dass die Vorteile, welche die Gesellschaft aus den Tierversuchen zieht, die Nachteile durch das Leiden der Tiere während des Versuchs überwiegen (Güterabwägung). Sie müssen zudem aufzeigen, dass zum beantragten Tierversuch keine Alternativmethoden bekannt sind. Die Gesuche werden von einer kantonalen Tierversuchskommission beurteilt, die aus Spezialisten und Tierschützern besteht. Das Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) übt die Oberaufsicht aus und hat ein Beschwerderecht gegen die kantonalen Bewilligungen (Art. 25 und 40, TSchG). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Berichtsjahr wurden 947 neue kantonale Tierversuchsbewilligungen erteilt (- 6,7%), wovon 60 % mit Auflagen. Zusammen mit den Bewilligungen aus den Vorjahren waren insgesamt 3616 gültig. Acht Gesuche lehnte die kantonale Bewilligungsbehörde ab. Das BVET reichte in einem Fall Beschwerde gegen eine kantonale Bewilligung ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei 80 % der eingesetzten Tiere handelte es sich um Labornagetiere wie Mäuse, Ratten, Hamster oder Meerschweinchen. Vögel, insbesondere Geflügel, wurden in 9 % der Fälle eingesetzt und zwar im Rahmen von Fütterungsversuchen und Studien zur tiergerechten Haltung. Weiter wurden Fische (4 %), verschiedene Haus- und Nutztierarten, Kaninchen, Amphibien, Primaten und weitere Säugetiere verwendet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knapp die Hälfte der Versuchstiere wurden 2012 an Hochschulen und Spitälern eingesetzt (+8 %). In der Grundlagenforschung ist die Zahl der verwendeten Versuchstiere leicht steigend, während in den anderen Sektoren ein Rückgang festzustellen ist. In der Industrieforschung nahm die Anzahl Versuchstiere um 24 % ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Belastungen für die Versuchstiere sind in 4 Schweregrade - von 0 bis 3 - klassiert. Bei Tierversuchen mit Schweregrad 0 werden die Tiere nicht belastet - so etwa, wenn das Verhalten von Hühnern beobachtet wird. Umgekehrt sind Tierversuche mit Schweregrad 3 sehr belastend. 2012 entsprachen 78 % der durchgeführten Tierversuche einem Schweregrad 0 oder 1. Einem Schweregrad 2 entsprachen 20,1 % und nur 1,9 % einem Schweregrad 3. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen und die ausführliche interaktive Tierversuchsstatistik 2012 können auf der Website des BVET abgerufen werden unter www.bvet.admin.ch&gt;Themen&gt;Tierschutz&gt;Tierversuche &lt;br /&gt;oder: http://tv-statistik.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Regula Kennel, Bundesamt für Veterinärwesen, Mediensprecherin, Tel.: 031 323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expérimentation animale en 2012: à nouveau un net recul du nombre d’animaux utilisés</title>
      <lead>Le nombre d’animaux utilisés en 2012 dans le domaine de l’expérimentation animale a diminué de 8,4% à 606’434 (-55‘694) par rapport à 2011. Le recul a été de 15% dans les expériences sur animaux à contrainte sévère de degré de gravité 3, qui représentaient en 2012 encore 1,9% des expériences sur animaux. Aucun animal d’expérience n’a été utilisé pour tester des cosmétiques ou des composants de cosmétiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La législation suisse sur la protection des animaux (LPA) est une des plus avancées au monde. Elle réglemente également les expériences sur des animaux (art. 17 à 20 LPA). Pour pouvoir effectuer quelque intervention ou manipulation que ce soit sur des animaux à des fins expérimentales, les chercheurs doivent déposer une demande d'autorisation auprès de l'autorité cantonale, motiver et prouver que les avantages que la société tirera de ces expériences sont plus importants que leurs inconvénients, à savoir les souffrances causées aux animaux durant l'expérience (pesée des intérêts). Les chercheurs doivent établir, en outre, qu'il n'existe pas de méthode alternative à l'expérience pour laquelle ils demandent une autorisation. Ces demandes sont évaluées par une commission cantonale de l'expérimentation animale composée de spécialistes et de défenseurs des animaux. Comme autorité chargée de la haute surveillance de l'expérimentation animale, l'Office vétérinaire fédéral peut faire recours contre les autorisations cantonales (art. 25 et 40, LPA). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2012, le nombre de nouvelles autorisations s'élevait à 947 (-6,7%) dont 60% étaient assorties de charges. Le nombre d'autorisations cantonales en cours de validité s'obtient en additionnant ces autorisations et celles établies les années précédentes, soit un total de 3616. Huit demandes d'autorisation ont été rejetées par l'autorité cantonale. Dans un cas, l'OVF a fait recours contre une autorisation cantonale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;80% des animaux utilisés étaient des rongeurs, tels que des souris, des rats, des hamsters ou des cochons d'Inde. Des oiseaux, notamment de la volaille, ont été utilisés dans 9% des cas, à savoir dans des essais d'affourragement et des études pour déterminer les conditions de détention conformes aux besoins des animaux. Les autres animaux utilisés étaient des poissons (4%), différentes espèces d'animaux de compagnie et d'animaux de rente, des lapins, des amphibiens, des primates et d'autres mammifères. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près de la moitié des animaux d'expérience ont été utilisés en 2012 dans les Hautes écoles et les hôpitaux (+8%). Une légère augmentation du nombre d'animaux utilisés a été enregistrée dans la recherche fondamentale, tandis qu'une légère baisse a été observée dans les autres secteurs. Dans l'industrie, la diminution des animaux utilisés a été de 24%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les contraintes subies par les animaux d'expérience sont classées selon quatre degrés de gravité, de 0 à 3. Les expériences de degré 0 sont celles qui ne causent pas de contrainte à l‘animal, par exemple l'observation du comportement des poules. Les expériences de degré 3 par contre provoquent de fortes contraintes. En 2012, 78% des expériences effectuées étaient de degré 0 ou 1, 20,1% de degré de gravité 2 et seulement 1,9% de degré de gravité 3. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistique détaillée interactive des expériences sur animaux réalisées en 2012 peut être consultée sur le site Internet de l'OVF : www.ovf.admin.ch&gt;Thèmes&gt;Protection des animaux&gt; Expériences sur animaux ou http://tv-statistik.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office vétérinaire fédéral Nathalie Rochat Porte-parole OVF Tél.: 031 324 04 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica degli esperimenti sugli animali 2012: continua il forte calo del numero di animali utilizzati</title>
      <lead>Nel 2012 il numero di animali sottoposti a esperimenti è sceso a 606 434 (- 55 694) per un calo dell’8,4 %. Gli esperimenti che causano gravi sofferenze (livello di gravità 3) sono diminuiti del 15 % e rappresentano l’1,9 % di tutti gli esperimenti sugli animali condotti nel 2012. Per gli esperimenti effettuati nell’ambito dei cosmetici o dei componenti di cosmetici non sono stati utilizzati animali. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge svizzera sulla protezione degli animali (LPAn) è una delle più progressiste al mondo in materia e disciplina anche gli esperimenti sugli animali (art. 17-20 LPAn). Per tutti gli interventi e le pratiche svolte su animali a scopo sperimentale deve essere inoltrata domanda alle autorità cantonali. I ricercatori devono essere in grado di provare che i vantaggi che la società potrà trarre dagli esperimenti sono tali da giustificare le sofferenze arrecate agli animali (ponderazione degli interessi). Devono inoltre dimostrare che non esistono metodi alternativi. Le domande sono esaminate da una commissione cantonale degli esperimenti sugli animali composta di specialisti e incaricati della protezione degli animali. L'Ufficio federale di veterinaria (UFV) esercita l'alta vigilanza e ha diritto di ricorso contro le autorizzazioni cantonali (art. 25 e 40 LPAn). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'anno in rassegna sono state rilasciate 947 nuove autorizzazioni cantonali a svolgere esperimenti sugli animali (- 6,7 %), delle quali il 60 % vincolato a condizioni. Considerate quelle rilasciate negli anni precedenti, le autorizzazioni valide erano complessivamente 3 616; le autorità cantonali di autorizzazione hanno respinto otto domande e l'UFV ha presentato un ricorso contro un'autorizzazione cantonale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'80 % degli animali utilizzati erano roditori da laboratorio (topi, ratti, criceti o porcellini d'India). I volatili, in particolare il pollame, sono stati impiegati nel 9 % dei casi, e più precisamente nell'ambito di esperimenti sull'alimentazione animale e di studi sulla corretta detenzione degli animali. Il resto comprendeva pesci (4 %), animali domestici e da reddito, conigli, anfibi, primati e altri mammiferi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2012 quasi la metà degli animali da laboratorio è stata impiegata nelle università e negli ospedali (+8 %). Nella ricerca fondamentale il numero di animali utilizzati è lievemente aumentato, mentre negli altri settori si registra una diminuzione, come ad esempio nella ricerca industriale, dove è diminuito del 24 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le sofferenze inflitte agli animali da laboratorio sono classificate in 4 livelli di gravità, da 0 a 3. Negli esperimenti con un livello di gravità 0 agli animali non sono inflitte sofferenze - è il caso ad esempio quando si effettuano osservazioni sui polli. Gli esperimenti con un livello di gravità 3 sono invece molto compromettenti per il benessere e la salute dell'animale. Nel 2012, il 78 % degli esperimenti sugli animali corrispondeva al livello di gravità 0 oppure 1, il 20,1 % al livello 2 e solo l'1,9 % al livello di gravità 3. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ulteriori informazioni e la statistica interattiva degli esperimenti sugli animali 2012 possono essere consultate sul sito dell'UFV su www.ufv.admin.ch &gt; Temi &gt; Protezione degli animali &gt; Esperimenti sugli animali oppure: http://tv-statistik.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Regula Kennel, Ufficio federale di veterinaria, portavoce Tel.: 031 323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
