<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fussballweltmeisterschaft und Olympische Spiele: Die Schweiz präsentiert sich in Brasilien</title>
      <lead>2016 werden die Olympischen Spiele in Brasilien durchgeführt – zum ersten Mal in einem südamerikanischen Land. Weil Brasilien für die Schweiz in verschiedener Hinsicht - von der Wirtschaft über den Tourismus bis zur Forschung und Innovation - ein interessantes Land ist, hat der Bundesrat beschlossen, die Schweiz mit einer offiziellen Präsenz an den Olympischen Spielen 2016 sowie mit einem Rahmenprogramm 2014 - 2016 in ihren Eigenheiten und Stärken zu zeigen und damit bekannter zu machen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut Meinungsumfragen in Brasilien ist die Schweiz in dem südamerikanischen Staat wenig bekannt. Gleichzeitig ist das Bild der Schweiz mit positiven Assoziationen verbunden. Aus den Umfragen wird ebenfalls deutlich, worauf die Brasilianerinnen und Brasilianer für die Bewertung eines Landes grossen Wert legen: Die Qualität der Bildung sowie die Lebensqualität. Entsprechend sollen bei den Aktivitäten 2014 - 2016 in Brasilien dem Bildungssystem der Schweiz sowie Schweizer Innovationen, welche zur Lebensqualität beitragen - z.B. im Bereich der Umwelttechnologie - eine besondere Bedeutung zukommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie bei früher ausgetragenen Olympischen Spielen wird die Schweiz 2016 auch in Rio de Janeiro mit einem vom EDA (Präsenz Schweiz) betriebenen House of Switzerland präsent sein. Das House of Switzerland dient als Aufenhaltsort für die Schweizer Delegation sowie als Begegnungsort für die Öffentlichkeit und Interessengruppen. Ausserdem wird es dazu genutzt, der Bevölkerung vor Ort sowie einem internationalen Publikum Informationen und Inhalte über die Schweiz zu vermitteln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Rahmenprogramm in den Jahren 2014 - 2016 soll in Brasilien die Wirkung und Nachhaltigkeit des House of Switzerland verstärken. Für den Fall einer Qualifikation der Schweiz für die Fussballweltmeisterschaften in Brasilien im Jahr 2014 wird es mit einer offiziellen Schweizer Präsenz an dieser internationalen Sportveranstaltung lanciert. Für Brasilien als begeisterte Fussballnation hat die Durchführung der Weltmeisterschaften 2014 eine herausragende Bedeutung. Von dieser Dynamik würde auch der erstmalige Auftritt der offiziellen Schweiz an Fussballweltmeisterschaften profitieren. In den folgenden zwei Jahren werden verschiedene thematische Veranstaltungen folgen, welche in Zusammenarbeit mit den interessierten Bundesstellen, Schweizer Organisationen und Unternehmen durchgeführt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute für das House of Switzerland einen ausserordentlichen Beitrag von 5,5 Mio. CHF beschlossen. Das Rahmenprogramm 2014 - 2016 sowie die allfällige Teilnahme der offiziellen Schweiz an der Fussballweltmeisterschaft 2014 wird durch Kredite des EDA im Umfang von maximal 3,5 Mio. CHF gedeckt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Rückfragen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Bideau&lt;br /&gt;Chef Präsenz Schweiz&lt;br /&gt;Telefon 079 667 69 15&lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coupe du monde de football et Jeux olympiques : la Suisse s’invite au Brésil</title>
      <lead>En 2016, le Brésil sera le premier pays sud-américain à accueillir les Jeux olympiques sur son territoire. Ce pays revêt un intérêt considérable pour la Suisse dans de multiples secteurs, allant de l’économie à la recherche et à l’innovation en passant par le tourisme. De ce fait, le Conseil fédéral a décidé que la Suisse serait officiellement représentée aux Jeux olympiques 2016 et a adopté en ce sens un programme 2014-2016 pour mieux faire connaître ses spécificités et ses atouts sur place. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des sondages effectués au Brésil montrent que la Suisse est plutôt méconnue dans ce pays sud-américain, mais que son image est associée à des valeurs positives. Ces enquêtes ont également mis en évidence les principaux critères d’évaluation retenus par les Brésiliens : la qualité de la formation ainsi que la qualité de la vie. C’est pourquoi les activités prévues au Brésil de 2014 à 2016 feront la part belle au système de formation et aux innovations suisses qui contribuent à améliorer les conditions de vie, notamment dans le secteur des technologies de l’environnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme lors des Jeux olympiques précédents, notre pays sera présent à Rio de Janeiro en 2016 avec une Maison de la Suisse gérée par le DFAE (Présence Suisse). Celle-ci accueillera la délégation helvétique et servira de lieu de rencontre au public et aux groupes d’intérêts. Elle sera en outre utilisée pour transmettre des informations et renforcer l’image de la Suisse auprès du public brésilien et international.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme établi pour les années 2014 à 2016 vise à renforcer l’impact de la Maison de la Suisse et à l’inscrire dans la durée. Si la Suisse est qualifiée pour la Coupe du monde de football de 2014, cette manifestation sportive internationale sera l’occasion de lancer ce programme au Brésil. Pour cette nation passionnée de football, la Coupe du monde de 2014 revêt une importance extraordinaire, dont profiterait également la Suisse, laquelle sera représentée officiellement pour la première fois à un tel événement. Au cours des deux années suivantes, différentes manifestations thématiques seront organisées en collaboration avec les offices fédéraux intéressés ainsi que des organisations et entreprises suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui d’attribuer une contribution extraordinaire de 5,5 millions de francs à la Maison de la Suisse. Le programme 2014-2016 ainsi que la représentation officielle de la Suisse à la Coupe du monde de football 2014 en cas de qualification de la Suisse seront couverts par un crédit du DFAE de 3,5 millions de francs au plus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Renseignements :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nicolas Bideau&lt;br /&gt;Chef de Présence Suisse, &lt;br /&gt;tél. 079 667 69 15 &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Campionato del mondo di calcio e Giochi olimpici: la Svizzera si presenta in Brasile</title>
      <lead>Le prossime Olimpiadi si terranno nel 2016 e per la prima volta saranno ospitate da un Paese sudamericano. Siccome il Brasile riveste una grande rilevanza per la Svizzera non solo sotto il profilo economico ma anche per il turismo, la ricerca e l'innovazione, il Consiglio federale ha deciso che il nostro Paese parteciperà con una delegazione ufficiale ai Giochi olimpici 2016 e con un programma quadro 2014-2016 per promuovere l'immagine e le caratteristiche peculiari della Svizzera. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo alcuni sondaggi, infatti, il nostro Paese risulta abbastanza sconosciuto alla popolazione brasiliana. La Svizzera è però associata ad aspetti molto positivi e importanti, come la qualità dell'istruzione e della vita. Le attività 2014-2016 in Brasile dovranno pertanto mettere in particolare rilievo il sistema di formazione e le innovazioni svizzeri che contribuiscono a migliorare la qualità della vita, per esempio nell'ambito delle tecnologie ambientali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analogamente alle edizioni precedenti, la Svizzera sarà presente ai Giochi olimpici 2016 a Rio de Janeiro con una «House of Switzerland» gestita dal DFAE (Presenza Svizzera), che fungerà da sede della delegazione ufficiale svizzera e da luogo d'incontro per il pubblico e i gruppi d'interesse. Inoltre sarà usata come base per trasmettere alla popolazione locale e a un pubblico internazionale informazioni e dettagli sul nostro Paese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mediante il programma quadro 2014-2016 s'intende consolidare l'impatto e la persistenza della «House of Switzerland». Se la squadra di calcio svizzera si qualificasse per il Campionato del mondo in Brasile nel 2014, il programma sarà lanciato con l'invio di una delegazione svizzera ufficiale. Per il Brasile, una nazione conosciuta in tutto il mondo per il proprio entusiasmo per il calcio, il fatto di ospitarne il campionato mondiale nel 2014 è d'importanza fondamentale. La delegazione svizzera ufficiale, presente per la prima volta a un Campionato del mondo di calcio potrebbe profittare quindi di questo entusiasmo. Nei due anni successivi si terranno vari eventi a tema svolti in collaborazione con gli organi federali, le organizzazioni e le imprese svizzere interessati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha oggi approvato un contributo straordinario di 5,5 milioni di franchi per la «House of Switzerland». Al programma quadro 2014-2016 e all'eventuale presenza della delegazione ufficiale svizzera al Campionato mondiale di calcio 2014 il DFAE destinerà un credito dell'importo massimo di 3,5 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Bideau &lt;br /&gt;Capo Presenza Svizzera&lt;br /&gt;Telefono 079 667 69 15 &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Football World Cup and Olympic Games: Switzerland presents itself in Brazil</title>
      <lead>The 2016 Olympic games are to be held in Brazil, the first time in a South American country. Because Brazil is in various respects an interesting country for Switzerland – from trade relations to tourism as well as research and innovation – the Federal Council has decided that Switzerland shall be officially represented at the 2016 Olympic games. A framework programme showcasing Switzerland’s unique strengths will also run from 2014 to 2016. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;According to public opinion polls in Brazil, Switzerland is little known in this South American country. At the same time, the image of Switzerland conjures positive associations. The polls also show that when evaluating a country’s living standards, Brazilians attach the greatest importance to quality of education and quality of life. Accordingly, the activities planned for 2014-2016 will pay special attention to the education system in Switzerland as well as to Swiss innovations, for example in the field of environmental technology, which contribute to better quality of life. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As with previous Olympic games, Switzerland will be present in Rio de Janeiro in 2016 with a House of Switzerland run by the FDFA (Presence Switzerland). The House of Switzerland will serve as residence for the Swiss delegation as well as a meeting point for the public and other stakeholders. In addition, it will be used to provide information about Switzerland to the local population as well as the international public.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The 2014-2016 framework programme should strengthen the lasting impact of the House of Switzerland in Brazil. In the event of Switzerland's qualification for the World Cup in Brazil in 2014, this international sporting event will be officially represented by Switzerland and mark the launch of the framework programme in Brazil. For this enthusiastic football nation to host the 2014 World Cup is of great significance and Switzerland will also be able to benefit from this dynamic by presenting itself officially for the first time at such an event. Over the next two years, various thematic events will also be organised in cooperation with interested federal agencies, Swiss organisations and companies. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today, the Federal Council approved an exceptional contribution of CHF 5.5 million for the House of Switzerland. The 2014-2016 framework programme as well as the possible participation of official representatives from Switzerland at the 2014 World Cup will be covered by FDFA credit in the amount of up to CHF 3.5 million.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For further information:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Bideau, &lt;br /&gt;Head of Presence Switzerland, &lt;br /&gt;Telephone 079 667 69 15 &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Tel. +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
