<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48962" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Verteilschlüssel für Finanzhilfen an die Konsumentenorganisationen</title>
      <lead>Die Finanzhilfen des Bundes an die Konsumentenorganisationen für Aktivitäten im Sinne des Konsumenteninformationsgesetzes (KIG) werden künftig nach einem neuen, leistungsorientierten Schlüssel vergeben. Gleichzeitig wird ein degressiver Sockelbeitrag beibehalten. Dies sind die Kernpunkte der revidierten Verordnung über die Aufteilung der Finanzhilfen an die Konsumentenorganisationen, welche am 1. Juli 2013 in Kraft tritt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue System beruht einerseits auf einem anhand von quantitativen und qualitativen Indikatoren gemessenen variablen Teil. Andererseits bleibt ein degressiver Sockelbetrag bestehen, der 2013 noch 80% der Gesamtsumme der Finanzhilfe ausmacht und danach bis 2017 auf 25% sinkt. Durch dieses Vorgehen erhalten die Konsumentenorganisationen die Gelegenheit, sich dem neuen System anzupassen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konkret wird der Sockelbeitrag wie folgt aufgeteilt: 12 Prozent für die Associazione consumatrici e consumatori della Svizzera italiana (ACSI), 32 Prozent für die Fédération romande des consommateurs (FRC), 24 Prozent für das Konsumentenforum Schweiz (kf) und 32 Prozent für die Stiftung für Konsumentenschutz (SKS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den Rest des Betrags teilt das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) aufgrund einer jährlichen Evaluation der Tätigkeiten der Konsumentenorganisationen auf. Das BFK stützt sich dabei auf quantitative und qualitative Indikatoren, welche in der Verordnung aufgeführt sind. Es berücksichtigt zudem die Zusammenarbeit zwischen den Konsumentenorganisationen und trägt bei der Beurteilung der quantitativen Indikatoren der unterschiedlichen Grösse der verschiedenen Sprachregionen Rechnung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hatte am 10. Juni 2011 entschieden, die jährlichen Finanzhilfen für die Konsumentenorganisationen ab 2012 von 750'000 auf 1'000'000 Franken zu erhöhen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, Chef Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen BFK, Tel: 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="110821">
        <title>Verordnung des WBF über die Aufteilung der Finanzhilfen an Konsumentenorganisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30843.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle clé de répartition de l’aide financière en faveur des associations de consommateurs</title>
      <lead>L’aide financière fédérale en faveur des associations de consommateurs pour des activités au sens de la loi sur l’information des consommatrices et des consommateurs (LIC) sera à l’avenir distribuée selon une nouvelle clé de répartition liée aux prestations. Une contribution de base degressive est toutefois maintenue. Ces éléments constituent les points centraux de la révision de l’ordonnance sur la répartition de l’aide financière en faveur des associations de consommateurs, qui entrera en vigueur le 1er juillet 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau système repose sur deux piliers: une part variable évaluée à l’aide d’indicateurs qualitatifs et quantitatifs, et une contribution de base, qui est appelée à baisser. Elle passera de 80 % du montant total de l’aide financière en 2013, à 25 % en 2017. Cette baisse progressive de la contribution de base permet aux associations de consommateurs de s’adapter au nouveau système. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La contribution de base sera répartie comme suit: 12 % pour l’Associazione consumatrici e consumatori della Svizzera italiana (ACSI), 32 % pour la Fédération romande des consommateurs (FRC), 24 % pour le Konsumentenforum Schweiz (kf) et 32 % pour la Stiftung für Konsumentenschutz (SKS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le reste de l’aide est reparti par le Bureau fédéral de la consommation (BFC) sur la base d’une évaluation annuelle de l’activité des associations de consommateurs. Le BFC se fonde sur les indicateurs qualitatifs et quantitatifs énumérés dans l’ordonnance. Il tient compte de la collaboration entre les associations de consommateurs et prend en considération la taille des régions linguistiques pour le volet quantitatif. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé, le 10 juin 2011, d’augmenter l’aide financière en faveur des associations de consommateurs, la faisant passer de 750 000 à 1 000 000 de francs à compter de 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, Chef Bureau fédéral de la consommation, tél: 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="110822">
        <title>Ordonnance du DEFR sur la répartition de l’aide financière en faveur des associations de consommateurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30844.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova chiave di ripartizione per gli aiuti finanziari alle organizzazioni dei consumatori</title>
      <lead>In futuro gli aiuti finanziari federali versati alle organizzazioni dei consumatori per attività contemplate dalla legge sull’informazione dei consumatori (LIC) saranno distribuiti seguendo una nuova chiave di ripartizione orientata alle prestazioni. Nel contempo verrà comunque mantenuto un contributo di base decrescente. Questi sono i punti fondamentali della revisione dell’ordinanza sulla ripartizione degli aiuti finanziari alle organizzazioni dei consumatori, che entrerà in vigore il 1° luglio 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo sistema si fonda, da un lato, su una parte variabile calcolata tramite indicatori quantitativi e qualitativi e, dall’altro, sul mantenimento di un contributo di base che diminuirà progressivamente. Nel 2013 questo contributo sarà ancora pari all’80% della somma totale prevista per gli aiuti finanziari, e scenderà progressivamente fino a raggiungere il 25% nel 2017. In questo modo viene data alle organizzazioni dei consumatori la possibilità di adattarsi al nuovo sistema. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concretamente, il contributo di base è suddiviso come segue: 12 per cento all’Associazione consumatrici e consumatori della Svizzera italiana (ACSI), 32 per cento alla Fédération romande des consommateurs (FRC), 24 per cento al Konsumentenforum (kf) e 32 per cento alla Stiftung für Konsumentenschutz (SKS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il resto della somma sarà ripartito dall’Ufficio federale del consumo (UFDC) sulla base di una valutazione annuale delle attività delle organizzazioni dei consumatori. Per far ciò l’UFDC esamina gli indicatori quantitativi e qualitativi menzionati nell’ordinanza, considera la collaborazione tra le organizzazioni dei consumatori e, nel valutare gli indicatori quantitativi, tiene conto della diversa grandezza delle regioni linguistiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 10 giugno 2011 il Consiglio federale aveva deciso di aumentare gli aiuti finanziari annuali alle organizzazioni dei consumatori da 750’000 a 1'000’000 di franchi a partire dal 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, Capo dell’Ufficio federale del consumo UFDC, Tel: 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="110823">
        <title>Ordinanza del DEFR sulla ripartizione degli aiuti finanziari alle organizzazioni di consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30851.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="001" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
