<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49399" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufgepasst bei Reisen mit Heimtieren</title>
      <lead>Die Reisesaison steht vor der Tür und viele möchten samt Hund oder Katze ins Ausland reisen. Wenn Heimtiere in die Ferien mitgenommen werden, gibt es allerdings einiges zu beachten. Nicht nur die Einreise in andere Länder unterliegt Bestimmungen, auch die Rückreise in die Schweiz ist nicht unbedingt problemlos. Die Einfuhrbestimmungen sind komplex und die Kontrollen am Zoll streng. Wer also vorhat, sein Heimtier in die Ferien mitzunehmen, tut gut daran, sich früh genug auf www.meinheimtier.ch zu informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Immer noch kommt es vor, dass Reisende sich nicht über die Ein- und Ausfuhrbestimmungen für ihr Heimtier informieren und dieses dann, wegen fehlender Dokumente, an der Grenze zurücklassen oder gar einschläfern lassen müssen. Das Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) bietet Unterstützung und hat ein Informationsportal für Heimtierhaltende eingerichtet. Auf www.meinheimtier.ch finden Heimtierhaltende alle Informationen rund um ihre Zwei- und Vierbeiner. Wer also eine Reise plant, tut gut daran, kurz diese Seite zu besuchen und sich zu informieren, ob das anvisierte Reiseziel ein Tollwutrisikoland ist, ob das Heimtier für die Reise Impfungen braucht oder einen Chip oder warum im Ferienland herumstreunende Hunde nicht einfach mit nach Hause genommen werden sollen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber auch ausserhalb der Ferienzeit ist www.meinheimtier.ch eine besuchenswerte Seite für alle Informationen rund um Heimtiere. Wie werden Meerschweinchen und Kaninchen artgerecht gehalten und was genau ist der Sachkundenachweis, den es für die Hundehaltung braucht? Auch solche Fragen werden auf dem Informationsportal des BVET beantwortet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Regula Kennel +41 31 323 84 96 Regula.kennel@bvet.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-25 16:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Voyager avec un animal de compagnie ne s’improvise pas !</title>
      <lead>Les vacances approchent… et de nombreux vacanciers souhaitent partir avec leur chien ou leur chat. Voyager avec son animal de compagnie implique le respect de quelques règles élémentaires telles que les exigences régissant l'entrée dans d’autres pays et les dispositions de retour en Suisse. En effet, les conditions d’importation sont complexes et les contrôles douaniers sévères. Davantage d’informations afin de bien anticiper son voyage sous www.animauxdecompagnie.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si les voyageurs ne se renseignent pas sur les modalités d'importation et d'exportation pour leur animal de compagnie et que des documents manquent à la frontière, ils peuvent ensuite être contraints de laisser leur animal à la frontière, voire de le faire euthanasier. Sur son portail d'information www.animauxdecompagnie.ch, destiné aux propriétaires d'animaux de compagnie, l'Office vétérinaire fédéral (OVF) propose une assistance qu'il est prudent de consulter lors de la préparation de son voyage. Il est, par exemple, très important de savoir si la destination choisie se trouve dans un pays à risque de rage, si l'animal de compagnie doit être vacciné ou être muni d'une puce ou pourquoi il vaut mieux renoncer à ramener un chien errant des vacances. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De façon générale, le site www.animauxdecompagnie.ch grouille d'informations générales et pratiques sur tous les animaux domestiques : comment doivent être détenus les cochons d'Inde, en quoi consiste précisément l'attestation de compétence nécessaire pour détenir un chien ou comment détenir au mieux les lapins? Toutes les réponses sont disponibles sur le portail d'information de l'OVF. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Rochat +41 31 324 04 42 nathalie.rochat@bvet.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Viaggiare con animali da compagnia: raccomandazioni</title>
      <lead>Si sta avvicinando la stagione delle vacanze, e molti desiderano recarsi all’estero insieme al proprio cane o al proprio gatto. Quando si portano in vacanza gli animali da compagnia, però, bisogna rispettare alcune regole fonda-mentali. Non solo l’ingresso in altri Paesi è soggetto a determinate condizioni, ma anche il rientro in Svizzera non è sempre privo di problemi. Le condizioni di importazione sono complesse e i controlli alla dogana rigorosi. Pertanto, se si intende portare con sé in ferie il proprio animale da compagnia, è bene informarsi per tempo su www.animalidacompagnia.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Accade spesso che i viaggiatori non si informino sulle disposizioni concernenti l'importazione e l'esportazione del loro animale da compagnia, trovandosi poi costretti a lasciarlo al confine o addirittura a farlo sopprimere, poiché non hanno con sé i documenti necessari. L'Ufficio federale di veterinaria (UFV) offre il proprio sostegno e ha organizzato un portale dedicato a chi detiene animali da compagnia. Su www.animalidacompagnia.ch i detentori troveranno tutte le informazioni sui loro amici a due e a quattro zampe. Chi sta programmando un viaggio farebbe bene a dare una rapida occhiata a queste pagine per verificare se la meta prevista è un Paese in cui la rabbia non è stata ancora debellata, se l'animale da compagnia necessita di vaccinazioni o di un microchip, o i motivi per cui è meglio non portare a casa con sé i cani randagi presenti nel Paese meta della vacanza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma anche al di fuori della stagione delle vacanze www.animalidacompagnia.ch è un sito che vale la pena visitare per ricevere informazioni esaustive sugli animali da compagnia. Come si fa a tenere i porcellini d'India o i conigli in modo adeguato alla loro specie oppure che cos'è esattamente l'attestato di competenza necessario per la detenzione di cani? Il portale dell'UFV risponde a queste e molte altre domande. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Regula Kennel +41 31 323 84 96 Regula.kennel@bvet.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
