<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49450" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verfolgt eine mittelfristige Strategie für die Konsolidierung des bilateralen Weges</title>
      <lead>Der Bundesrat will den bilateralen Weg in den Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU konsolidieren. Dafür muss das institutionelle Gefüge der Beziehungen Schweiz-EU im Bereich Marktzugang erneuert werden. Der Bundesrat hat deshalb beschlossen, eine mittelfristige Strategie zu verfolgen und das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) beauftragt, bis nach der Sommerpause des Bundesrats einen Entwurf für ein Verhandlungsmandat zu erstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bisher hat sich der bilaterale Weg als erfolgreich erwiesen und garantiert den Schweizer Wirtschaftsakteuren Zugang zu bestimmten Sektoren des EU-Binnenmarkts. Auch wurde der bilaterale Weg vom Volk und von den Ständen regelmässig unterstützt und fand in Abstim-mungen mehrmals eine Mehrheit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat nun seinen Willen bekräftigt, den bilateralen Weg in den Beziehungen Schweiz-EU zu sichern und weiterzuentwickeln. Eine solche Weiterentwicklung ermöglicht es, dass die Errungenschaften des bilateralen Weges beibehalten werden. Zudem können der Marktzugang sowie die Rechtssicherheit für die Schweiz – ihre Firmen sowie Bürgerinnen und Bürger – gestärkt und in neuen Bereichen gezielt ausgebaut werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Weg soll auf Grund der in den vergangenen Wochen zwischen der Schweiz und der EU identifizierten gemeinsamen Eckwerte erneuert werden. Mit einem neuen institutionellen Abkommen wird der Intensität der bilateralen Beziehungen der Schweiz zur EU mit heute rund 20 Hauptabkommen und über 100 weiteren sektoriellen Abkommen Rechnung getra-gen. Probleme beim Marktzugang können nicht anders geregelt werden als durch eine Harmonisierung des relevanten Rechts. Die institutionelle Erneuerung, die der Bundesrat ins Auge fasst, schafft also nicht eine neuartige Situation. Sie zeigt den weiteren Weg auf, den die Schweiz schon seit geraumer Zeit beschreitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institutionelle Fragen&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erneuerung des bilateralen Wegs setzt voraus, dass bei den institutionellen Fragen Lösungen gefunden werden. Das betrifft vier Punkte: Die dynamische Anpassung der Abkommen mit Marktzugang an die Entwicklung des EU-Rechts, die Überwachung und Auslegung der Abkommen sowie die Regelung von Streitigkeiten. Im Juni 2012 hatte der Bundesrat seine dahingehenden Vorschläge der EU übermittelt, nach Konsultation mit den Aussenpolitischen Kommissionen, der Kantone und der Sozialpartner. Auf dieser Grundlage wurden mit der EU-Kommission informelle Diskussionen geführt unter der Leitung von EDA-Staatssekretär Yves Rossier und dem Exekutivdirektor des Europäischen Auswärtigen Dienstes, David O’Sullivan. &lt;br /&gt;Diese Gespräche erlaubten die Identifizierung mehrerer Optionen, welche aus technischer und juristischer Sicht mögliche Lösungswege aufzeigen. Auf Basis einer dieser Optionen hat der Bundesrat nun das EDA beauftragt, bis im August 2013 einen Entwurf für ein Verhand-lungsmandat zu erstellen. Diese Option basiert auf der Idee, dass Auslegungsfragen zum EU-Recht, das von der Schweiz übernommen wurde oder wird, dem Europäischen Gerichts¬hof (EuGH) unterbreitet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verhandlungsleitlinien&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dabei ist von grosser Bedeutung, dass das Funktionieren der Schweizer Institutionen re-spektiert wird, vor allem was die Prinzipien der direkten Demokratie und der Unabhängigkeit des Landes betrifft. Deshalb ist für den Bundesrat jegliche automatische Übernahme von EU-Recht ausgeschlossen. Jegliche Übernahme von neuem EU-Recht in einem bilateralen Abkommen muss Gegenstand eines Entscheids der Schweiz sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da die Schweiz kein EU-Mitgliedstaat ist, muss weiter ein Gleichgewicht zwischen Rechten und Pflichten der Parteien garantiert sein. Deshalb wird die Überwachung der Umsetzung der Abkommen den nationalen Behörden vorbehalten sein. Bei einer allfälligen Anwendung der institutionellen Lösungen auf bestehende Abkommen dürfen weder der Anwendungs¬bereich noch die Ziele der Abkommen verändert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mittelfristige Strategie der Europapolitik&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat weiter beschlossen, die institutionellen Fragen in den Rahmen einer mittelfristigen Strategie in drei Etappen zu stellen. Dieser Ansatz umfasst die Gesamtheit der aktuellen europapolitischen Dossiers. Der erste Schritt umfasst das Eintreten auf die institu-tionellen Fragen und die entsprechenden Beschlüsse dazu nach den oben genannten Leitlinien. In einem zweiten Schritt folgen unter anderem die Fortsetzung und der Abschluss der Verhandlungen für ein Stromabkommen, der Start der Verhandlungen für die Beteiligung der Schweiz an der Chemikalienverordnung REACH, Beginn und Abschluss der Verhand-lungen in den Kooperationsdossiers wie Forschung und Bildung sowie Fortschritte bei den Verhandlungen zum Emissionshandel (ETS). Die entsprechenden, teilweise noch nicht er-folgten Mandate werden voraussichtlich nach den Sommerferien verabschiedet. Weiter wird der Bundesrat auch auf einen Parallelismus achten zwischen diesen Dossiers und den Fortschritten im Bereich der Zinsbesteuerung sowie der Unternehmensbesteuerung und des dazu laufenden Dialogs mit der EU. Im Licht der Fortschritte all dieser Verhandlungen wird der Bundesrat über eine allfällige Erneuerung des Erweiterungsbeitrags zur Reduzierung der wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in der erweiterten EU entscheiden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich wird das EDA in einem dritten Schritt ab Ende 2013 in Zusammenarbeit mit der EU ein Gipfeltreffen organisieren, sofern die gemäss mittelfristiger Strategie vorgesehenen Etappen bis dahin erreicht wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiteres Vorgehen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorschlag für ein Verhandlungsmandat zu den institutionellen Fragen soll dem Bundes¬rat nach der Sommerpause vorgelegt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dieser Basis wird er die Aussenpolitischen Kommissionen, die Kantone und die Sozial-partner konsultieren. Danach wird der Bundesrat eine Analyse vornehmen und über dieses Mandat entscheiden. Kommt es zu Verhandlungen und werden diese zu einem späteren Zeitpunkt abgeschlossen, werden sich das Parlament und das Volk dazu äussern können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zum Beginn der institutionellen Verhandlungen sollen die anderen Verhandlungen mit der EU weitergeführt werden. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Für Rückfragen&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Information EDA&lt;br /&gt;079 / 763 84 10 &lt;br /&gt;jean-marc.crevoisier@eda.admin.ch &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="111772">
        <title>Institutionelle Fragen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31158.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111773">
        <title>Rahmenabkommen GSVP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31159.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111774">
        <title>REACH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31160.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111775">
        <title>Zinsbesteuerung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31161.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111776">
        <title>Forschungsrahmenprogramm</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31162.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111777">
        <title>Galileo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31163.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111778">
        <title>Strom</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31164.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111779">
        <title>Emissionshandel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31165.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111780">
        <title>Erweiterungsbeitrag</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31166.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111781">
        <title>Speaking Notes BR Didier Burkhalter</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31167.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="111827">
        <title>Medienkonferenz des Bundesrates</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/de/archiv?video_id=568</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-26 17:00" type="R"/>
        <revision date="2013-06-27 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral poursuit une stratégie à moyen terme pour la consolidation de la voie bilatérale</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend consolider la voie bilatérale dans les relations entre la Suisse et l’UE. Pour cela, le cadre institutionnel de ces relations doit être renouvelé dans le domaine de l’accès aux marchés. A cette fin, le Conseil fédéral a décidé de poursuivre une stratégie à moyen terme et a chargé le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) d’élaborer d’ici la rentrée un projet de mandat de négociations. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La voie bilatérale a été jusqu’à présent un succès. Elle garantit aux acteurs économiques de Suisse l’accès à certains secteurs du marché unique européen. De plus, elle a reçu régulièrement le soutien du peuple et des Cantons, et a été majoritairement approuvée dans le cadre de différents scrutins. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral confirme aujourd’hui sa volonté de consolider et de développer la voie bilatérale dans les relations entre la Suisse et l’UE afin de préserver les acquis. Cette démarche permettra par ailleurs de faciliter l’accès aux marchés et de renforcer la sécurité juridique pour la Suisse (pour ses entreprises comme pour ses citoyens) ainsi que de les développer l’un et l’autre de manière ciblée dans de nouveaux domaines. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le renouvellement de cette voie bilatérale se fera sur la base des termes de référence communs identifiés au cours des semaines passées par la Suisse et l’UE. Un nouvel accord institutionnel permettra de prendre en compte l’intensité des relations bilatérales entre la Suisse et l’UE, aujourd’hui régies par 20 accords principaux et plus de 100 autres accords sectoriels. Les problèmes d’accès aux marchés ne peuvent être réglés autrement que par une harmonisation du droit pertinent. Le renouvellement institutionnel que le Conseil fédéral envisage de mettre en œuvre ne crée donc pas de situation nouvelle. Il indique la suite du chemin sur lequel la Suisse s’est engagée depuis longtemps déjà.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Questions institutionnelles&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le renouvellement de la voie bilatérale implique que des solutions soient trouvées sur les questions institutionnelles. Cela concerne quatre points : l’adaptation dynamique au droit européen des accords prévoyant un accès aux marchés, la surveillance des accords, leur interprétation et le règlement des différends. Après consultation des commissions de politique extérieure, des cantons et des partenaires sociaux, le Conseil fédéral a remis en juin 2012 à l’UE ses propositions en la matière. Sur cette base, des discussions informelles ont été menées avec la Commission européenne sous la direction du secrétaire d’Etat au DFAE Yves Rossier et du directeur général administratif du Service européen pour l’action extérieure (SEAE) David O’Sullivan. &lt;br /&gt;Ces discussions ont permis d’esquisser plusieurs pistes de solutions de nature technique et juridique. En se fondant sur l’une de ces options, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) d’élaborer d’ici août prochain un projet de mandat de négociations. Cette option repose sur l’idée de soumettre à la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) les questions d’interprétation du droit européen qui a été ou sera repris par la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Directives de négociation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est primordial que le fonctionnement des institutions suisses soit respecté, en particulier en ce qui concerne les principes de la démocratie directe et de l’indépendance du pays. C’est la raison pour laquelle le Conseil fédéral exclut toute reprise automatique du droit européen. La Suisse doit se prononcer sur chaque reprise d’un nouveau droit européen dans un accord bilatéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse n’étant pas membre de l’UE, il faut en outre assurer un équilibre entre les droits et les devoirs des parties. C’est pourquoi la surveillance de la mise en œuvre des accords sera réservée aux autorités nationales. Si les solutions institutionnelles venaient à être appliquées aux accords existants, ni le champ d’application ni les objectifs des accords ne devraient être modifiés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stratégie à moyen terme de la politique européenne de la Suisse&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs décidé de traiter les questions institutionnelles dans le cadre d’une stratégie à moyen terme en trois étapes. Cette approche englobe tous les dossiers actuels de la politique européenne. La première étape comprend l’entrée en matière sur les questions institutionnelles et les décisions qui en résulteront dans le cadre des directives évoquées plus haut. La deuxième étape portera notamment sur les points suivants : poursuite et clôture des négociations sur un accord sur l’électricité, ouverture de négociations sur la participation de la Suisse au règlement REACH sur les substances chimiques, ouverture et clôture des négociations concernant les dossiers de coopération dans des domaines tels que la recherche et l’éducation ainsi qu’avancées des négociations sur le commerce des droits d’émission (ETS). Les mandats correspondants, dont certains n’ont pas encore été concrétisés, seront probablement adoptés après les vacances d’été. En outre, le Conseil fédéral veillera à ce qu’un parallélisme soit assuré entre ces dossiers et les avancées en matière de fiscalité de l’épargne ainsi que d’imposition des sociétés et du dialogue engagé avec l’UE dans ce domaine. Il décidera, à la lumière des avancées de toutes ces négociations, de renouveler ou non la contribution suisse à la réduction des disparités économiques et sociales au sein de l’UE élargie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, le DFAE sera chargé, dans une troisième étape, d’organiser dès fin 2013 en collaboration avec l’UE, une rencontre au sommet. Le sommet ne serait organisé que si les étapes fixées dans le cadre de la stratégie à moyen terme avaient atteints leurs objectifs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suite de la démarche&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La proposition de mandat de négociations sur les questions institutionnelles doit être présentée au Conseil fédéral d’ici la rentrée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur cette base, il consultera les commissions de politique extérieure, les cantons et les partenaires sociaux. Le Conseil fédéral procédera ensuite à une analyse, avant de se prononcer sur ce mandat. Si des négociations sont ouvertes et qu’elles aboutissent ultérieurement, le Parlement et le peuple auront la possibilité de s’exprimer à ce sujet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est prévu, parallèlement à l’ouverture des négociations sur les questions institutionnelles, de poursuivre les autres négociations avec l’UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Renseignements&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Information DFAE&lt;br /&gt;079 / 763 84 10 &lt;br /&gt;jean-marc.crevoisier@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="111782">
        <title>Questions institutionnelles</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31168.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111783">
        <title>Accord-cadre PCSD</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31214.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111784">
        <title>REACH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31170.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111785">
        <title>Fiscalité de l’épargne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31171.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111786">
        <title>Programme-cadre pour la recherche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31172.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111787">
        <title>Galileo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31173.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111788">
        <title>Electricité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31174.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111789">
        <title>Commerce des droits d’émission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31175.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111790">
        <title>Contribution à l’élargissement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31176.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111791">
        <title>Speaking notes CF Didier Burkhalter</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>169</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31210.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="111828">
        <title>Conférence de presse du Conseil fédéral</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/fr/archiv?video_id=568</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-26 17:00" type="R"/>
        <revision date="2013-06-27 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prosegue una strategia di medio termine per il consolidamento della via bilaterale</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende consolidare la via bilaterale nelle relazioni tra la Svizzera e l'UE. A tal fine è necessario rinnovare la struttura istituzionale delle relazioni tra la Svizzera e l'UE nel settore dell'accesso al mercato. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di proseguire una strategia di medio termine e ha incaricato il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) di elaborare prima della ripresa dell’attività da parte del Consiglio federale un progetto per un mandato di negoziazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La via bilaterale si è finora rivelata una soluzione efficace e garantisce agli operatori economici svizzeri l'accesso a determinati settori del mercato interno dell'UE. Questa soluzione è stata costantemente sostenuta dal popolo e dai Cantoni, ottenendo più volte la maggioranza in occasione delle votazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha ora confermato la sua intenzione di garantire e ampliare tale via nelle relazioni tra la Svizzera e l'UE. Ciò permetterebbe di mantenere le conquiste ottenute con la via bilaterale. Potranno inoltre essere consolidati e sviluppati in modo mirato in nuovi ambiti l'accesso al mercato e la sicurezza giuridica per la Svizzera, le sue imprese e i suoi cittadini. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La via bilaterale dovrà essere rinnovata sulla base dei valori fondamentali comuni alla Svizzera e all'Unione europea individuati nelle settimane passate. Con un nuovo accordo istituzionale, si terrà conto dell'intensità delle relazioni bilaterali tra il nostro Paese e l'UE, che ad oggi includono circa 20 accordi principali e oltre 100 accordi settoriali. È possibile risolvere i problemi relativi all’accesso al mercato solo armonizzando il diritto rilevante. Il rinnovo istituzionale considerato dal Consiglio federale non genera una situazione completamente nuova, bensì indica la strada da seguire, una strada che la Svizzera sta percorrendo già da molto tempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Questioni istituzionali&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ai fini del rinnovo della via bilaterale è necessario che si trovino soluzioni alle questioni istituzionali che riguardano quattro tematiche: l'adeguamento dinamico degli accordi sull'accesso al mercato all'evoluzione del diritto dell'UE, il monitoraggio e l'interpretazione degli accordi e la risoluzione delle controversie. Nel giugno 2012 il Consiglio federale aveva trasmesso le proprie proposte all'UE, dopo aver consultato le Commissioni della politica estera, i Cantoni e i partner sociali. Su questa base sono state intavolate discussioni informali con la Commissione europea sotto la direzione del Segretario di Stato del DFAE Yves Rossier e del direttore esecutivo del Servizio Europeo per l'Azione Esterna David O'Sullivan. &lt;br /&gt;Queste discussioni hanno permesso di individuare varie opzioni che, sotto il profilo tecnico e giuridico, presentano possibili approcci risolutivi. Prendendo spunto da una di queste opzioni, il Consiglio federale ha ora incaricato il DFAE di allestire un avamprogetto per un mandato negoziale entro il mese di agosto 2013. L'opzione considerata si basa sull'assunto che le questioni interpretative relative al diritto dell'UE che è stato o che viene recepito dalla Svizzera, devono essere sottoposte alla Corte di Giustizia dell'Unione europea (CGUE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Direttive di negoziazione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questo contesto è quanto mai essenziale che venga rispettato il funzionamento delle istituzioni svizzere, in particolare per quanto attiene ai principi della democrazia diretta e dell'indipendenza del Paese. Pertanto il Consiglio federale non può recepire automaticamente il diritto dell'UE. L'integrazione di ogni nuova disposizione del diritto dell'UE in un accordo bilaterale deve essere oggetto di una decisione da parte della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, non essendo la Svizzera uno Stato membro dell'UE, è necessario garantire un equilibrio tra diritti e doveri delle parti. Per questo motivo il compito di monitorare l'attuazione degli accordi sarà riservato alle autorità nazionali. In caso di un'eventuale applicazione delle soluzioni istituzionali agli accordi esistenti non è consentito modificare né il campo di applicazione né gli obiettivi degli accordi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strategia di medio termine della politica europea&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre deciso che affronterà le questioni istituzionali nell'ambito di una strategia di medio termine in tre fasi. Tale approccio comprende la totalità degli attuali dossier di politica europea. La prima fase consiste nell'affrontare le questioni istituzionali e nel prendere le necessarie decisioni conformemente alle direttive di cui sopra. Nella seconda fase proseguono e terminano le negoziazioni per la stesura di un accordo in materia di elettricità, vengono avviate le negoziazioni per il coinvolgimento della Svizzera nel regolamento europeo sui prodotti chimici REACH, iniziano e si concludono le negoziazioni riguardanti i dossier di cooperazione come ricerca e istruzione e proseguono le trattative sul commercio dei diritti di emissione (ETS). I mandati corrispondenti, in parte non ancora eseguiti, saranno approvati con ogni probabilità dopo la pausa estiva. Il Consiglio federale porrà inoltre l'accento su un parallelismo tra questi dossier e i progressi avvenuti nell'ambito della fiscalità del risparmio nonché dell'imposizione delle imprese e del dialogo instaurato con l'UE a tal proposito. Alla luce dei risultati di tutte queste negoziazioni il Consiglio federale deciderà su un eventuale rinnovo del contributo all'allargamento per la riduzione delle disparità economiche e sociali nell'UE allargata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una terza fase il DFAE sarà incaricato di pianificare a partire dalla fine del 2013 un vertice in collaborazione con l'UE finalizzato a consolidare i progressi paralleli in tutti i dossier. Il vertice sarà organizzato unicamente se le tappe fissate nel quadro della strategia a medio termine avranno raggiunto i rispettivi obiettivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prossime tappe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La proposta di un mandato negoziale sulle questioni di carattere istituzionale dovrà essere presentata al Consiglio federale prima della ripresa della sua attività. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su questa base il Consiglio federale sottoporrà e questo avamprogetto a consultazione presso le Commissioni di politica estera, i Cantoni e le parti sociali. Successivamente esaminerà il mandato e prenderà le decisioni del caso. Qualora si giunga a negoziazioni che si concluderanno in un secondo momento, il Parlamento e il popolo potranno pronunciarsi in merito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente all'avvio delle negoziazioni istituzionali dovranno proseguire le altre trattative con l'UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Per ulteriori informazioni&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Servizio d'informazione DFAE&lt;br /&gt;079 / 763 84 10 &lt;br /&gt;jean-marc.crevoisier@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="111792">
        <title>Questioni istituzionali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31178.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111793">
        <title>Accordo quadro PCSD</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31179.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111794">
        <title>REACH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31180.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111795">
        <title>Fiscalità del risparmio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31181.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111796">
        <title>Programma quadro di ricerca</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31182.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111797">
        <title>Galileo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31183.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111798">
        <title>Elettricità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>98</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31184.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111799">
        <title>Commercio dei diritti di emissione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>100</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31185.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111800">
        <title>Contributo all'allargamento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31186.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111801">
        <title>Speaking notes CF Didier Burkhalter (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>169</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31213.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="111829">
        <title>Conferenza stampa del Consiglio federale</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/it/archiv?video_id=568</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-26 17:00" type="R"/>
        <revision date="2013-06-27 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council pursues medium-term strategy on consolidation of bilateral way</title>
      <lead>The Federal Council wants to consolidate the bilateral approach to its relations with the European Union. To achieve this, the institutional structure of Swiss-EU relations in the area of market access must be renewed. For this reason, the Federal Council has decided to pursue a medium-term strategy and has appointed the Federal Department for Foreign Affairs (FDFA) to create a draft negotiation mandate by the time the Federal Council resumes work after the summer recess. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The bilateral way has proven to be successful up to now and has ensured access for Swiss economic players to specific sectors of the EU internal market. The bilateral way has also been regularly supported by the people of Switzerland and the cantons, winning majorities in several referendums. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has now reaffirmed its determination to consolidate and further develop Switzerland’s bilateral approach to its relations with the European Union. Such a step would cement the achievements of the bilateral way. In addition, market access and legal security for Switzerland, its companies and citizens, would be strengthened and further developed in specific new areas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This approach should be renewed on the basis of the key values shared by the EU and Switzerland that have been identified in recent weeks. A new institutional agreement would give due consideration to the intensity of Swiss-EU bilateral relations - with currently about 20 main agreements and more than 100 sector agreements. Problems concerning market access can only be settled through harmonisation of the relevant laws. The institutional renewal that the Federal Council envisages does not create a new situation; it merely shows the way ahead along the path that Switzerland has been treading for quite some time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institutional issues&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The renewal of the bilateral way requires solutions to be found on the institutional questions. This hinges on the following four points: the dynamic adjustment of the agreements on market access to developments in EU law, the supervision and the interpretation of the agreements, and the settlement of disputes. In June 2012, the Federal Council submitted its proposals to these points to the EU following consultations with the Foreign Affairs Committees, the cantons and the social partners. Informal discussions were then conducted with the EU on this basis led by the FDFA State Secretary, Yves Rossier, and the Chief Operating Officer of the European External Action Service (EEAS), David O’Sullivan. &lt;br /&gt;These talks enabled several options to be identified that showed possible solutions from technical and legal perspectives. The Federal Council has now instructed the FDFA to create a draft negotiating mandate on the basis of one of these options by August 2013. This option is based on the idea that questions concerning the interpretation of those EU laws that Switzerland has adopted, or will adopt, are submitted to the European Court of Justice (ECJ). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Negotiating guidelines&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In this context, it is very important that the functioning of Swiss institutions be respected, in particular those aspects concerning the principles of direct democracy and the country’s independence. The Federal Council therefore excludes any form of automatic adoption of EU law. Any adoption of new EU law into a bilateral agreement must be subject to a decision by Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Because Switzerland is not an EU member state, a balance must be struck between the rights and duties of the parties. For this reason, supervision of the implementation of the agreements must remain within the competence of the national authorities. In any application of the institutional solutions to existing agreements, neither the area of application nor the objectives of the agreements may be changed. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medium-term strategy of the policy on the EU&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has also decided to approach the institutional questions in the framework of a medium-term strategy in three stages. This approach covers all the current dossiers on the EU. The first step covers entry into the institutional questions and the relevant decisions in accordance with the above-mentioned guidelines. The second step will cover in particular the continuation and conclusion of the negotiations on an electricity agreement, the start of the negotiations on Switzerland’s participation in the chemicals ordinance REACH, the launch and conclusion of the negotiations in the cooperation dossiers such as research and education as well as progress in the negotiations on the EU emissions trading system (ETS). The corresponding, but not yet fully completed mandates are expected to be adopted after the summer recess. The Federal Council will also be mindful to maintain parallelism between these dossiers and progress in the areas of taxation of savings income and corporate taxation as well as the current dialogue with the EU on these issues. In light of progress in all these negotiations, the Federal Council will decide on a possible renewal of the enlargement contribution to reduce the economic and social disparities in the enlarged European Union. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In a first step, the FDFA has been instructed to plan a summit meeting at the end of 2013 in collaboration with the EU. The summit would only be held if the milestones and their objectives set out in the framework of the medium-term strategy have been achieved. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Next steps&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The proposal for a negotiating mandate on institutional questions is scheduled to be presented to the Federal Council after the summer recess. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On this basis, the Foreign Affairs Committees, the cantons and the social partners will be consulted. The Federal Council will then make an analysis and reach a decision on the mandate. If it comes to negotiations, and if the negotiations were to be concluded, the resulting agreement would be presented to Parliament and to the people for their opinion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The other negotiations with the EU are to be continued in parallel with the launch of the negotiations on the institutional questions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;For further information&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;FDFA Information&lt;br /&gt;079 / 763 84 10 &lt;br /&gt;jean-marc.crevoisier@eda.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="111802">
        <title>Institutional questions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31197.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111803">
        <title>CSDP framework agreement (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31198.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111804">
        <title>REACH (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31199.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111805">
        <title>Taxation of savings income (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31200.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111807">
        <title>Research programme (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31201.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111808">
        <title>Galileo (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31202.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111809">
        <title>Electricity (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31203.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111811">
        <title>Emissions Trading System (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31204.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111813">
        <title>Enlargement contribution</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31206.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="111814">
        <title>Speaking Notes FC Didier Burkhalter (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31209.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="111806">
        <title>Taxation of savings</title>
        <uri>http://www.europa.admin.ch/themen/00500/00506/00511/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="111810">
        <title>Electricity / Energy</title>
        <uri>http://www.europa.admin.ch/themen/00499/00503/00563/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="111812">
        <title>Emissions trading</title>
        <uri>http://www.europa.admin.ch/themen/00499/00503/00795/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="111830">
        <title>Press Conference of the Federal Council (de)</title>
        <uri>http://www.tv.admin.ch/de/archiv?video_id=568</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-26 17:00" type="R"/>
        <revision date="2013-06-27 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
