<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49206" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2013-06-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Personenfreizügigkeit − Aufnahmefähiger Schweizer Arbeitsmarkt</title>
      <lead>Das Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) zwischen der Schweiz und der EU erleichterte es den Schweizer Unternehmen, Fachkräfte im EU/EFTA-Raum zu rekrutieren. Damit trug es in den letzten elf Jahren massgeblich zum Wirtschafts- und Beschäftigungswachstum bei. Der Schweizer Arbeitsmarkt erwies sich dabei als aufnahmefähig und Verdrängungseffekte oder negative Lohneffekte blieben auch gemäss neueren empirischen Erkenntnissen eng begrenzt. Die Wirtschaftskrise in Europa beeinflusste die Zusammensetzung der Zuwanderung in den beiden letzten Jahren: Während die Zuwanderung aus den Ländern Süd- und Osteuropas anstieg, verringerte sich jene aus Deutschland deutlich. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Einführung der Personenfreizügigkeit gewann die Zuwanderung aus den EU/EFTA-Staaten stark an Bedeutung. In den Jahren 2002-2012 belief sich die Netto-Zuwanderung in die Schweiz auf 63'300 Personen pro Jahr. 38'400 stammten aus EU/EFTA-Staaten, wovon 16'300 auf deutsche und 7'500 auf portugiesische Staatsangehörige entfiel. In den Jahren 1991-2001 hatte der Wanderungssaldo in die Schweiz noch bei 26'400 Personen pro Jahr gelegen. Die Einwanderung erfolgte damals praktisch ausschliesslich aus Ländern ausserhalb des EU/EFTA-Raums. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des FZA richtete sich die Zuwanderung in die Schweiz stark nach der Arbeitskräftenachfrage der Unternehmen. Am Ende einer mehrjährigen Hochkonjunkturphase erreichte die Netto-Zuwanderung in die Schweiz im Jahr 2008 mit rund 90'000 Personen einen Höchstwert. Mit der Finanzkrise 2009 verringerte sich der Wanderungssaldo vorübergehend deutlich, er nahm mit der Erholung 2010 und 2011 aber bereits wieder zu. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 wanderten insgesamt 73'000 Ausländerinnen und Ausländer mehr in die Schweiz ein, als im gleichen Jahr auswanderten. Knapp drei Viertel davon waren Staatsangehörige aus dem EU/EFTA-Raum. In den letzten Jahren gab es eine deutliche Verschiebung nach Herkunftsregionen: Während sich Zuwanderung aus Deutschland gegenüber 2008 stark verringerte, nahm die Zuwanderung aus den südlichen und östlichen EU-Mitgliedstaaten deutlich zu. Die Wirtschaftskrise in Europa hat die Migrationsströme zwischen den Ländern des EU/EFTA-Raums insgesamt massgeblich beeinflusst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Arbeitsmarkt erwies sich in den letzten Jahren der starken Zuwanderung als aufnahmefähig. Die Zahl der Erwerbstätigen stieg zwischen 2002 und 2012 um insgesamt 565'000, wobei die eine Hälfte dieses Zuwachses auf Schweizerinnen und Schweizer sowie niedergelassene Ausländer und die andere Hälfte auf Jahres- und Kurzaufenthalter sowie Grenzgänger entfiel. Sowohl Schweizerinnen und Schweizer als auch EU/EFTA-Staatsangehörige vermochten ihre Erwerbstätigenquoten im Zeitraum 2003-2012 leicht zu steigern, während jene von Drittstaatsangehörigen auf tieferem Niveau konstant blieb. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zuwanderer aus dem EU/EFTA-Raum waren mehrheitlich hoch qualifiziert. 53% der Erwerbstätigen, die im Rahmen des FZA zugewandert waren, verfügen über einen tertiären Bildungsabschluss. Bei den Erwerbstätigen in der Schweiz insgesamt liegt dieser Anteil bei 34%. Der EU/EFTA Raum spielte aber auch als Rekrutierungsgebiet für weniger gut qualifizierte Arbeitskräfte eine Rolle, da in Drittstaaten ausschliesslich hoch qualifizierte Arbeitskräfte rekrutiert werden dürfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60% des Zuwachses bei den Erwerbstätigen aus EU/EFTA-Staaten entfiel auf die drei Berufshauptgruppen der Führungskräfte, der akademischen Berufe, sowie der Techniker und gleichrangigen Berufe. Auch Schweizerinnen und Schweizer verzeichneten in diesen Berufsgruppen in den letzten zehn Jahren starke Beschäftigungszuwächse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer langfristigen Betrachtung über die Konjunkturzyklen hinweg blieb die Arbeitslosenquote seit den 90er Jahren konstant. Schweizerinnen und Schweizer wiesen über den Zeitraum 2003–2012 permanent die tiefste Arbeitslosenquote aus. Ausländerinnen und Ausländer sind in der Schweiz mit erhöhten Arbeitslosenquoten konfrontiert, wobei Personen aus dem EU/EFTA-Raum deutlich besser im Arbeitsmarkt integriert sind als Ausländerinnen und Ausländer aus Drittstaaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Einfluss der Zuwanderung auf die Entwicklung von Beschäftigung und Arbeitslosigkeit in den Jahren 2001-2010 wurde in einer aktuellen Studie detailliert untersucht. Die Forscher der Universitäten Zürich und Lausanne kommen zum Schluss, dass die starke Zuwanderung keine generellen Verdrängungseffekte ausgelöst hat. Geringfügige Verdrängungseffekte haben die Forscher bei höher qualifizierten Arbeitskräften festgestellt. Sie schätzen, dass die durch die Personenfreizügigkeit ausgelöste zusätzliche Zuwanderung die Arbeitslosenquote von Personen, die in der Schweiz geboren wurden, um rund 0.2 Prozentpunkte erhöht hat. Der Effekt beschränkte sich dabei auf hoch qualifizierte Personen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die flankierenden Massnahmen (FlaM) bewähren sich grundsätzlich als Instrument, um möglichen negativen Begleiterscheinungen aufgrund des FZA zu begegnen. Insbesondere konnte ein Abgleiten der tiefen Löhne in den letzten Jahren verhindert werden und die FlaM dürften dazu wesentlich beigetragen haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der starken Zuwanderung nimmt der Anteil der EU/EFTA-Staatsangehörigen an der Finanzierung der Sozialversicherungen kontinuierlich zu, während der Anteil der schweizerischen Staatsangehörigen rückläufig ist. Die starke Zuwanderung hat die Alterung der Bevölkerung in den letzten Jahren verlangsamt und damit die umlagefinanzierten Sozialversicherungen der ersten Säule (AHV/IV/EO/EL) entlastet. Die Befürchtung, die Personenfreizügigkeit führe zu einer überproportionalen Zunahme ausländischer IV-Leistungsbezüger, hat sich nicht bewahrheitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155452">
        <title>9. Bericht des Observatoriums zum Freizügigkeitsabkommen Schweiz-EU - Auswirkungen der Personenfreizügigkeit auf den Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>788</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155454">
        <title>Die Volkswirtschaft - Vermehrte Zuwanderung aus den Ländern Süd- und Osteuropas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>258</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155456">
        <title>Die Volkswirtschaft - Verdrängungseffekte auf dem Schweizer Arbeitsmarkt bleiben gering</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155458">
        <title>Speaking Notes M.-G. Ineichen-Fleisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30927.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155460">
        <title>Speaking Notes: Peter Gasser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155462">
        <title>Speaking Notes: Daniel Lampart</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155464">
        <title>Speaking Notes: Thomas Daum</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30933.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155466">
        <title>Schlussbericht - Verdrängungseffekte des Freizügigkeitsabkommens Schweiz-EU auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Libre circulation des personnes : bonne capacité d'absorption du marché suisse du travail</title>
      <lead>En permettant aux entreprises suisses de recruter plus facilement de la main-d'œuvre dans les Etats de l'UE/AELE, l'Accord sur la libre circulation des personnes (ALCP) conclu avec l'UE a largement contribué à la croissance de l'économie et de l'emploi ces onze dernières années. Dans ce contexte, le marché suisse du travail a fait preuve d'une bonne capacité d'absorption. Par ailleurs, des études empiriques récentes indiquent que les effets d'éviction ou les répercussions négatives dus à l'ALCP sont restés limités. De son côté, la crise économique qui sévit en Europe a influencé la composition de l'immigration ces deux dernières années : tandis que l'immigration en provenance des pays du Sud et de l'Europe de l'Est a progressé, le nombre d'immigrés allemands a nettement reculé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite à l'introduction de la libre circulation, l'immigration en provenance des Etats de l'UE/AELE a fortement augmenté. Ainsi, entre 2002 et 2012, l'immigration nette en Suisse s'est élevée à 63 300 personnes par année. Sur les 38 400 personnes en provenance d'Etats de l'UE/AELE se trouvaient 16 300 ressortissants allemands et 7500 ressortissants portugais. Entre 1991 et 2001, le solde migratoire annuel en Suisse s'élevait encore à 26 400 personnes et l'immigration provenait presque exclusivement d'Etats hors UE/AELE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'immigration en Suisse dans le cadre de l'ALCP dépend fortement de la demande en main-d'œuvre des entreprises. Suite à une période de haute conjoncture qui a duré plusieurs années, l'immigration nette en Suisse a atteint un pic en 2008 avec environ 90 000 personnes. Au lendemain de la crise financière de 2009, le solde migratoire a affiché un net recul, avant de repartir à la hausse dans la foulée de la reprise économique en 2010 et 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2012, le nombre total d'étrangers ayant immigré en Suisse était supérieur de 73 000 personnes au nombre d'étrangers ayant émigré durant la même année ; près des trois quart provenaient de l’espace UE/AELE. Par ailleurs, ces dernières années, on a constaté une réorientation des pays de provenance : alors que l'immigration d'Allemagne a fortement reculé en 2008, celle des pays du Sud et de l'Europe de l'Est a sensiblement progressé. La crise économique en Europe a largement influencé les flux migratoires entre les pays de l'UE/AELE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Face à la forte immigration de ces dernières années, le marché suisse du travail a fait preuve d'une bonne capacité d'absorption. Entre 2002 et 2012, le nombre de personnes actives a augmenté d'environ 565 000 personnes. Une moitié de cette augmentation est attribuable à des citoyens suisses et des étrangers établis, l'autre moitié à des titulaires d'une autorisation à l'année ou de courte durée et aux frontaliers. Entre 2003 et 2012, aussi bien les Suisses que les ressortissants des Etats de l'UE/AELE ont vu légèrement augmenter leur taux d'emploi, celui des ressortissants d'Etats tiers s'étant maintenu à un niveau relativement faible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes immigrées en provenance de l'UE/AELE étaient pour la plupart hautement qualifiées. En effet, 53 % des personnes actives immigrées dans le cadre de l'ALCP disposaient d'une formation de niveau tertiaire. Ce taux est de 34 % chez les personnes actives en Suisse. Les Etats de l'UE/AELE ont aussi joué un rôle pour le recrutement de main-d'œuvre moins bien qualifiée, puisque seul le recrutement de main-d'œuvre hautement qualifiée est autorisé dans les Etats tiers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'augmentation du nombre de personnes actives en provenance de l’UE/AELE est attribuable pour 60 % à trois principaux groupes de professions, à savoir les dirigeants et cadres supérieurs, les professions intellectuelles et scientifiques ainsi que les techniciens et professions de même niveau. Les Suisses également ont affiché une forte croissance de l'emploi dans ces groupes de professions au cours des dix dernières années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les observations à long terme sur plusieurs cycle conjoncturels indiquent que le taux de chômage est resté stable depuis les années nonante. Entre 2003 et 2012, les Suisses ont toujours affiché le taux de chômage le plus bas. En Suisse, les étrangers sont davantage confrontés au chômage que les travailleurs indigènes. Cependant les ressortissants des pays de l’UE/AELE s’intègrent nettement mieux sur le marché du travail que les personnes issues d’Etats tiers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une étude actuelle analyse en détail l'influence de l'immigration sur l'évolution de l'emploi et du chômage entre 2001 et 2010. Les chercheurs des universités de Zurich et de Lausanne sont parvenus à la conclusion que la forte immigration n’a provoqué aucun effet général d’éviction ; ils ont constaté un faible effet d'éviction pour les travailleurs hautement qualifiés. Selon eux, l’immigration supplémentaire induite par la libre circulation des personnes a causé une augmentation du chômage chez les personnes nées en Suisse à hauteur de 0,2 point de pourcentage. Ce phénomène s'est limité aux personnes hautement qualifiées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mesures d’accompagnement se révèlent fondamentalement efficaces pour lutter contre d’éventuels phénomènes négatifs liés à l’ALCP. Une baisse des bas salaires a notamment pu être évitée ces dernières années et les mesures d’accompagnement y ont largement contribué.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison de la forte immigration, la part des ressortissants de l’UE/AELE participant au financement des assurances sociales ne cesse d’augmenter, alors même que celle des suisses recule. Ces dernières années, la forte immigration a ralenti le vieillissement de la population en Suisse. Pour les assurances du premier pilier (AVS/AI/APG/PC) financées selon un mécanisme de répartition, elle a donc été synonyme d'allègement. La crainte que la libre circulation des personnes ne conduise à une augmentation disproportionnée du nombre de bénéficiaires étrangers de prestations AI ne s’est pas confirmée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155453">
        <title>Neuvième rapport de l’Observatoire sur la libre circulation des personnes entre la Suisse et l’UE - Répercussions de la libre circulation des personnes sur le marché suisse du travail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>705</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155455">
        <title>La Vie économique - Davantage d’immigrants en provenance du sud et de l’est de l’Europe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>268</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155457">
        <title>La Vie économique - Les effets d’éviction restent faibles sur le marché suisse de l’emploi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>558</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155459">
        <title>Speaking Notes M.-G. Ineichen-Fleisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155461">
        <title>Speaking Notes: Peter Gasser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155463">
        <title>Speaking Notes: Daniel Lampart</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155465">
        <title>Speaking Notes: Thomas Daum</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30934.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155466">
        <title>Schlussbericht - Verdrängungseffekte des Freizügigkeitsabkommens Schweiz-EU auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-11 14:02" type="R"/>
        <revision date="2013-06-11 13:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Libera circolazione delle persone – buona capacità di assorbimento del mercato svizzero del lavoro</title>
      <lead>L’accordo con l’UE sulla libera circolazione delle persone ha agevolato le imprese svizzere nel reclutamento di personale specializzato nei Paesi UE/AELS e ha fornito, negli ultimi undici anni, un importante contributo alla crescita economica e dell’occupazione. Il mercato svizzero del lavoro ha dimostrato una buona capacità di assorbire questa forza lavoro e anche gli ultimi studi empirici attestano la scarsa portata degli effetti negativi sugli stipendi e del crowding out. La crisi economica in Europa ha influito sulla composizione dell’immigrazione degli ultimi due anni, che si è intensificata dai Paesi del Sud e dell’Est europeo, riducendosi invece in provenienza dalla Germania.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l’adozione della libera circolazione delle persone l’immigrazione dai Paesi UE/AELS ha acquistato una grande rilevanza. Nel decennio 2002-2012 l’immigrazione netta verso la Svizzera è stata di 63 000 persone all’anno: tra queste, delle 38 400 persone provenienti da Paesi UE/AELS, 16 300 erano di nazionalità tedesca e 7 500 portoghese. Nel decennio precedente, 1991-2001, il saldo migratorio verso la Svizzera era stato di 26 400 persone all’anno, provenienti praticamente solo da Paesi esterni all’UE/AELS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della libera circolazione delle persone l’immigrazione verso la Svizzera si è orientata marcatamente alla domanda di personale delle imprese svizzere. Al termine di diversi anni di congiuntura favorevole l’immigrazione netta in Svizzera ha raggiunto il livello massimo nel 2008 con circa 90 000 persone. La crisi finanziaria del 2009 ha avuto l’effetto temporaneo di ridurre il saldo migratorio, aumentato però di nuovo con la ripresa economica del 2010 e 2011. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2012 sono immigrate in Svizzera 73 000 persone in più di quelle che nello stesso anno sono emigrate dal nostro Paese. Circa tre quarti provenivano dall’area UE/AELS. Negli ultimi anni si è verificato un evidente spostamento per quanto riguarda la regione di provenienza: mentre il flusso di persone provenienti dalla Germania si è ridotto notevolmente rispetto al 2008, l’immigrazione dai Paesi meridionali e orientali dell’Unione europea ha registrato un forte aumento. La crisi economica in Europa ha influito complessivamente in misura molto marcata sui flussi migratori tra i Paesi dell’UE/AELS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il mercato svizzero del lavoro ha saputo assorbire la forte immigrazione degli ultimi anni. Il numero delle persone occupate è salito complessivamente, tra il 2002 e il 2012, di 565 000 unità: di queste, la metà è di nazionalità svizzera o di nazionalità straniera con domicilio in Svizzera, mentre la restante metà comprende titolari di permessi di soggiorno di un anno o meno e transfrontalieri. Sia i cittadini svizzeri sia i cittadini provenienti dai Paesi UE/AELS hanno leggermente aumentato il tasso di partecipazione sul mercato del lavoro nel periodo 2003-2012, mentre si è mantenuto costante, a livello più basso, quello delle persone provenienti da Paesi terzi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra gli immigrati dall’area UE/AELS si trovano prevalentemente persone altamente qualificate. Il 53 per cento delle persone attive immigrate in virtù dell’accordo sulla libera circolazione possiedono un diploma di livello terziario. Tra le persone attive svizzere questa percentuale si attesta al 34 per cento. Anche per il reclutamento di personale meno qualificato, tuttavia, l’area UE/AELS si è dimostrata un importante bacino, dato che nei Paesi terzi è ammesso il reclutamento solo per i lavoratori con alte qualifiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 60 per cento dell’aumento degli occupati originari dei Paesi UE/AELS si è concentrato nelle tre categorie professionali principali dei dirigenti, degli accademici e dei tecnici o professioni affini. Anche tra gli svizzeri si è registrato negli ultimi dieci anni un forte aumento dell’occupazione in queste categorie professionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una prospettiva a lungo termine, al di là dei cicli congiunturali, dagli anni ’90 il tasso di disoccupazione si è mantenuto costante. Nel periodo 2003-2012 gli svizzeri hanno fatto registrare sempre i tassi di disoccupazione più bassi. Per gli stranieri in Svizzera i tassi di disoccupazione sono più elevati, anche se le persone originarie dell’area UE/AELS risultano meglio integrate nel mercato del lavoro di chi proviene da Paesi terzi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’influsso dell’immigrazione sull’andamento dell’occupazione e della disoccupazione negli anni 2001-2010 è stato recentemente oggetto di uno studio approfondito. I ricercatori delle Università di Zurigo e Losanna sono giunti alla conclusione che la forte immigrazione non ha prodotto in generale effetti di crowding out, o spiazzamento. Un lieve spiazzamento è stato constatato tra i professionisti più qualificati: l’aumento dell'immigrazione determinato dalla libera circolazione delle persone avrebbe fatto aumentare la disoccupazione tra le persone nate in Svizzera dello 0,2 per cento circa ma questo, appunto, soltanto nelle categorie altamente qualificate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure collaterali si sono dimostrate fondamentalmente valide per contrastare eventuali effetti secondari negativi derivanti dall’accordo sulla libera circolazione delle persone. In particolare, è stato possibile scongiurare un calo di livello per i salari bassi, risultato probabilmente ascrivibile in gran parte alle misure collaterali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il forte flusso migratorio fa aumentare costantemente la partecipazione dei cittadini dell’UE/AELS al finanziamento delle assicurazioni sociali, mentre si riduce il contributo dei cittadini svizzeri. La forte immigrazione ha rallentato negli ultimi anni l’invecchiamento della popolazione, alleggerendo la pressione sulle assicurazioni sociali del primo pilastro (AVS/AI/IPG/PC) finanziate secondo il principio di ripartizione. Il timore che la libera circolazione delle persone portasse a un aumento sproporzionato degli stranieri beneficiari di prestazioni AI si è rivelato infondato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155453">
        <title>Neuvième rapport de l’Observatoire sur la libre circulation des personnes entre la Suisse et l’UE - Répercussions de la libre circulation des personnes sur le marché suisse du travail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>705</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155455">
        <title>La Vie économique - Davantage d’immigrants en provenance du sud et de l’est de l’Europe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>268</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155457">
        <title>La Vie économique - Les effets d’éviction restent faibles sur le marché suisse de l’emploi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>558</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155459">
        <title>Speaking Notes M.-G. Ineichen-Fleisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155461">
        <title>Speaking Notes: Peter Gasser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155463">
        <title>Speaking Notes: Daniel Lampart</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155465">
        <title>Speaking Notes: Thomas Daum</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30934.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155466">
        <title>Schlussbericht - Verdrängungseffekte des Freizügigkeitsabkommens Schweiz-EU auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Personenfreizügigkeit − Aufnahmefähiger Schweizer Arbeitsmarkt</title>
      <lead>Das Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) zwischen der Schweiz und der EU erleichterte es den Schweizer Unternehmen, Fachkräfte im EU/EFTA-Raum zu rekrutieren. Damit trug es in den letzten elf Jahren massgeblich zum Wirtschafts- und Beschäftigungswachstum bei. Der Schweizer Arbeitsmarkt erwies sich dabei als aufnahmefähig und Verdrängungseffekte oder negative Lohneffekte blieben auch gemäss neueren empirischen Erkenntnissen eng begrenzt. Die Wirtschaftskrise in Europa beeinflusste die Zusammensetzung der Zuwanderung in den beiden letzten Jahren: Während die Zuwanderung aus den Ländern Süd- und Osteuropas anstieg, verringerte sich jene aus Deutschland deutlich. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Einführung der Personenfreizügigkeit gewann die Zuwanderung aus den EU/EFTA-Staaten stark an Bedeutung. In den Jahren 2002-2012 belief sich die Netto-Zuwanderung in die Schweiz auf 63'300 Personen pro Jahr. 38'400 stammten aus EU/EFTA-Staaten, wovon 16'300 auf deutsche und 7'500 auf portugiesische Staatsangehörige entfiel. In den Jahren 1991-2001 hatte der Wanderungssaldo in die Schweiz noch bei 26'400 Personen pro Jahr gelegen. Die Einwanderung erfolgte damals praktisch ausschliesslich aus Ländern ausserhalb des EU/EFTA-Raums. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des FZA richtete sich die Zuwanderung in die Schweiz stark nach der Arbeitskräftenachfrage der Unternehmen. Am Ende einer mehrjährigen Hochkonjunkturphase erreichte die Netto-Zuwanderung in die Schweiz im Jahr 2008 mit rund 90'000 Personen einen Höchstwert. Mit der Finanzkrise 2009 verringerte sich der Wanderungssaldo vorübergehend deutlich, er nahm mit der Erholung 2010 und 2011 aber bereits wieder zu. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 wanderten insgesamt 73'000 Ausländerinnen und Ausländer mehr in die Schweiz ein, als im gleichen Jahr auswanderten. Knapp drei Viertel davon waren Staatsangehörige aus dem EU/EFTA-Raum. In den letzten Jahren gab es eine deutliche Verschiebung nach Herkunftsregionen: Während sich Zuwanderung aus Deutschland gegenüber 2008 stark verringerte, nahm die Zuwanderung aus den südlichen und östlichen EU-Mitgliedstaaten deutlich zu. Die Wirtschaftskrise in Europa hat die Migrationsströme zwischen den Ländern des EU/EFTA-Raums insgesamt massgeblich beeinflusst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Arbeitsmarkt erwies sich in den letzten Jahren der starken Zuwanderung als aufnahmefähig. Die Zahl der Erwerbstätigen stieg zwischen 2002 und 2012 um insgesamt 565'000, wobei die eine Hälfte dieses Zuwachses auf Schweizerinnen und Schweizer sowie niedergelassene Ausländer und die andere Hälfte auf Jahres- und Kurzaufenthalter sowie Grenzgänger entfiel. Sowohl Schweizerinnen und Schweizer als auch EU/EFTA-Staatsangehörige vermochten ihre Erwerbstätigenquoten im Zeitraum 2003-2012 leicht zu steigern, während jene von Drittstaatsangehörigen auf tieferem Niveau konstant blieb. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zuwanderer aus dem EU/EFTA-Raum waren mehrheitlich hoch qualifiziert. 53% der Erwerbstätigen, die im Rahmen des FZA zugewandert waren, verfügen über einen tertiären Bildungsabschluss. Bei den Erwerbstätigen in der Schweiz insgesamt liegt dieser Anteil bei 34%. Der EU/EFTA Raum spielte aber auch als Rekrutierungsgebiet für weniger gut qualifizierte Arbeitskräfte eine Rolle, da in Drittstaaten ausschliesslich hoch qualifizierte Arbeitskräfte rekrutiert werden dürfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60% des Zuwachses bei den Erwerbstätigen aus EU/EFTA-Staaten entfiel auf die drei Berufshauptgruppen der Führungskräfte, der akademischen Berufe, sowie der Techniker und gleichrangigen Berufe. Auch Schweizerinnen und Schweizer verzeichneten in diesen Berufsgruppen in den letzten zehn Jahren starke Beschäftigungszuwächse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer langfristigen Betrachtung über die Konjunkturzyklen hinweg blieb die Arbeitslosenquote seit den 90er Jahren konstant. Schweizerinnen und Schweizer wiesen über den Zeitraum 2003–2012 permanent die tiefste Arbeitslosenquote aus. Ausländerinnen und Ausländer sind in der Schweiz mit erhöhten Arbeitslosenquoten konfrontiert, wobei Personen aus dem EU/EFTA-Raum deutlich besser im Arbeitsmarkt integriert sind als Ausländerinnen und Ausländer aus Drittstaaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Einfluss der Zuwanderung auf die Entwicklung von Beschäftigung und Arbeitslosigkeit in den Jahren 2001-2010 wurde in einer aktuellen Studie detailliert untersucht. Die Forscher der Universitäten Zürich und Lausanne kommen zum Schluss, dass die starke Zuwanderung keine generellen Verdrängungseffekte ausgelöst hat. Geringfügige Verdrängungseffekte haben die Forscher bei höher qualifizierten Arbeitskräften festgestellt. Sie schätzen, dass die durch die Personenfreizügigkeit ausgelöste zusätzliche Zuwanderung die Arbeitslosenquote von Personen, die in der Schweiz geboren wurden, um rund 0.2 Prozentpunkte erhöht hat. Der Effekt beschränkte sich dabei auf hoch qualifizierte Personen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die flankierenden Massnahmen (FlaM) bewähren sich grundsätzlich als Instrument, um möglichen negativen Begleiterscheinungen aufgrund des FZA zu begegnen. Insbesondere konnte ein Abgleiten der tiefen Löhne in den letzten Jahren verhindert werden und die FlaM dürften dazu wesentlich beigetragen haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der starken Zuwanderung nimmt der Anteil der EU/EFTA-Staatsangehörigen an der Finanzierung der Sozialversicherungen kontinuierlich zu, während der Anteil der schweizerischen Staatsangehörigen rückläufig ist. Die starke Zuwanderung hat die Alterung der Bevölkerung in den letzten Jahren verlangsamt und damit die umlagefinanzierten Sozialversicherungen der ersten Säule (AHV/IV/EO/EL) entlastet. Die Befürchtung, die Personenfreizügigkeit führe zu einer überproportionalen Zunahme ausländischer IV-Leistungsbezüger, hat sich nicht bewahrheitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155452">
        <title>9. Bericht des Observatoriums zum Freizügigkeitsabkommen Schweiz-EU - Auswirkungen der Personenfreizügigkeit auf den Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>788</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155454">
        <title>Die Volkswirtschaft - Vermehrte Zuwanderung aus den Ländern Süd- und Osteuropas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>258</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155456">
        <title>Die Volkswirtschaft - Verdrängungseffekte auf dem Schweizer Arbeitsmarkt bleiben gering</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155458">
        <title>Speaking Notes M.-G. Ineichen-Fleisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30927.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155460">
        <title>Speaking Notes: Peter Gasser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155462">
        <title>Speaking Notes: Daniel Lampart</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155464">
        <title>Speaking Notes: Thomas Daum</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30933.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155466">
        <title>Schlussbericht - Verdrängungseffekte des Freizügigkeitsabkommens Schweiz-EU auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
