<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77839" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Migration und Integration: Erfahrungsaustausch der OECD-Länder unter dem Vorsitz von Bundesrätin Keller-Sutter</title>
      <lead>Bundesrätin Keller-Sutter präsidierte am Donnerstag, 16. und Freitag, 17. Januar 2020 in Paris eine Ministerkonferenz der OECD zum Thema Migration und Integration. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer tauschten sich über ihre Erfahrungen aus und erörterten bewährte Praktiken zum Umgang mit den Herausforderungen der Migration sowie der Integration der Ausländerinnen und Ausländer. Für Bundesrätin Keller-Sutter muss eine wirksame Migrationssteuerung zum Ziel haben, die von der Wirtschaft benötigten Talente rekrutieren zu können, ohne den berechtigten Schutz der inländischen Arbeitskräfte zu vernachlässigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der 36 Mitglieder der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) und zusätzlich eingeladener Länder befürworteten einen umfassenden und ausgeglichenen Ansatz im Migrationsbereich. Zu beachten sind nebst der wirksamen Grenzverwaltung auch die Bekämpfung des Menschenhandels und die Steuerung der rechtmässigen Zuwanderung gemäss den Bedürfnissen des Aufnahmelandes. Die Migrationspolitik muss ferner die konsequente Rückführung von Personen umfassen, die keinen Anspruch auf humanitären Schutz haben. Damit die Migration positive Auswirkungen entfalten kann, ist aus Sicht der Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Konferenz die erfolgreiche – auch sprachliche – Integration im Arbeitsmarkt und in der Aufnahmegesellschaft eine Voraussetzung.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Gemeinsame Herausforderungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter, die an der Konferenz den Vorsitz innehatte, wies darauf hin, dass es den meisten OECD-Ländern namentlich aufgrund der demografischen Entwicklung an qualifizierten Arbeitskräften mangelt. Der Bedarf an ausländischen Arbeitskräften sei jedoch mit politischen Herausforderungen verbunden, die sich in Zukunft noch verschärfen würden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) vertrat die Meinung, «dass es falsch wäre, und politisch unverantwortlich, die Spannungen zu ignorieren, die Migrationsbewegungen in der Bevölkerung des Aufnahmelandes hervorrufen können». Eine erfolgreiche Integration der Zugewanderten sei unumgänglich, denn «die Zugewanderten in Parallelgesellschaften leben zu lassen, zeugt nicht von einer weitsichtigen Migrationspolitik». Die Schweiz hat in Paris namentlich die «Integrationsagenda» präsentiert, in der ihre ambitiösen Ziele für die Integration der Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommenen in der Schweizer Gesellschaft und im Arbeitsmarkt festgehalten sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter wurde von Regierungsrat Urs Hofmann, dem Präsidenten der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und Direktoren (KKJPD), begleitet.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bilaterale Treffen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter nutzte ihren Besuch auch für bilaterale Treffen. Sie führte namentlich ein Gespräch mit dem Generalsekretär der OECD, Angel Gurría. Sie lobte den wertvollen Beitrag der OECD, die ihren Mitgliedsländern nützliche Daten und wissenschaftliche Analysen für die Ausgestaltung ihrer Migrationspolitik liefert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Besuch in Paris bot Frau Keller-Sutter auch Gelegenheit für ein erstes Treffen mit Ylva Johansson, der neuen Kommissarin für Inneres in der Europäischen Kommission. In den bilateralen Gesprächen mit Frau Johansson und Christophe Castaner, dem französischen Innenminister, sowie Morgan Johansson, seinem schwedischen Amtskollegen, wurden die aktuellen Reformpläne im Schengen- und Dublin-System, die Entwicklungen in der Personenfreizügigkeit zwischen der Schweiz und der Europäischen Union sowie in der Terrorismusbekämpfung diskutiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christophe Castaner und Karin Keller-Sutter haben sich auch über offene Fragen in der grenzüberschreitenden Polizeizusammenarbeit zwischen der Schweiz und Frankreich ausgetauscht und vereinbart, die laufenden Gespräche voranzutreiben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="197188">
        <title>Weitere Informationen und Fotos finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2020/2020-01-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Migration et intégration : les pays de l’OCDE échangent leurs expériences sous la présidence de Karin Keller-Sutter</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a présidé une réunion ministérielle de l’OCDE sur la migration et l’intégration, jeudi 16 et vendredi 17 janvier 2020 à Paris. Les participants ont échangé leurs expériences et identifié de bonnes pratiques pour relever les défis liés à la migration et à l’intégration des étrangers. Madame Keller-Sutter a plaidé pour une gestion des migrations à même de recruter efficacement les talents dont les économies ont besoin, sans négliger la protection légitime de la main d’œuvre indigène. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les représentants des 36 pays membres de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de plusieurs pays invités se sont prononcés en faveur d’une approche globale et équilibrée des migrations. Il s’agit à la fois d’une gestion efficace des frontières, de la lutte contre la traite des êtres humains et de la gestion des voies légales d’immigration conformes aux besoins du pays d’accueil. Les politiques migratoires doivent aussi prévoir le renvoi des personnes qui n’ont pas droit à la protection humanitaire. Aux yeux des participants à la conférence, l’intégration réussie sur le marché du travail et dans la société d’accueil, y compris sur le plan linguistique, est une condition pour obtenir des retombées positives de la migration.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Des défis communs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, qui présidait les travaux, a rappelé que la plupart des pays de l’OCDE font face à une pénurie de main d’œuvre qualifiée, liée notamment à l’évolution démographique. Le besoin de main d’œuvre étrangère soulève pourtant des défis politiques, qui vont encore s’intensifier dans le futur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a estimé qu’il "serait faux, et politiquement irresponsable, de négliger les tensions qui peuvent être causées par (les) mouvements de population dans les pays d’accueil". Une intégration réussie des arrivants est donc primordiale à ses yeux, car "laisser des communautés vivre en parallèle n’est pas une vision durable de la politique migratoire". La Suisse a notamment présenté à Paris l’"Agenda intégration", qui fixe des objectifs ambitieux pour l’intégration des réfugiés et admis provisoires dans la société suisse et dans le marché du travail. La conseillère fédérale Keller-Sutter était accompagnée du président de la Conférence des directeurs cantonaux de justice et police (CCDJP), Urs Hofmann.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rencontres bilatérales&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DFJP a mis sa visite à profit pour des rencontres bilatérales. Elle a notamment eu un entretien avec le secrétaire général de l’OCDE Angel Gurria. Elle a salué l’apport précieux de l’OCDE, qui fournit à ses pays membres des données et des analyses scientifiques utiles pour élaborer leurs politiques migratoires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La visite à Paris a été pour Karin Keller-Sutter l’occasion d’un premier contact avec la commissaire européenne Ylva Johansson, responsable des affaires intérieures dans la nouvelle Commission européenne. Les entretiens bilatéraux avec Mme Johansson et avec les ministres de l’intérieur français, Christophe Castaner, et suédois, Morgan Johansson, ont porté sur les projets de réformes des systèmes Schengen et Dublin, sur la libre-circulation des personnes entre la Suisse et l’Union européenne et sur la lutte contre le terrorisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christophe Castaner et Karin Keller-Sutter ont aussi échangé sur des questions ouvertes dans la coopération policière transfrontalière franco-suisse. Ils se sont entendus pour faire progresser ces prochains mois les discussions en cours.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="197189">
        <title>Vous trouverez de plus amples informations et des photos sur le site du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2020/2020-01-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migrazione e integrazione: scambio di esperienze tra i Paesi dell’OCSE sotto la presidenza di Karin Keller Sutter</title>
      <lead>La consigliera federale Karin Keller Sutter ha presieduto una riunione ministeriale dell’OCSE sulla migrazione e l’integrazione, svoltasi giovedì 16 e venerdì 17 gennaio a Parigi. I partecipanti si sono scambiati le proprie esperienze e hanno identificato buone pratiche per affrontare le sfide legate alla migrazione e all’integrazione degli stranieri. Keller Sutter si è pronunciata a favore di una gestione della migrazione che consenta di reclutare efficacemente gli specialisti di cui le economie hanno bisogno, senza trascurare il legittimo bisogno di tutela della manodopera indigena.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I rappresentanti dei 36 Paesi membri dell’Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE) e dei vari Paesi invitati all’incontro si sono espressi a favore di un approccio globale ed equilibrato alla migrazione. Si tratta di gestire in modo efficace le frontiere, di lottare contro la tratta di essere umani e di coordinare vie legali d’immigrazione conformemente alle esigenze del Paese d’accoglienza. Le politiche d’asilo devono inoltre prevedere il rimpatrio delle persone che non hanno diritto alla protezione umanitaria. Secondo i partecipanti, l’integrazione nel mercato del lavoro e nella società di accoglienza, anche dal punto di vista linguistico, è una condizione fondamentale per ottenere risultati positivi dalla migrazione.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sfide comuni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Karin Keller Sutter, che ha presieduto i lavori, ha rammentato che la maggior parte dei Paesi dell’OCSE si trova di fronte a una carenza di forza lavoro qualificata dovuta soprattutto allo sviluppo demografico. Il bisogno di manodopera implica tuttavia sfide politiche che in futuro diventeranno ancora più intense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha osservato che sarebbe sbagliato e politicamente irresponsabile negare le tensioni che può causare l’immigrazione nel Paese d’accoglienza. L’integrazione di coloro che arrivano è quindi d’importanza primordiale poiché lasciare che si creino delle comunità parallele non può essere l’obiettivo della politica migratoria. La Svizzera ha in particolare presentato a Parigi l’«Agenda Integrazione» che stabilisce obiettivi ambiziosi per l’integrazione dei rifugiati e delle persone ammesse provvisoriamente nella società svizzera e nel mercato del lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Keller Sutter è stata accompagnata da Urs Hofmann, presidente della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Incontri bilaterali&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il capo del DFGP ha approfittato dell’occasione per alcuni incontri bilaterali. Si è intrattenuta in particolare con il segretario generale dell’OCSE, Angel Gurria, lodando il contributo prezioso che l’OCSE fornisce ai suoi Paesi membri elaborando dati e analisi scientifiche utili per le politiche migratorie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La visita a Parigi è stata per Karin Keller Sutter l’occasione per un primo contatto con la commissaria europea Ylva Johansson, responsabile degli affari interni nella nuova Commissione europea. I colloqui bilaterali con la signora Johansson e i ministri dell’interno francese, Christophe Castaner, e svedese, Morgan Johansson, si sono concentrati sui progetti di riforma dei sistemi Schengen e Dublino, sulla libera circolazione delle persone tra la Svizzera e l’Unione europea e sulla lotta al terrorismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christophe Castaner e Karin Keller-Sutter si sono inoltre intrattenuti su alcune questioni aperte della cooperazione transfrontaliera di polizia franco svizzera e hanno convenuto di portare avanti nei prossimi mesi le discussioni in corso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="197190">
        <title>Ulteriori informazioni e foto sono disponibili sul sito web del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2020/2020-01-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="57" org-id="405">
        <name lang="de">Integration</name>
        <name lang="fr">Intégration</name>
        <name lang="it">Integrazione</name>
        <name lang="en">Integration</name>
      </keyword>
      <keyword id="72" org-id="405">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
