<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77963" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frauenstreik, Klima und Libra prägten 2019 das Bild der Schweiz im Ausland</title>
      <lead>Das Bild der Schweiz im Ausland war im Jahr 2019 vielfältig und differenziert. Speziell im Fokus der ausländischen Presse und der sozialen Medien im Ausland standen der Frauenstreik, der Umgang der Schweiz mit dem Klimawandel sowie der Erfolg der grünen Parteien bei den Eidgenössischen Wahlen. Auch die geplante Digitalwährung Libra von Facebook, die ihren Sitz in Genf haben soll, erhielt viel Beachtung. Ein hohes Ansehen geniesst die Schweiz im Ausland nicht nur in den Medien, sondern auch in der breiten Bevölkerung. Im Nation Brands Index (NBI), der das Image von 50 Ländern miteinander vergleicht, belegte die Schweiz erneut den sehr guten 8. Rang. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Frauenstreik vom 14. Juni war im vergangenen Jahr ein Ereignis mit besonders grosser medialer Strahlkraft. Er wurde von ausländischen Medien weltweit als Anlass genommen, um die Gleichstellungspolitik der Schweiz ausführlich und kritisch zu beleuchten. Während die Schweiz in diesem Kontext als Land dargestellt wurde, das in Anliegen der Gleichstellung hinterherhinkt, wirkten die Wahlerfolge der Frauen bei den National- und Ständeratswahlen vom Herbst diesem Bild etwas entgegen. Neben dem Thema Frauen fanden die Eidgenössischen Wahlen auch durch die guten Ergebnisse der Grünen und Grünliberalen Parteien mediale Beachtung im Ausland. Generell wurde der Umgang der Schweiz mit dem Klimawandel vor dem Hintergrund der globalen Relevanz des Themas im Jahr 2019 regelmässig positiv gewürdigt. «Aufgrund der schmelzenden Gletscher sind die Folgen des Klimawandels in der Schweiz besonders stark sichtbar. Dies interessiert die Medien weltweit. Die Schweiz wird dabei als Land wahrgenommen, das sich der Klimathematik und den Herausforderungen stellt und nach Lösungen sucht», so Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geprägt wurde das Bild der Schweiz im vergangenen Jahr zudem durch aussenpolitische Themen, allen voran die Europapolitik. Weniger die Verhandlungen um das institutionelle Rahmenabkommen an sich als vielmehr konkrete Ereignisse rund um die bilateralen Beziehungen wie die Nicht-Anerkennung der Börsenäquivalenz durch die EU wurde weltweit umfangreich thematisiert. In europäischen Medien stiess die Haltung der EU tendenziell auf Verständnis. Positive Visibilität erhielt die Schweizer Diplomatie aber auch in diesem Jahr durch ihre Schutzmachtmandate und Guten Dienste, die insbesondere im Zusammenhang mit dem Konflikt zwischen den USA und dem Iran wiederholt Gegenstand der ausländischen Berichterstattung waren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch der Schweizer Finanzplatz beeinflusste die Wahrnehmung der Schweiz. Der Fokus der Berichterstattung verschob sich weiter von kontroversen Finanz- und Steueraffären hin zu vermehrt imagefördernden Beiträgen über den automatischen Informationsaustausch oder das gute regulatorische Umfeld für neue Finanztechnologien. Zwar sorgten auch im Jahr 2019 Ereignisse wie die Verurteilung der UBS in Frankreich oder die Beschattungsaffäre der Credit Suisse für negative Schlagzeilen. Gleichzeitig wurde die Schweiz durch die Berichterstattung über die geplante Digitalwährung Libra und andere Finanztechnologien jedoch auch häufig als innovative Pionierin in Regulierungsfragen dargestellt. Weitere Themen und Ereignisse, die im Ausland ein positives Bild der Schweiz vermittelten, waren die Leistungen von Roger Federer, die Vergabe des Nobelpreises für Physik an die Schweizer Forscher Michel Mayor und Didier Queloz, der Umgang der Schweiz mit Waffen, das WEF oder die Fête de Vignerons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den sozialen Medien fanden Nachrichten mit einem hohen Unterhaltungswert oder stark emotionalisierenden Inhalten die grösste virale Verbreitung. Sie betrafen etwa Posts zum Umgang der Schweiz mit Tierrechten oder zu aussergewöhnlichen Themen wie das Pflichtlager für Kaffee oder ein Schweizer Kino, das mit Doppelbetten ausgestattet ist. Botschafter Nicolas Bideau: «Das Bild der Schweiz ist in den sozialen Medien oft sehr überraschend. Man sollte diese virale Welt, deren Themen sich oft stark von den klassischen Medien unterscheiden, nicht unterschätzen und in ihr präsent sein. Beim jungen Publikum im Ausland bildet sich das Image der Schweiz in diesem virtuellen Universum.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Positiv ist die Wahrnehmung der Schweiz nicht nur in den ausländischen und sozialen Medien, sondern auch bei der breiten ausländischen Bevölkerung. Im Nation Brands Index 2019 – einem Imagevergleich zwischen 50 Ländern – belegt die Schweiz den 8. Rang und verfügt damit über ein sehr gutes Image: Die Regierungsführung und die Standort- und Lebensqualität der Schweiz geniessen im Ausland einen ausgezeichneten Ruf. Weitere Stärken des Schweizer Images bilden die Schweizer Bevölkerung sowie die Exportprodukte und Innovationen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückfragen:&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Botschafter Nicolas Bideau &lt;br /&gt;Chef Präsenz Schweiz &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;br /&gt;Tel.: +41 79 667 69 15&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="197605">
        <title>Die Schweiz aus Sicht des Auslandes 2019</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/de/documents/das-eda/landeskommunikation/PRS_2019_analyse_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La grève des femmes, le climat et la libra ont marqué l’image de la Suisse à l’étranger en 2019</title>
      <lead>La Suisse a offert à l’étranger une image contrastée et diversifiée en 2019. La presse étrangère et les médias sociaux à l’étranger se sont intéressés en particulier à la grève des femmes, à la politique de la Suisse face au changement climatique et à la vague verte lors des élections fédérales. Le projet de cryptomonnaie Libra de Facebook, qui aura pour siège Genève, a également suscité une grande attention. La Suisse jouit d’une bonne réputation à l’étranger, non seulement dans les médias, mais aussi dans le grand public. Dans le Nation Brands Index (NBI), qui compare l’image de 50 pays, la Suisse était en très bonne position en 2019, puisqu’elle figurait à nouveau au huitième rang du classement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’an dernier, la grève des femmes du 14 juin a bénéficié d’un fort rayonnement médiatique. Cet évènement a été l’occasion pour les médias étrangers de dresser un panorama complet et critique de la politique de la Suisse en matière d’égalité. Si, dans ce contexte, la Suisse a été présentée comme un pays à la traîne sur les questions d’égalité, la percée des femmes lors des élections au Conseil national et au Conseil des États tenues à l’automne a corrigé quelque peu cette image. Outre le thème des femmes, les élections fédérales ont trouvé un large écho dans les médias étrangers, notamment en raison des bons résultats obtenus par les partis politiques des « VERTS » et des « vert’libéraux ». D’une manière générale, la politique de la Suisse face au changement climatique, sujet de portée mondiale, a souvent été jugée favorablement en 2019. «La fonte des glaciers rend les conséquences du changement climatique particulièrement visibles en Suisse. Cette question intéresse les médias du monde entier. La Suisse est ainsi perçue comme un pays qui se saisit de la question climatique et fait face aux défis qui se posent afin de trouver des solutions», a déclaré l’ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’année dernière, l’image de la Suisse a également été marquée par des thèmes de la politique extérieure, surtout par la politique européenne. Les médias internationaux ont abondamment commenté, non pas tant les négociations concernant l’accord institutionnel, mais plutôt des évènements concrets de nos relations libérales comme la non-reconnaissance de l’équivalence boursière par l’UE. La position de l’UE a généralement rencontré un écho compréhensif dans les médias européens. Mais la diplomatie suisse a également bénéficié en 2019 d’une visibilité positive grâce à ses mandats de puissance protectrice et des bons offices, que la presse étrangère a évoqués à plusieurs reprises notamment dans le contexte du conflit entre les États-Unis et l’Iran. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La place financière suisse a elle aussi eu un impact sur la perception de la Suisse. La couverture médiatique s’est moins focalisée sur des affaires financières et fiscales controversées pour mettre davantage l’accent sur des sujets plus valorisants en termes d’image comme l’échange automatique de renseignements ou la qualité du cadre réglementaire des nouvelles technologies financières. Certes, en 2019, des évènements comme la condamnation d’UBS en France ou l’affaire des filatures chez Crédit Suisse ont donné lieu à des gros titres plutôt négatifs. Dans le même temps, la Suisse a aussi été souvent présentée comme une pionnière innovante dans les comptes rendus des médias sur le projet de cryptomonnaie Libra et sur d’autres technologies financières. Les autres thèmes et évènements qui ont donné une image positive de la Suisse à l’étranger sont liés aux prouesses de Roger Federer, à l’attribution du prix Nobel de physique aux chercheurs suisses Michel Mayor et Didier Queloz, à la politique suisse en matière d’armes, le WEF ou la Fête des vignerons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les médias sociaux, ces sont des informations à fort contenu émotionnel qui ont eu le plus d’impact à l’étranger. Il s’agissait par exemple d’articles sur l’approche de la Suisse en matière de droits des animaux ou de thèmes inhabituels comme les réserves obligatoires de café ou un cinéma équipé de lits doubles. Selon l’ambassadeur Nicolas Bideau, « La Suisse des réseaux sociaux est souvent très surprenante. Il ne faut pas sous-estimer et être présent dans ce monde viral dont les thèmes sont souvent très différents des médias classiques. C’est dans cet univers virtuel que l’image de la Suisse se construit auprès des jeunes publics étrangers. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est perçue de manière positive non seulement dans les médias et les réseaux sociaux étrangers mais aussi dans le grand public à l’étranger. Dans le Nation Brands Index 2019, qui compare l’image de 50 pays, la Suisse occupe le 8e rang du classement, ce qui lui confère une très bonne image. En effet, la gouvernance ainsi que l’attractivité et la qualité de vie de la Suisse jouissent d’une excellente réputation à l’étranger. La population helvétique, les produits d’exportation et l’innovation contribuent également à donner une image positive de la Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contact&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nicolas Bideau, ambassadeur&lt;br /&gt;Chef de Présence Suisse &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;br /&gt;Tél.: +41 79 667 69 15&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="197606">
        <title>La Suisse vue de l’étranger en 2019</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/fr/documents/das-eda/landeskommunikation/PRS_2019_analyse_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sciopero delle donne, questione climatica e Libra hanno plasmato l’immagine della Svizzera all’estero nel 2019</title>
      <lead>Nell’anno in rassegna l’immagine della Svizzera all’estero è stata diversificata e ricca di sfaccettature. La stampa e i social media all’estero hanno dato ampio risalto in particolare allo sciopero delle donne, alla gestione dei cambiamenti climatici da parte della Svizzera e ai successi dei partiti verdi nelle elezioni federali. Anche la prevista valuta digitale Libra di Facebook, che avrà sede a Ginevra, ha destato molto interesse. All’estero la Svizzera gode di un’ottima reputazione non solo nei media, ma anche tra la popolazione. Nel Nation Brands Index (NBI), che mette a confronto l’immagine di 50 Paesi, la Svizzera ha ottenuto ottimi risultati, conquistando nuovamente l’ottavo posto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo sciopero delle donne organizzato il 14 giugno dello scorso anno è stato un evento di particolare impatto mediatico. I media stranieri ne hanno parlato in tutto il mondo per illustrare in modo dettagliato e critico la politica svizzera in materia di parità tra i sessi. Sebbene sia stata veicolata l’immagine di una Svizzera in ritardo in termini di parità, i successi elettorali delle donne nelle elezioni autunnali del Consiglio Nazionale e del Consiglio degli Stati hanno in qualche modo controbilanciato questo quadro. Oltre alla questione delle donne, anche le elezioni federali hanno attirato l’attenzione dei media all’estero grazie ai buoni risultati dei Verdi e dei Verdi Liberali. In generale, considerata la rilevanza globale della questione nel 2019, l’approccio della Svizzera ai cambiamenti climatici ha ricevuto riscontri positivi. «A causa dello scioglimento dei ghiacciai, le conseguenze dei cambiamenti climatici sono particolarmente visibili in Svizzera. I media di tutto il mondo danno grande visibilità alla questione. La Svizzera è vista come un Paese che affronta la questione climatica e le sfide e cerca soluzioni», ha affermato l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera presso il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’immagine della Svizzera è stata plasmata anche dalle questioni di politica estera, prima tra tutte la politica europea. Ampio risalto a livello internazionale è stato dato, più che ai negoziati sull’accordo quadro istituzionale in sé, a fatti concreti relativi alle relazioni bilaterali come il non riconoscimento dell’equivalenza borsistica da parte dell’UE. I media europei hanno tendenzialmente mostrato comprensione per l’atteggiamento dell’UE. La diplomazia svizzera ha avuto una visibilità positiva anche grazie ai suoi mandati di potenza protettrice e buoni uffici, tema più volte trattato dai media stranieri in particolare in relazione al conflitto tra gli Stati Uniti e l’Iran. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche la piazza finanziaria svizzera ha influenzato la percezione del Paese. I media hanno dato spazio, da un lato, a controversi affari finanziari e fiscali e, dall’altro, a contributi più positivi sullo scambio automatico di informazioni o sul buon contesto normativo per le nuove tecnologie finanziarie. Sotto i riflettori sono finite vicende come quella della condanna di UBS in Francia e del pedinamento da parte di Credit Suisse. D’altronde la Svizzera è stata descritta positivamente come pioniera innovatrice in questioni normative anche in relazione al progetto di valuta digitale Libra e ad altre tecnologie finanziarie. Altri temi ed eventi che hanno veicolato un’immagine positiva della Svizzera all’estero sono stati i trionfi di Roger Federer, il conferimento del premio Nobel per la fisica ai ricercatori svizzeri Michel Mayor e Didier Queloz, l’approccio della Svizzera in materia di armi, il WEF e la Fête de Vignerons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sui social media hanno avuto la maggiore diffusione virale le notizie ad alto fattore d’intrattenimento o passibili di suscitare forti emozioni. In questa categoria rientrano per esempio post sull’approccio della Svizzera al tema dei diritti degli animali o su curiosità come quella delle scorte obbligatorie di caffè o del cinema svizzero dotato di letti matrimoniali. L’ambasciatore Nicolas Bideau sottolinea: «L'immagine della Svizzera nei social media è spesso molto sorprendente. Non bisogna sottovalutare questo mondo virale i cui temi spesso differiscono molto da quelli dei media tradizionali. È importante farne parte essendo che è in questo mondo virtuale che si forma l'immagine della Svizzera presso il giovane pubblico straniero.».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La percezione della Svizzera è positiva non solo nei media stranieri e nei social media, ma anche tra la popolazione straniera in generale. Nel Nation Brands Index 2019 – che mette a confronto 50 Paesi – la Svizzera si colloca all’ottavo posto e ciò significa che gode di un’ottima immagine. Il sistema di governo, la competitività del sistema Paese e la sua qualità di vita godono di un’eccellente reputazione. Altri punti di forza dell’immagine della Svizzera sono la sua popolazione, i prodotti di esportazione e le innovazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indirizzo per domande:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ambasciatore Nicolas Bideau&lt;br /&gt;Capo Presenza Svizzera&lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;br /&gt;Tel.: +41 79 667 69 15&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="197607">
        <title>L’immagine della Svizzera all’estero nel 2019</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/it/documents/das-eda/landeskommunikation/PRS_2019_analyse_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Women's strike, climate and Libra shaped Switzerland's image abroad in 2019</title>
      <lead>Switzerland's image abroad in 2019 was multifaceted. Foreign media coverage of Switzerland focused mainly on the women's strike, Switzerland's efforts to address climate change and the electoral gains made by the Green parties in the federal elections. Facebook's plan to base its Libra cryptocurrency in Geneva also drew considerable attention. Switzerland enjoys an excellent reputation both in the media and among the general public abroad. Switzerland was once again near the top of the international league, at rank 8, in the Nations Brand Index (NBI), which surveys the global image of 50 countries. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The women's strike of the 14th June had a very significant media impact worldwide. Foreign media outlets seized on the women's strike to take a detailed and critical look at Switzerland's gender equality policy. While Switzerland was portrayed as a country that lags behind in gender equality, the gains made by women in the National Council and Council of States elections in the autumn offered the public something of a corrective to that image. Alongside the issue of gender equality, the electoral gains made by the Swiss Green Party and the Swiss Green Liberal Party in the federal elections also attracted attention from the foreign media. Switzerland's response to climate change drew frequent praise against the backdrop of the issue's global relevance in 2019. "The consequences of climate change are particularly evident in Switzerland because our glaciers are melting. This generates media interest around the world. Switzerland is seen as a country that is getting to grips with the challenges of climate change and looking seriously for solutions," said Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland at the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's image was also strongly influenced by foreign policy issues, especially European policy. The negotiations on the institutional framework agreement per se attracted considerably less international media attention than specific developments relating to the bilateral relations such as the EU's decision to no longer recognise Switzerland's stock exchange equivalence. The European press was largely supportive of the EU's standpoint. Switzerland's protecting power mandates and good offices attracted much positive coverage from the foreign media, particularly because of its key role as an intermediary in the conflict between the United States and Iran. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss financial centre also had an impact on perceptions of Switzerland abroad. The focus of media coverage continued to shift away from controversial financial and tax-related scandals towards topics that burnish Switzerland's image, such as the automatic exchange of information or the good regulatory environment for new fintech developments. While the court ruling against UBS in France and the Credit Suisse spying scandal generated renewed negative headlines about the Swiss financial sector in 2019, media coverage of the plans to base the Libra cryptocurrency in Switzerland and other fintech developments frequently portrayed the country as a pioneer in the regulatory arena. Other topics and events that boosted Switzerland's image abroad were the achievements of Roger Federer, the award of the Nobel Prize in Physics to Swiss astrophysicists Michel Mayor and Didier Queloz, the Swiss approach to firearms, the WEF, and the Fête de Vignerons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The news items that were shared most widely on social media tended to have a high entertainment value or to appeal to people's emotions. Notable examples were posts on Switzerland's approach to animal rights and quirky pieces on things like the compulsory stockpiling of coffee or a Swiss cinema fitted with double beds. Ambassador Nicolas Bideau: "Switzerland’s image on social media is often very surprising. One should not underestimate this viral world whose themes often differ greatly from those of traditional media. It is important to be present, because it is in this virtual universe that the image of Switzerland is shaped by the young foreign audience.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perceptions of Switzerland abroad are positive not only in the traditional media and on social media but also among the general public. In the Nation Brands Index (NBI) – a comparison of 50 countries – Switzerland ranked eighth in 2019, near the top of the league: its governance, its quality in terms of business location and standard of living continue to earn the country an excellent international reputation. Swiss products, Swiss innovation and the Swiss people themselves add a further boost to Switzerland's image abroad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Address for enquiries:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ambassador Nicolas Bideau&lt;br /&gt;Head of Presence Switzerland &lt;br /&gt;nicolas.bideau@eda.admin.ch &lt;br /&gt;Tel.: +41 79 667 69 15&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="197608">
        <title>Switzerland seen from abroad in 2019</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/en/documents/das-eda/landeskommunikation/PRS_2019_analyse_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
