<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77758" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Gründer des Museums für Musikautomaten Heinrich Weiss ist gestorben</title>
      <lead>Der Gründer des Museums für Musikautomaten Seewen SO, Dr. h.c. Heinrich Weiss, ist vergangenen Donnerstag in seinem 100. Lebensjahr verstorben. Das von ihm ins Leben gerufene Museum beherbergt eine der weltweit grössten und bekanntesten Sammlungen von Schweizer Musikdosen, Plattenspieldosen, Uhren und Schmuck mit Musikwerk und anderen mechanischen Musikautomaten aus dem 18. Jahrhundert bis in die heutige Zeit. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In den 1960er-Jahren begann Heinrich Weiss, Schweizer Musikdosen und andere mechanische Musikinstrumente zu sammeln. 1979 eröffnete er dafür ein privates Museum in Seewen SO. Dieses wurde rasch weit über die Grenzen der Schweiz hinaus bekannt. 1981 gründete Heinrich Weiss zusammen mit seiner damaligen Gattin und seiner Tochter die &lt;br /&gt; «Dr. h.c. H. Weiss-Stauffacher-Stiftung», die zur langfristigen Sicherung von Sammlung und Museum beitragen sollte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 1990 gelangte das gesamte Eigentum dieser Stiftung durch eine Schenkung an die Schweizerische Eidgenossenschaft, die sie per Bundesratsbeschluss annahm und das Museum für Musikautomaten seit dem 1. Juli 1990 als Museum des Bundes weiterführt. Der Museumsgründer leitete dabei das Haus in den frühen 1990er-Jahren noch selbst und initiierte die Realisierung eines modernen Erweiterungsbaus, der im Frühjahr 2000 von Bundesrätin Ruth Dreyfuss eingeweiht werden konnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute ist das Museum für Musikautomaten dem Bundesamt für Kultur (BAK) angegliedert und trägt ergänzend weiterhin den Zusatz „Sammlung Dr. h.c. Heinrich Weiss“ in seinem Namen. Heinrich Weiss blieb dem Museum als Ehrenmitglied der Gesellschaft des Museums für Musikautomaten Seewen (GMS) und Vizepräsident einer privaten Stiftung für das Museum bis zuletzt verbunden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Hänggi, Leiter Museum für Musikautomaten, Bundesamt für Kultur, christoph.haenggi@bak.admin.ch; +41 58 469 69 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Décès de Heinrich Weiss, fondateur du Musée des automates à musique</title>
      <lead>Heinrich Weiss, fondateur du Musée des automates à musique de Seewen (SO), est décédé jeudi dernier à l’âge de 99 ans. Le musée abrite une des collections les plus importantes au monde et les plus renommées de boîtes à musique suisses à cylindre et à disque, de montres et de bijoux munis de mécanismes à musique et d’autres automates à musique datant du 18e siècle à nos jours </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;C’est en 1960 que Heinrich Weiss commence à collectionner des boîtes à musique suisses et d’autres instruments de musique mécaniques. Moins de vingt ans plus tard, en 1979, il ouvre un musée privé à Seewen (SO). En un temps record, celui-ci va acquérir une notoriété internationale. En 1981, Heinrich Weiss fonde, avec son épouse et sa fille, la « Fondation Dr. h.c. Weiss-Stauffacher », qui doit apporter un soutien durable à la collection et au musée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 1990, la Fondation fait don de tous ses biens à la Confédération ; le don est accepté sur arrêté du Conseil fédéral et, depuis le 1er juillet de la même année, le Musée des automates à musique est un musée de la Confédération. Au début des années 1990, le fondateur du musée est encore à la tête de l’institution et il lance la construction d’un nouveau corps de bâtiment, plus moderne, qui sera inauguré au printemps 2000 par la conseillère fédérale Ruth Dreyfuss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, le Musée des automates à musique est rattaché à l’Office fédéral de la culture (OFC) et a toujours pour deuxième nom celui de « Collection Dr. h.c. Heinrich Weiss ». Membre d’honneur de la Société du Musée des automates à musique de Seewen et vice-président d’une fondation privée de soutien au musée, Heinrich Weiss est resté jusqu’au bout proche de l’institution.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contacts : Christoph Hänggi, Chef de Musée, Musée des automates à musique, Office fédéral de la culture, christoph.haenggi@bak.admin.ch; +41 58 469 69 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Si è spento il fondatore del Museo degli automi musicali Heinrich Weiss</title>
      <lead>Il dott. h.c. Heinrich Weiss è deceduto lo scorso giovedì all’età di 99 anni. Il Museo degli automi musicali di Seewen (SO), da lui fondato, possiede una tra le più grandi e rinomate collezioni al mondo di scatole musicali, scatole musicali a disco, orologi e gioielli con carillon e altri automi musicali meccanici dal Settecento ai giorni nostri.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli anni sessanta Heinrich Weiss iniziò a collezionare scatole musicali e altri strumenti musicali meccanici di produzione svizzera. Per mostrare questi tesori al pubblico, nel 1979 aprì un museo privato a Seween (SO), che divenne presto famoso ben oltre i confini della Svizzera. Nel 1981, assieme all’allora moglie e alla figlia diede vita alla fondazione «Dr. h.c. H. Weiss-Stauffacher-Stiftung» con lo scopo di contribuire a garantire nel tempo la conservazione della collezione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 1990 l’intero patrimonio della fondazione fu donato alla Confederazione svizzera, che lo accettò con decreto del Consiglio federale. Fu così che, dal 1° luglio 1990, il Museo degli automi musicali divenne un museo della Confederazione. Heinrich Weiss lo diresse nei primi anni Novanta e diede inizio alla realizzazione di un nuovo, moderno edificio che fu inaugurato nella primavera del 2000 dalla Consigliera federale Ruth Dreyfuss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi il Museo degli automi musicali fa parte dell’Ufficio federale della cultura (UFC) e porta nel suo nome anche la menzione della collezione Heinrich Weiss. Il fondatore rimase sempre fedele al museo. Fino alla fine fu membro onorario della Società del Museo degli automi musicali di Seewen (GMS) e vicepresidente di una fondazione privata per il museo.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contatto: Christoph Hänggi, responsabile Museo degli automi musicali, Ufficio federale della cultura, christoph.haenggi@bak.admin.ch; +41 58 469 69 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
