<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69460" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Extrem helle und schnelle Lichtemission</title>
      <lead>Eine in den vergangenen Jahren intensiv untersuchte Art von Quantenpunkten kann Licht in allen möglichen Farben abstrahlen und ist dazu noch extrem hell. Ein internationales Forscherteam mit Beteiligung von Wissenschaftlern der Empa hat nun herausgefunden, warum dem so ist. Die Quantenpunkte könnten dereinst in Leuchtdioden zum Einsatz kommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein internationales Team von Wissenschaftlern der ETH Zürich, von IBM Research Zurich, der Empa und von vier amerikanischen Forschungseinrichtungen hat die Erklärung dafür gefunden, warum eine in den letzten Jahren intensiv untersuchte Klasse von Nanokristallen in so unglaublich hellen Farben leuchtet. Die Nanokristalle bestehen aus Cäsium-Blei-Halogenid-Verbindungen mit einer so genannten Perowskit-Kristallstruktur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor drei Jahren ist es Maksym Kovalenko, Professor an der ETH Zürich und Forschungsgruppenleiter an der Empa, gelungen, aus diesem Halbleitermaterial Nanokristalle – oder Quantenpunkte, wie sie auch genannt werden – herzustellen. «Diese winzigen Kristalle erwiesen sich als extrem helle und schnell emittierende Lichtquellen, heller und schneller als jede andere bisher untersuchte Art von Quantenpunkten», sagt Kovalenko. Indem er die chemische Zusammensetzung sowie die Grösse der Nanopartikel variierte, gelang es ihm ausserdem, unterschiedliche Nanokristalle herzustellen, die in den Farben des gesamten sichtbaren Spektrums leuchten. Diese Quantenpunkte werden daher auch als Komponenten zukünftiger Leuchtdioden und Bildschirme gehandelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer in der jüngsten Ausgabe der Fachzeitschrift «Nature» veröffentlichten Studie untersuchte das internationale Forscherteam diese Nanokristalle nun einzeln und äusserst detailliert. Dabei konnten die Wissenschaftler bestätigen, dass die Nanokristalle Licht extrem schnell nach ihrer Anregung emittieren. Bisher untersuchte Quantenpunkte emittieren Licht bei Raumtemperatur typischerweise rund 20 Nanosekunden, nachdem sie angeregt werden. Das ist bereits sehr schnell. «Cäsium-Blei-Halogenid-Quantenpunkte emittieren Licht bei Raumtemperatur bereits nach nur einer Nanosekunde», erklärt Michael Becker, der Erstautor der Studie. Er ist Doktorand der ETH Zürich und führt seine Doktorarbeit bei IBM Research durch.&lt;/p&gt; Elektronen-Loch-Paar in angeregtem Zustand Ein Cäsium-Bleibromid-Nanokristall unter dem Elektronenmikroskop (Kristallbreite: 14 Nanometer). Einzelne Atome sind als Punkte sichtbar. (Bild: ETH Zürich / Empa)&lt;p&gt;Um zu verstehen, warum die Cäsium-Blei-Halogenid-Quantenpunkte nicht nur schnell, sondern auch sehr hell sind, muss man in die Welt der einzelnen Atome, Lichtteilchen (Photonen) und Elektronen eintauchen: «Halbleiter-Nanokristalle kann man mit einem Photon so anregen, dass ein Elektron seinen angestammten Platz im Kristallgitter verlässt und dort eine Lücke hinterlässt», erklärt David Norris, Professor für Material-Engineering an der ETH Zürich. Es entsteht ein Elektronen-Loch-Paar, das sich in einem angeregten Energiezustand befindet. Fällt das Elektronen-Loch-Paar in seinen energetischen Grundzustand zurück, wird dabei Licht emittiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter bestimmten Bedingungen sind verschiedene Zustände angeregter Energie möglich, wobei in vielen Materialien der wahrscheinlichste davon ein ‹dunkler Zustand› genannt wird. «In einem solchen dunklen Zustand kann das Elektronen-Loch-Paar nicht direkt in den Grundzustand zurückfallen. Die Lichtemission wird daher unterdrückt, sie erfolgt langsamer und ist weniger hell», sagt Rainer Mahrt, Wissenschaftler bei IBM Research.&lt;/p&gt; Nicht im dunklen Zustand&lt;p&gt;Wie die Forschenden nun zeigen konnten, unterscheiden sich die Cäsium-Blei-Halogenid-Quantenpunkte von anderen Quantenpunkten: Bei den Cäsium-Blei-Halogenid-Quantenpunkten ist der wahrscheinlichste angeregte Energiezustand kein dunkler Zustand. Vielmehr befinden sich angeregte Elektronen-Loch-Paare in einem Zustand, aus dem sie sofort Licht emittieren können. «Dies ist der Grund, warum sie so hell leuchten», sagt Norris.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu diesem Schluss kamen die Forschenden anhand ihrer neuen Experimentaldaten und mithilfe von theoretischen Überlegungen, bei denen Alexander Efros federführend war, ein theoretischer Physiker am Naval Research Laboratory in Washington. Er ist ein Pionier der Quantenpunkt-Forschung und fand vor 35 Jahren gemeinsam mit anderen Wissenschaftlern heraus, wie traditionelle Halbleiter-Nanokristalle funktionieren.&lt;/p&gt; Hervorragend für Datenübertragung&lt;p&gt;Weil die untersuchten Cäsium-Blei-Halogenid-Quantenpunkte nicht nur hell sind, sondern auch günstig herzustellen, kommen sie für den Einsatz in Bildschirmen infrage. Mehrere Firmen, sowohl in der Schweiz als auch weltweit, leisten Entwicklungsarbeit in diesem Bereich. «Weil die Quantenpunkte Photonen sehr schnell emittieren können, sind sie ausserdem interessant für die optische Datenkommunikation innerhalb von Rechenzentren und Supercomputern. Schnelle, kleine und effiziente Komponenten sind dort besonders wichtig», sagt Mahrt. Eine weitere künftige Anwendung wäre die optische Simulation von Quantensystemen, welche in der Grundlagenforschung und der Materialwissenschaft bedeutend ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ETH-Professor Norris schliesslich ist daran interessiert, das neue Wissen für die Entwicklung neuer Materialien zu nutzen. «Da wir nun verstehen, warum diese Quantenpunkte so hell sind, können wir auch darüber nachdenken, andere Materialen mit ähnlichen oder noch besseren Eigenschaften zu entwickeln», sagt er.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Maksym Kovalenko Thin Films and Photovoltaics Tel. +41 58 765 45 57 maksym.kovalenko@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Dr. Michael Hagmann Kommunikation Tel. +41 58 765 45 92 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="174211">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/lead-halide-quantum-dots</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Extremely bright and fast light emission</title>
      <lead>A type of quantum dot that has been intensively studied in recent years can reproduce light in every colour and is very bright. An international research team that includes scientists from Empa has now discovered why this is the case. The quantum dots could someday be used in light-emitting diodes.</lead>
      <text link="no"> An international team of researchers from ETH Zurich, IBM Research Zurich, Empa and four American research institutions have found the explanation for why a class of nanocrystals that has been intensively studied in recent years shines in such incredibly bright colours. The nanocrystals contain caesium lead halide compounds that arrange themselves in a perovskite crystal structure. Three years ago, Maksym Kovalenko, a professor at ETH Zurich and group leader at Empa, succeeded in creating nanocrystals – or quantum dots, as they are also known – from this semiconductor material. “These tiny crystals have proved to be extremely bright and fast emitting light sources, brighter and faster than any other type of quantum dot studied so far,” says Kovalenko. By varying the composition of the chemical elements and the size of the nanoparticles, he also succeeded in producing a variety of nanocrystals that light up in the colours of the whole visible spectrum. These quantum dots are thus also being treated as components for future light-emitting diodes and displays. In a study published in the most recent edition of the scientific journal “Nature”, the international research team examined these nanocrystals individually and in great detail. The scientists were able to confirm that the nanocrystals emit light extremely quickly. Previously-studied quantum dots typically emit light around 20 nanoseconds after being excited when at room temperature, which is already very quick. “However, caesium lead halide quantum dots emit light at room temperature after just one nanosecond,” explains Michael Becker, first author of the study. He is a doctoral student at ETH Zurich and is carrying out his doctoral project at IBM Research. Electron-hole pair in an excited energy state /documents/56164/2902013/Quantum+Dot+Image+2.jpg/06e0c0f2-4d9e-4275-a708-60973a6813cd?t=1515652949397 A cesium lead bromide nanocrystal under the electron microscope (crystal width: 14 nanometre). Individual atoms are visible as points. (Image: ETH Zurich / Empa) Understanding why caesium lead halide quantum dots are not only fast but also very bright entails diving into the world of individual atoms, light particles (photons) and electrons. “You can use a photon to excite semiconductor nanocrystals so that an electron leaves its original place in the crystal lattice, leaving behind a hole,” explains David Norris, Professor of Materials Engineering at ETH Zurich. The result is an electron-hole pair in an excited energy state. If the electron-hole pair reverts to its energy ground state, light is emitted. Under certain conditions, different excited energy states are possible; in many materials, the most likely of these states is called a dark one. “In such a dark state, the electron hole pair cannot revert to its energy ground state immediately and therefore the light emission is suppressed and occurs delayed. This limits the brightness”, says Rainer Mahrt, a scientist at IBM Research. No dark state The researchers were able to show that the caesium lead halide quantum dots differ from other quantum dots: their most likely excited energy state is not a dark state. Excited electron-hole pairs are much more likely to find themselves in a state in which they can emit light immediately. “This is the reason that they shine so brightly,” says Norris. The researchers came to this conclusion using their new experimental data and with the help of theoretical work led by Alexander Efros, a theoretical physicist at the Naval Research Laboratory in Washington. He is a pioneer in quantum dot research and, 35 years ago, was among the first scientists to explain how traditional semiconductor quantum dots function. Great news for data transmission As the examined caesium lead halide quantum dots are not only bright but also inexpensive to produce they could be applied in television displays, with efforts being undertaken by several companies, in Switzerland and world-wide. “Also, as these quantum dots can rapidly emit photons, they are of particular interest for use in optical communication within data centres and supercomputers, where fast, small and efficient components are central,” says Mahrt. Another future application could be the optical simulation of quantum systems which is of great importance to fundamental research and materials science. ETH professor Norris is also interested in using the new knowledge for the development of new materials. “As we now understand why these quantum dots are so bright, we can also think about engineering other materials with similar or even better properties,” he says. </text>
      <contact>Prof. Dr. Maksym Kovalenko Thin Films and Photovoltaics Phone +41 58 765 45 57 maksym.kovalenko@empa.ch Editor / Media contact: Dr. Michael Hagmann Communications Phone +41 58 765 45 92 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="174211">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/lead-halide-quantum-dots</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
