<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34667" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Qualitätsindikatoren in Schweizer Akutspitälern wurden erneut erhoben</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit hat die zweite Studie über Qualitätsmerkmale in den Schweizer Akutspitälern veröffentlicht. Während 2009 erst 34 Spitäler ihre Daten offen legten, sind es nun bereits 71 (von 172 untersuchten), darunter alle Universitäts- sowie 13 Zentrumsspitäler. Die Qualitätsindikatoren werden mit dem Ziel publiziert, dass in den Spitälern Verbesserungsmöglichkeiten erkannt und angegangen werden. Daneben schafft die Veröffentlichung der Resultate Transparenz gegenüber der Öffentlichkeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der deutliche Zuwachs an freiwillig teilnehmenden Spitälern bestätigt die steigende Akzeptanz für die Schaffung von mehr Transparenz im Gesundheitswesen. Die Daten können nun unter den Akteuren analysiert und diskutiert werden. Ab nächstem Jahr kann das BAG aufgrund einer Revision des Art. 31 der Verordnung über die Krankenversicherung die Daten aller Spitäler - ohne deren Einverständnis - veröffentlichen. Mit der Erhebung der Qualitätsindikatoren wurde der fachliche Austausch mit den Akutspitälern weiter verstärkt und der Übergang zur obligatorischen Bekanntgabe aller Daten vorbereitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Qualitätsindikatoren beruhen auf dem Konzept der deutschen Privatklinikgruppe HELIOS Kliniken GmbH. Es wird nicht nur in Deutschland seit Jahren angewandt. Letztes Jahr wurde das Konzept auch in den Niederösterreichischen Landeskliniken eingeführt. Es basiert auf Fallzahlen, Sterberaten und Informationen zu Behandlungsverfahren. Die Indikatoren beziehen sich auf 30 spezifische Krankheitsgruppen, wie Herzinfarkt, Schlaganfall, Lungenentzündung, Eingriffe an der Brust bei Frauen oder Hüft- und Kniegelenkersatz. Aus den Fallzahlen wird ersichtlich, wie viel Erfahrung ein bestimmtes Spital bei der Behandlung einer Krankheit hat. Die Sterberaten dienen zudem als Ausgangspunkt für vertiefte Analysen und Verbesserungen in den Spitälern. Die Datenbasis für diese erweiterte Pilotstudie lieferten die Routinedaten der Medizinischen Statistik des Bundesamtes für Statistik für das Jahr 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Christoph Kilchenmann, Sektion Statistik und Mathematik, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="73137">
        <title>www.bag.admin.ch/kvspi</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01157/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle étude sur les indicateurs de qualité des hôpitaux suisses de soins aigus</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a publié la deuxième étude sur les indicateurs de qualité des hôpitaux suisses de soins aigus. En 2009, seuls 34 hôpitaux avaient autorisé la publication de leurs données. Ils sont aujourd’hui 71 (sur 172 sollicités) à avoir autorisé une telle publication, dont les hôpitaux universitaires dans leur ensemble ainsi que treize centres hospitaliers. Les indicateurs de qualité sont publiés afin de mettre en évidence et de considérer les possibilités d’amélioration dans les hôpitaux. Il s’agit aussi d’une mesure de transparence à l’égard du public.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre d'hôpitaux qui ont participé volontairement à cette étude a nettement augmenté&amp;nbsp;: cela confirme que les efforts de transparence dans le secteur de la santé sont de mieux en mieux acceptés. Les acteurs peuvent à présent analyser ces données et en débattre. A partir de l'année prochaine, l'OFSP pourra publier sans accord&amp;nbsp;préalable les données de tous les hôpitaux en vertu d'une révision de l'art.&amp;nbsp;31 de l'ordonnance sur l'assurance-maladie. La collecte des indicateurs de qualité a permis de renforcer davantage l'échange de connaissances techniques avec les hôpitaux de soins aigus et de préparer la transition vers la communication obligatoire de l'ensemble des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces indicateurs reposent sur le concept mis au point par la chaîne de cliniques privées allemande Helios. Appliqué en Allemagne depuis des années, ce concept a aussi été introduit l'an dernier dans les cliniques régionales de Basse-Autriche. Il se fonde sur le nombre de cas, sur le taux de mortalité, ainsi que sur des informations relatives aux méthodes de traitement. Les indicateurs utilisés se rapportent à 30&amp;nbsp;groupes donnés de maladie, tels que l'infarctus du myocarde, l'accident vasculaire cérébral, la pneumonie, les interventions du sein chez la femme, ou encore le remplacement de l'articulation de la hanche ou du genou. Grâce au nombre de cas, il est possible de quantifier l'expérience d'un hôpital donné dans le traitement d'une maladie. Les taux de mortalité constituent quant à eux un point de départ pour des analyses approfondies et des améliorations au sein des hôpitaux. Cette étude pilote à grande échelle repose sur les données courantes de la statistique médicale de l'Office fédéral de la statistique pour l'année&amp;nbsp;2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, Christoph Kilchenmann, section Statistique et mathématique, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch.</contact>
      <link id="73138">
        <title>www.bag.admin.ch/amhop</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01157/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo rilevamento degli indicatori di qualità negli ospedali acuti in Svizzera</title>
      <lead>L'Ufficio federale della sanità pubblica ha presentato il secondo studio relativo agli indicatori di qualità negli ospedali acuti svizzeri. Mentre nel 2009 solo 34 ospedali avevano messo a disposizione i propri dati, il numero è ora salito a 71 (su 172 istituti contattati), tra cui tutti gli ospedali universitari e 13 ospedali centrali. Gli indicatori di qualità vengono pubblicati per rilevare il potenziale di miglioramento negli ospedali e concretizzarlo. Inoltre, la pubblicazione dei risultati crea trasparenza nei confronti della popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il netto incremento della partecipazione volontaria degli ospedali conferma la tendenza all'aumento della disponibilità a creare maggiore trasparenza nel settore sanitario. I dati possono essere ora analizzati e commentati tra gli attori stessi. Dall'anno prossimo, in virtù della modifica dell'articolo 31 dell'ordinanza sull'assicurazione malattie, l'UFSP potrà pubblicare i dati relativi a tutti gli ospedali, senza il loro consenso. Il rilevamento degli indicatori di qualità ha permesso di rafforzare ulteriormente lo scambio a livello specialistico con gli ospedali acuti e di preparare il passaggio alla pubblicazione obbligatoria di tutti i dati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli indicatori di qualità si fondano sul sistema sviluppato in seno al gruppo di cliniche private tedesche HELIOS Kliniken GmbH, impiegato da anni non solo in Germania. Tale sistema è stato introdotto l'anno scorso anche nelle cliniche regionali della Bassa Austria. Esso si basa sul numero di casi, sui tassi di mortalità e sulle informazioni relative alle procedure di trattamento. Gli indicatori sono inerenti a 30 gruppi di malattie, come l'infarto cardiaco, l'ictus cerebrale, la polmonite, gli interventi al seno per le donne oppure la sostituzione dell'anca o dell'articolazione del ginocchio. Dal numero di casi si deduce quanta esperienza un determinato ospedale ha acquisito nel trattare una data malattia. Inoltre, i tassi di mortalità servono da riferimento per analisi approfondite e miglioramenti da apportare negli ospedali. La banca dati per questo progetto pilota ampliato è formata dai dati di routine presenti nella statistica medica dell'Ufficio federale di statistica per il 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Christoph Kilchenmann, Sezione statistica e matematica, telefono 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="73137">
        <title>www.bag.admin.ch/kvspi</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/01156/01157/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
