<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34762" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Veröffentlichung der Studien zu den Migrantengruppen aus Portugal, Türkei, Kosovo und Somalia/Eritrea</title>
      <lead>Heute veröffentlichte das Bundesamt für Migration (BFM) vier Studien zu den Migrantengruppen aus Portugal, Türkei, Kosovo und Somalia/Eritrea. Die erwähnten Studien geben einen Überblick zur Migrationsgeschichte, zur gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Situation sowie zu kulturellen Aspekten der jeweiligen Bevölkerungsgruppen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach erfolgreicher Publikation der Pilotstudie zur srilankischen Diaspora in der Schweiz vom November 2007 hat das Bundesamt für Migration (BFM) vier weitere Studien zu verschiedenen Migrantengruppen in Auftrag gegeben. Es handelt sich bei diesen neuen Forschungsarbeiten um die in der Schweiz lebenden Personen aus Portugal, der Türkei, dem Kosovo und aus Somalia/Eritrea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erwähnten Studien beinhalten kompaktes, gut verständlich geschriebenes Hintergrundwissen zur Herkunft, Kultur und Lebenssituation der jeweiligen Bevölkerungsgruppe. Sie richten sich in an Personen, die im beruflichen oder privaten Alltag mit Menschen aus diesen Herkunftsländern Kontakt haben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Bundesamt für Migration, +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="73362">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/ref_2010-08-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Publication des études sur les groupes de migrants portugais, turcs, kosovars et somaliens/érythréens</title>
      <lead>L’Office fédéral des migrations (ODM) a publié aujourd’hui quatre études sur les groupes de migrants portugais, turcs, kosovars et somaliens/érythréens. Ces études donnent un aperçu de l’histoire de la migration, d’une part, de la situation économique et sociale d’autre part, ainsi que des aspects culturels de ces groupes de population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après le succès de la publication en novembre&amp;nbsp;2007 de l'étude pilote sur la diaspora sri-lankaise en Suisse, l'ODM a commandé quatre autres études sur différents groupes de migrants. Ces nouveaux travaux de recherche portent sur les ressortissants portugais, turcs, kosovars et somaliens/érythréens vivant en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Offrant un concentré d'informations claires sur l'origine, la culture et les conditions de vie de ces groupes de population, les études s'adressent aux personnes en contact avec ces ressortissants au travail ou dans la vie privée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Office fédéral des migrations, +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="73364">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/ref_2010-08-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Pubblicati quattro studi sui migranti provenienti da Portogallo, Turchia, Kosovo e Somalia/Eritrea</title>
      <lead>In data odierna l'Ufficio federale della migrazione (UFM) ha pubblicato quattro studi sui migranti provenienti da Portogallo, Turchia, Kosovo e Somalia/Eritrea. Gli studi offrono una panoramica sulla storia della migrazione, sulla situazione sociale e economica nonché su aspetti culturali di questi gruppi di popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo il successo dello studio pilota sulla diaspora srilankese in Svizzera, pubblicato nel novembre&amp;nbsp;2007, l'Ufficio federale della migrazione ha commissionato quattro nuovi studi relativi a diversi gruppi di migranti giunti in Svizzera in provenienza da Portogallo, Turchia, Kosovo e Somalia/Eritrea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli studi veicolano solide informazioni di fondo, formulate in maniera facilmente comprensibile, in merito alle origini, alla cultura e alla situazione vitale dei gruppi di popolazione in questione. Si rivolgono a persone che nella loro vita quotidiana, sia a titolo privato sia a titolo professionale, si trovano a contatto con persone provenienti da tali Stati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie Avet, Ufficio federale della migrazione, +41 31 323 43 88</contact>
      <link id="73365">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/ref_2010-08-26.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
