<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34747" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-26</pubdate>
    <blocking-period>2010-08-26</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eröffnung des Schweizer Pavillons an der 12. Internationalen Architekturausstellung von Venedig</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur BAK organisiert und betreut den Schweizer Pavillon an der 12. Internationalen Architekturausstellung in Venedig, der am 29. August eröffnet wird. Auf Vorschlag der Eidgenössischen Kunstkommission BAK wurde dieses Jahr Jürg Conzett eingeladen, die Schweiz offiziell zu vertreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ausstellung im Schweizer Pavillon, die das Bundesamt für Kultur zum siebten Mal betreut und ermöglicht hat, ist auf dem Gelände der Biennale zu sehen. Sie dauert vom&lt;br /&gt; 29. August bis 21. November 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Landschaft und Kunstbauten» als Thema&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die von Jürg Conzett gestaltete Ausstellung mit dem Titel «Landschaft und Kunstbauten» im Schweizer Pavillon stellt das Resultat von Streifzügen vor, die der Architekt zusammen mit dem Fotografen Martin Linsi durch die Schweiz unternommen hat. In 23 Kammern vermittelt Jürg Conzett sein Interesse an konstruierten Bauwerken, die einerseits in der Spannung zwischen Technik, Tradition und Wirtschaftlichkeit stehen, die andererseits aber so gestaltet sind, dass sie bei Betrachterinnen und Betrachtern bestimmte Empfindungen hervorrufen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung erhellt die persönliche Sicht Jürg Conzetts auf Bauten, die für ihn wichtig sind. Daher bleibt die Auswahl der präsentierten Bauten subjektiv und erhebt keinen Anspruch auf Ausgewogenheit. Der Beitrag endet in einer Kammer, die das Projekt „Trutg dil Flem" erläutert. Dies ist ein neuer Wanderweg in Flims, dessen Linienführung den Flembach entlang Jürg Conzett mitbestimmte und für den er eine Reihe von Fussgängerbrücken entwarf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Publikation zur Ausstellung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das Bundesamt für Kultur gibt aus Anlass der Beteiligung der Schweiz an der 12. Internationalen Architekturausstellung von Venedig unter dem Titel «Landschaft und Kunstbauten – Ein persönliches Inventar von Jürg Conzett, fotografiert von Martin Linsi» eine Publikation heraus. Diese erscheint im Verlag Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zürich (ISBN 978-3-85881-321-3). Sie enthält auf 272 Seiten Texte von Jürg Conzett sowie 162 Fotografien von Martin Linsi und kostet im Buchhandel 50 Schweizer Franken oder 42 Euro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Über Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Conzett, geboren 1956, studierte Bauingenieur an der Ecole Polytechnique Fédérale EPF in Lausanne und an der Eidgenössischen Technischen Hochschule ETH in Zürich, war Mitarbeiter des Architekten Peter Zumthor und gründete 1988 sein eigenes Ingenieurbüro in Haldenstein GR. Er arbeitet seit 1999 im Büro Conzett, Bronzini, Gartenmann AG in Chur, wo er mit seinem Team Brückenbauten und Tragkonstruktionen von Gebäuden entwirft. Er trug zu verschiedenen Publikationen über Architektur und Ingenieurskunst bei und hält regelmässig Vorträge. Jürg Conzett erhielt zusammen mit Peter Zumthor 1999 den «Grossen Preis für alpine Architektur» zugesprochen und wirkt seit 2009 als Mitglied der Eidgenössischen Kommission für Denkmalpflege.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informationen zur Ausstellung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Vom 26. bis 28. August 2010 haben die Vertreterinnen und Vertreter der internationalen Presse im Rahmen einer Vorbesichtigung freien Eintritt zum Schweizer Pavillon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom 29. August bis 21. November 2010 steht die Architekturausstellung dem Publikum offen. Öffnungszeiten: Di – So, 10-18 Uhr; Mo geschlossen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienkontakt: Dr. Urs Staub Tel. +41 79 746 33 37, E-Mail: venezia@istitutosvizzero.it Verantwortlich für den Schweizer Beitrag an der Architekturausstellung von Venedig: Dr. Urs Staub, Chef der Sektion Museen und Sammlungen, Bundesamt für Kultur Tel. +41 31 322 92 70; Fax +41 322 78 34; E-Mail: urs.staub@bak.admin.ch</contact>
      <link id="73333">
        <title>Bildergalerie / Galeries d'images / Gallerie di immagini / Picture Gallery</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02325/03709/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Pavillon suisse de la 12e Exposition internationale d’architecture de Venise ouvre ses portes</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) organise et présente le pavillon suisse de la 12e&amp;nbsp;exposition internationale d’architecture de Venise, qui ouvre ses portes le 29&amp;nbsp;août. Sur proposition de la Commission fédérale d’art de l’OFC, Jürg Conzett a été invité à représenter officiellement la Suisse cette année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’exposition du Pavillon suisse, que l’Office fédéral de la culture organise et présente pour la septième fois, peut être visitée sur le site de la Biennale. Elle dure du 29 août au 21&amp;nbsp;novembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;«&amp;nbsp;Des ouvrages d’art dans le paysage&amp;nbsp;»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Pour réaliser l’exposition du Pavillon suisse intitulée «&amp;nbsp;Des ouvrages d’art dans le paysage&amp;nbsp;», l’architecte Jürg Conzett a sillonné la Suisse accompagné du photographe Martin Linsi. Dans 23&amp;nbsp;salles, Jürg Conzett permet aux visiteurs de découvrir son intérêt pour les constructions élaborées d’une part dans le respect de la technique, de la tradition et de la rentabilité, et d’autre part avec la volonté de susciter des émotions particulières chez les observatrices et observateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition présente le point de vue personnel de Jürg Conzett sur ces constructions qui revêtent une importance particulière à ses yeux. Par conséquent, la sélection des ouvrages d’art présentée est subjective et ne prétend pas donner un aperçu équilibré. L’exposition se termine dans la salle dédiée au projet «&amp;nbsp;Trutg dil Flem&amp;nbsp;». Il s’agit d’un nouvel itinéraire de randonnée à Flims, qui suit le cours du Flembach et pour lequel Jürg Conzett a conçu une série de ponts pour les piétons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Publication sur l’exposition&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A l’occasion de la participation de la Suisse à la 12e Exposition internationale d’architecture de Venise, l’Office fédéral de la culture publie «&amp;nbsp;Des ouvrages d’art dans le paysage – un inventaire personnel de Jürg Conzett, photographié par Martin Linsi&amp;nbsp;». Cet ouvrage paraît chez l’éditeur Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zurich (ISBN 978-3-85881-321-3). Il compte 272 pages de textes écrits par Jürg Conzett ainsi que 162&amp;nbsp;photographies de Martin Linsi. Le prix en librairie est de 50&amp;nbsp;francs suisses ou 42&amp;nbsp;euros.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jürg Conzett est né en 1956. Il étudie à l’Ecole Polytechnique Fédérale (EPF) de Lausanne et à l’Ecole Polytechnique Fédérale de Zurich pour devenir ingénieur en génie civil. Il a travaillé avec l’architecte Peter Zumthor et a créé son propre bureau d’ingénieur à Haldenstein GR en 1988. Depuis 1999, il travaille dans le bureau Conzett, Bronzini, Gartenmann AG à Coire, où il conçoit des ponts et des structures porteuses avec son équipe. Il a participé à plusieurs publications sur l’architecture et le génie civil, et donne régulièrement des conférences. Jürg Conzett a reçu conjointement avec Peter Zumthor le «&amp;nbsp;Grand prix d’architecture alpine&amp;nbsp;» en 1999, et compte parmi les membres de la Commission fédérale des monuments historiques depuis 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information sur l’exposition&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Du 26&amp;nbsp;au 28&amp;nbsp;août&amp;nbsp;2010, les représentants de la presse internationale peuvent visiter le Pavillon suisse gratuitement en avant-première.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'exposition d’architecture sera ouverte au public du 29&amp;nbsp;août&amp;nbsp;au 21&amp;nbsp;novembre&amp;nbsp;2010. Horaires d’ouverture&amp;nbsp;: mardi à dimanche, 10h à 18h, fermé le lundi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contact presse&amp;nbsp;: Urs Staub, tél. +41 79 746 33 37, courriel&amp;nbsp;: venezia@istitutosvizzero.it Responsable de la contribution suisse à l’exposition d’architecture de Venise&amp;nbsp;: Urs Staub, chef de la section Musées et Collections, Office fédéral de la culture Tél. +41 31 322 92 70&amp;nbsp;; fax +41 322 78 34&amp;nbsp;; courriel&amp;nbsp;: urs.staub@bak.admin.ch</contact>
      <link id="73333">
        <title>Bildergalerie / Galeries d'images / Gallerie di immagini / Picture Gallery</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02325/03709/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inaugurato il Padiglione svizzero alla 12a Mostra internazionale di architettura di Venezia</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) organizza e gestisce il Padiglione svizzero alla 12a Mostra internazionale di architettura di Venezia inaugurato il 29 agosto. Su proposta della Commissione federale d’arte dell’UFC, quest’anno è stato invitato a rappresentare ufficialmente la Svizzera Jürg Conzett.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mostra allestita al Padiglione svizzero nell'area espositiva della Biennale è organizzata e resa possibile per la settima volta dall’Ufficio federale della cultura. Resterà aperta al pubblico dal 29 agosto al 21 novembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Paesaggi e costruzioni d’arte&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La mostra dal titolo «Paesaggi e costruzioni d’arte», realizzata da Jürg Conzett per il Padiglione svizzero, presenta il risultato di varie escursioni attraverso la Svizzera che l’architetto ha intrapreso insieme al fotografo Martin Linsi. In 23 compartimenti Jürg Conzett comunica il suo interesse per le opere edificate che si collocano fra tecnica, tradizione e redditività, ma che, per le loro prerogative architettoniche, suscitano anche determinate sensazioni in chi le osserva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mostra illustra l’ottica personale di Jürg Conzett nei confronti delle costruzioni che ritiene significative. La selezione di progetti presentati è pertanto soggettiva e non ha alcuna pretesa di equilibrio. L'ultimo compartimento presenta il progetto «Trutg dil Flem», un nuovo sentiero escursionistico a Flims, il cui tracciato, che segue il corso del Flembach, è stato in parte definito da Jürg Conzett che vi ha progettato una serie di ponti pedonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pubblicazione sulla mostra&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In occasione della partecipazione della Svizzera alla 12a Mostra internazionale di architettura di Venezia, l’Ufficio federale della cultura pubblica un volume dal titolo «Paesaggi e costruzioni d'arte. Un inventario personale di Jürg Conzett fotografato da Martin Linsi», edito da Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zurigo (ISBN 978-3-85881-321-3). Il volume di 272 pagine con testi di Jürg Conzett e 162 fotografie di Martin Linsi è in vendita nelle librerie al prezzo di 50 franchi o 42 euro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dati biografici di Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Conzett, nato nel 1956, ha studiato ingegneria civile al Politecnico federale di Losanna e al Politecnico federale di Zurigo. In seguito ha collaborato con l’architetto Peter Zumthor e nel 1988 ha aperto un proprio studio di ingegneria a Haldenstein (GR). Dal 1999 lavora presso lo Studio Conzett, Bronzini, Gartenmann AG di Coira dove, insieme al suo team, progetta ponti e strutture portanti di edifici. Ha collaborato a diverse pubblicazioni di architettura e di arte ingegneristica e tiene regolarmente conferenze sul tema. Nel 1999 Jürg Conzett è stato insignito insieme a Peter Zumthor del Premio di architettura alpina. Dal 2009 è membro della Commissione federale dei monumenti storici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni sulla mostra&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dal 26 al 28 agosto 2010 i rappresentanti della stampa internazionale hanno libero accesso al Padiglione svizzero nell’ambito dell’anteprima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Mostra internazionale di architettura è aperta al pubblico dal 29 agosto al 21 novembre 2010. Orario d’apertura: dal martedì alla domenica, dalle 10 alle 18; lunedì chiuso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contatto per la stampa: dott. Urs Staub, tel. +41 79 746 33 37, venezia@istitutosvizzero.it Responsabile del contributo svizzero alla Mostra internazionale di architettura di Venezia: dott. Urs Staub, responsabile della sezione Musei e collezioni, Ufficio federale della cultura, tel. +41 31 322 92 70; fax +41 322 78 34; e-mail urs.staub@bak.admin.ch</contact>
      <link id="73333">
        <title>Bildergalerie / Galeries d'images / Gallerie di immagini / Picture Gallery</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02325/03709/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>12th International Architecture Exhibition in Venice: Opening of the Swiss Pavilion</title>
      <lead>The Federal Office of Culture FOC is responsible for organising and overseeing the Swiss Pavilion at the 12th International Architecture Exhibition, which opens in Venice today, 29 August. At the suggestion of the Federal Art Commission (FAC), the architect Jürg Conzett has been officially invited to curate Switzerland's contribution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The display in the Swiss Pavilion – which has been made possible and is being overseen for the seventh time by the Federal Office of Culture – can be seen on the grounds of the Biennale. The exhibition runs from 29 August to 21 November 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Focus on «Landscape and Structures»&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Switzerland's contribution to the international exhibition – curated by Jürg Conzett and entitled «Landscape and Structures» – is the result of forays made throughout Switzerland by the architect and the photographer Martin Linsi. Conzett has conceived 23 chambers in which he demonstrates his interest in man-made structures that, on the one hand, occupy the middle-ground between technology, tradition and affordability. At the same time, the structures are designed to elicit certain emotional responses in the visitors.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conzett's choice of structures sheds light on what he finds of particular personal relevance. The selection is therefore, by definition, subjective – no representation is made as to its impartiality. Rounding off the exhibition is a chamber featuring the Trutg dil Flem project, a new hiking trail in Flims that follows the course of the Flembach stream and for which Conzett has designed a number of footbridges.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accompanying publication&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;To mark Switzerland's participation in the 12th International Architecture Exhibition in Venice, the Federal Office of Culture has produced a publication entitled «Landscapes and Structures – a personal inventory of Jürg Conzett, photographed by Martin Linsi» (Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zurich, ISBN 978-3-85881-321-3). With essays by Jürg Conzett and 162 photographs by Martin Linsi, the 272-page catalogue is available at all good bookshops and costs CHF 50 / EUR 42.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Conzett was born in 1956 and studied civil engineering at the Federal Institutes of Technology in Lausanne (EPFL/ETHL) and Zurich (ETHZ). He worked for the architect Peter Zumthor before establishing his own engineering bureau in Haldenstein, Canton Graubünden, in 1988. Since 1999 he has worked at the Chur-based civil engineering consultancy Conzett, Bronzini, Gartenmann AG, where he and his colleagues design bridges and load-bearing structures for buildings. He has contributed to a range of architectural and engineering publications and regularly gives talks on his area of expertise. Conzett and Peter Zumthor were jointly awarded the Grosser «Preis für alpine Architektur» in 1999 (a major prize honouring architectural excellence in the alpine environment). Conzett became a member of the Federal Commission for Monument Preservation in 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The Swiss Pavilion exhibition&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;The press days are from 26 to 28 August 2010, during which accredited members of the international media will have free access to the Swiss Pavilion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The International Architecture Exhibition's doors open to the public on 29 August and close on 21 November 2010. Opening times: Tue – Sun, 10-18 h; closed Mondays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media contact: Dr. Urs Staub, tel. +41 79 746 33 37, e-mail venezia@istitutosvizzero.it Project manager of the Swiss contribution to the International Architecture Exhibition in Venice is Dr. Urs Staub, Head of the Museums and Collections Section of the Federal Office of Culture: Tel. +41 31 322 92 70; fax +41 322 78 34; e-mail urs.staub@bak.admin.ch</contact>
      <link id="73333">
        <title>Bildergalerie / Galeries d'images / Gallerie di immagini / Picture Gallery</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02325/03709/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
