<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34703" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-08-24</pubdate>
    <blocking-period>2010-08-24</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Die Rebe kann uns Gutes tun, indem sie ihre Feinde ausschaltet</title>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW hat neue Rebsorten gezüchtet, die gegenüber Falschem Mehltau, Echtem Mehltau und Traubenfäule resistent sind. Damit kann der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln deutlich gesenkt werden. Diese Rebsorten verteidigen sich auf natürliche Weise, indem sie Substanzen produzieren, welche die erwähnten Schadpilze abwehren. Diese Substanzen finden sich im Wein wieder und gelten als gesund für Menschen. Sie sollen Herz-Kreislauf-Krankheiten und Krebs vorbeugen helfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zu hohen wirtschaftlichen Ausfällen im Rebbau führen die Pilzkrankheiten Traubenfäule, Echter sowie Falscher Mehltau. Die beiden letztgenannten Schadpilze sind am Ende des 19. Jahrhunderts aus Amerika eingeschleppt worden. Alle drei Schadpilze setzen den regelmässigen Einsatz von Fungiziden bei den meisten traditionellen Rebsorten voraus. Daher züchten Fachleute der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW seit den Siebzigerjahren rote Rebsorten, die gegenüber Traubenfäule resistent sind. So benötigt beispielsweise der Gamaret keine Spezialbehandlung gegen diesen Pilz mehr, was das Risiko von Fungizidrückständen im Wein deutlich herabsetzt. Diese Aspekte sowie die hohe Qualität der Weine aus neuen Rebsorten erklären den Erfolg der ACW-Neuzüchtungen (Garanoir, Diolinoir, Carminoir, Galotta, Mara). Seit 2003 ist etwa Gamaret die am häufigsten neu angepflanzte Neuzüchtung in der Schweiz. Sie wurde zudem in den Katalog der in Frankreich zugelassenen Sorten aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine neue Ära hat begonnen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1996 hat man das Zuchtprogramm von ACW neu ausgerichtet. Neben der Resistenz gegenüber Traubenfäule wird nun auch die Resistenz gegenüber Echtem und Falschem Mehltau erforscht. Neue Rebsorten entstehen durch konventionelle Kreuzungen zwischen resistenten Wildreben-Sorten aus Amerika oder Asien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Experten von ACW haben zudem eine schnelle und wirksame Auslesemethode von Zuchtsaatgut entwickelt, die sich auf die natürliche Fähigkeit der Keimlinge stützt, natürliche Substanzen - so genannte Stilbene - zur toxischen Abwehr gegen Pilze zu produzieren. Diese Substanzen sind allesamt Nebenprodukte des Resveratrol, eines für Pilze unproblematischen Moleküls, das zudem als gesund gilt - es kann etwa Herz-Kreislauf-Krankheiten oder Krebs vorbeugen helfen. Die natürlicherweise daraus entstehenden Moleküle, hauptsächlich die Viniferine, sind in der Pilzabwehr der Pflanze äusserst erfolgreich und gelten - wie das Ausgangsmolekül - als gesund für Menschen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine vielversprechende Zukunft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von noch grösserem Interesse ist die Entdeckung, die ACW im Verlaufe der Untersuchungen gemacht hat: Dass nämlich Weine aus diesem neuen Züchtungs-programm Stilben-Konzentrationen aufwiesen, die zwanzig Mal höher waren als im herkömmlichen Gamay oder Pinot noir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ersten gegenüber Krankheiten resistenten Rebsorten aus diesem Programm werden in drei bis vier Jahren in der Praxis angebaut. Sie werden es erlauben, qualitativ hochstehende Keltertrauben anzubauen, die einen reduzierten Pflanzenschutzmittel-Einsatz erfordern und ausserdem über viele als gesund geltende Inhaltsstoffe verfügen. Dieser Trumpf verschafft den Weinen der neuen Generation einen Mehrwert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katia Gindro und Jean-Laurent Spring, Rebbau und Mykologie Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, CH-1260 Nyon, Schweiz katia.gindro@acw.admin.ch und jean-laurent.spring@acw.admin.ch +41 (0)22 363 43 74 und (0)21 721 15 63 Carole Enz, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Schloss, Postfach, 8820 Wädenswil, Schweiz carole.enz@acw.admin.ch +41 (0)44 783 62 72 und (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="73945">
        <title>Neue Rebsorte - Nouveau cépage</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>168</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20151.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73946">
        <title>Neupflanzung - Semis</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3237</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20152.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2010-08-24 08:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Quand la vigne peut nous faire du bien en tuant ses ennemis</title>
      <lead>Des nouveaux cépages, résistants au mildiou, à l’oïdium et à la pourriture, sélectionnés par la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW, permettent de diminuer le nombre de traitements phytosanitaires contre ces parasites. Ces cépages se défendent naturellement en produisant des composés toxiques pour les champignons, mais réputés d’être bénéfique pour la santé humaine et qui se retrouvent dans les vins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le mildiou et l'oïdium de la vigne, tous deux introduits d'Amérique à la fin du 19ème siècle, et la pourriture du raisin peuvent causer chaque année des dégâts économiques importants et nécessitent des applications régulières de fongicides pour protéger la plante et la récolte de la plupart des cépages traditionnels. Dès les années 1970, la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW s'est distinguée par la sélection de cépages rouges résistants à la pourriture du raisin, comme le Gamaret qui ne nécessite plus de traitements spécifiques contre ce parasite, et permet donc de réduire considérablement le risque de résidus de fongicides dans les vins. Ces aspects, ainsi que le potentiel qualitatif élevé des vins issus de ces nouveaux cépages (Garanoir, Diolinoir, Carminoir, Galotta, Mara), expliquent leur réussite dans le vignoble suisse. Depuis 2003, le Gamaret est la variété la plus plantée en Suisse, et a été introduit récemment dans le catalogue des cépages autorisés en France.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une nouvelle ère est arrivée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir de 1996, le programme de sélection d'ACW s'est tourné vers une nouvelle orientation: à côté de la résistance à la pourriture du raisin, on recherche aussi la résistance au mildiou et à l'oïdium. Ces nouvelles obtentions sont obtenues par croisements entre des variétés porteuses de gènes de résistances issus de vignes sauvages américaines ou asiatiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ACW a donc mis au point, dès le début des années 2000, une méthode rapide et efficace de tri des semis issus de la sélection, se basant sur la capacité naturelle des plantules à produire des composés naturels de défense toxiques pour les champignons, les stilbènes. Ces composés sont tous des dérivés du resvératrol, une molécule non fongicide, mais réputée d'être bénéfique à la santé humaine, par exemple pour la prévention des maladies cardiovasculaires ou du cancer. Les molécules dérivées du resvératrol, principalement les viniférines, se montrent au contraire extrêmement toxiques pour le champignon mais aussi intéressantes pour notre santé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un avenir plus que prometteur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bien plus intéressant encore, nos analyses ont montré que les vins issus de ce nouveau programme de sélection présentaient des concentrations en stilbènes vingt fois supérieures à nos traditionnels Gamay ou Pinot noir. Les premiers cépages résistants aux maladies issus de ce programme pourront être diffusés dans la pratique d'ici trois à quatre ans et permettront la culture de variétés de cuve de qualité, produites avec un nombre très restreint de produits phytosanitaires, et dotés d'un contenu extrêmement riche en composés anti-oxydants. Cet élément confère à ces vins d'une nouvelle génération une valeur ajoutée supplémentaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katia Gindro et Jean-Laurent Spring, Mycologie et Viticulture Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case Postale 1012, CH-1260 Nyon, Suisse katia.gindro@acw.admin.ch et jean-laurent.spring@acw.admin.ch +41 (0)22 363 43 74 et (0)21 721 15 63 Judith Auer, Groupe Communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case Postale 1012, CH-1260 Nyon, Suisse judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82 et (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="73945">
        <title>Neue Rebsorte - Nouveau cépage</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>168</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20151.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73946">
        <title>Neupflanzung - Semis</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3237</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20152.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="9" org-id="1047">
        <name lang="de">Weinbereitung</name>
        <name lang="fr">Oenologie</name>
        <name lang="it">Enologia</name>
        <name lang="en">Oenology</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="17" org-id="1047">
        <name lang="de">Konsumentensicherheit</name>
        <name lang="fr">Protection des consommateurs</name>
        <name lang="it">Protezione dei consumatori</name>
        <name lang="en">Consumer safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
