<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34733" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ein klares Zeichen gegen die Verstümmelung weiblicher Genitalien setzen; Stellungnahme des Bundesrates zum Bericht der Kommission für Rechtsfragen des Nationalrats</title>
      <lead>Der Bundesrat begrüsst die Einführung einer neuen, eigenständigen Strafnorm gegen die Verstümmelung weiblicher Genitalien. Dies setzt ein klares Zeichen und trägt zur Verhinderung und Bekämpfung solcher Praktiken bei, hält der Bundesrat in seiner am Mittwoch veröffentlichten Stellungnahme zum Bericht der Kommission für Rechtsfragen des Nationalrats fest.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat ist sich bewusst, dass bereits nach geltendem Recht sämtliche Formen von Verletzung weiblicher Genitalien strafbar sind. Solche Handlungen erfüllen den Tatbestand der schweren oder der einfachen Körperverletzung. Der Bundesrat wirft zudem die Frage auf, ob der neue Straftatbestand tatsächlich Beweis- und Abgrenzungsprobleme zu lösen vermag: Auf eine gründliche Abklärung des Sachverhaltes und eine genaue Erhebung der vom Opfer erlittenen Schädigungen wird man auch bei Anwendung des neuen Straftatbestandes nicht verzichten können, schreibt er in seiner Stellungnahme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mit allen Mitteln bekämpfen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dennoch erachtet der Bundesrat die vorgeschlagene Änderung aus politischen Gründen als angezeigt. Sie setzt zudem ein wichtiges Zeichen, dass solche Praktiken mit allen Mitteln zu bekämpfen sind. Der Bundesrat erinnert ferner daran, dass das Strafrecht nicht das einzige Mittel sein kann, um Frauen vor Verletzungen ihrer Genitalien zu schützen. Er weist in seiner Stellungnahme namentlich auf die besondere Bedeutung von Aufklärungskampagnen in Migrantenkreisen hin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auch Auslandstraftaten werden bestraft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gemäss der neuen Strafbestimmung wird die Verstümmelung der weiblichen Genitalien künftig nach dem schweizerischen Strafrecht verfolgt, unabhängig von der Staatsangehörigkeit von Täter und Opfer, vom Tatort und vom dort geltenden Recht, sofern der Täter sich in der Schweiz befindet. Angesichts der Schwere der Delikte und des Umstandes, dass die Opfer häufig Unmündige sind, ist der Bundesrat mit der vorgeschlagenen Einführung des unbeschränkten Universalitätsprinzips einverstanden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberta Tschigg, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 37 54</contact>
      <link id="73298">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-08-250.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réprimer résolument la pratique des mutilations génitales féminines; Avis du Conseil fédéral sur le rapport de la Commission des affaires juridiques du Conseil national</title>
      <lead>Le Conseil fédéral est favorable à l’introduction dans le code pénal d’une norme réprimant de manière spécifique les mutilations génitales féminines. Une telle norme marquerait clairement qu’en Suisse ces mutilations sont proscrites ; en outre, elle serait de nature à favoriser la prévention de telles pratiques et à faciliter la lutte contre ces dernières. C’est ce qu’estime le Conseil fédéral dans l’avis sur le rapport de la Commission des affaires juridiques du Conseil national, qu’il a publié mercredi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral sait pertinemment que tous les types de mutilations génitales féminines sont d'ores et déjà punissables sous l'empire du droit actuel. De tels actes réunissent les éléments constitutifs soit des lésions corporelles graves soit des lésions corporelles simples. Dans son avis, le Conseil fédéral n'a pas manqué d'examiner si la nouvelle infraction permettra effectivement de surmonter les difficultés que causent actuellement l'administration des preuves et la délimitation entre lésions corporelles graves et lésions corporelles simples. Il estime que l'application de la nouvelle norme ne permettra pas de faire l'économie d'un examen approfondi des faits ni d'une enquête précise sur les dommages subis par la victime.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lutter par tous les moyens contre la pratique des mutilations génitales féminines&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral n'en pense pas moins que, d'un point de vue politique, l'adoption de la nouvelle norme proposée se justifie. Elle marque, en effet, clairement la volonté de la Suisse de lutter par tous les moyens contre une telle pratique. Il rappelle, en outre, que le droit pénal ne peut être le seul moyen de prémunir les femmes contre les mutilations génitales et que, dans ce contexte, les campagnes de sensibilisation et d'information destinées aux immigrés revêtent une importance éminente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Même les actes commis à l'étranger seront réprimés&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La nouvelle norme pénale permettra de réprimer selon le droit suisse les mutilations infligées aux organes génitaux féminins quels que soient la nationalité de l'auteur et de la victime, le lieu de commission de l'acte et la législation applicable en ce lieu, à condition que l'auteur se trouve en Suisse. Compte tenu de la gravité des infractions en cause et du fait que les victimes sont souvent des mineures, le Conseil fédéral souscrit à la proposition de la Commission des affaires juridiques du Conseil national d'inscrire dans la nouvelle norme pénale le principe de l'universalité illimitée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberta Tschigg, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 37 54</contact>
      <link id="73299">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-08-250.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un chiaro segnale contro la mutilazione degli organi genitali femminili; Parere del Consiglio federale sul rapporto della Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale</title>
      <lead>Il Consiglio federale accoglie favorevolmente l'introduzione di una nuova norma penale autonoma contro la mutilazione degli organi genitali femminili, poiché si tratta di un segnale chiaro, che contribuisce a impedire tali pratiche e a rafforzare la lotta contro tali usanze, come sostiene nel parere pubblicato mercoledì sul rapporto della Commissione degli affari giuridici del Consiglio nazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale è consapevole che il diritto vigente punisce già tutte le forme di lesione degli organi genitali femminili, che rientrano nella fattispecie delle lesioni gravi o semplici, e dubita che la nuova fattispecie penale riesca effettivamente a risolvere i problemi relativi alle prove e alla distinzione da altri reati: anche applicando la nuova disposizione, infatti, non si potrà rinunciare a chiarire accuratamente i fatti e a raccogliere scrupolosamente le prove dei danni subiti dalla vittima, scrive nel suo parere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lottare con tutti i mezzi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ciononostante, il Consiglio federale considera la modifica proposta idonea per motivi politici e ritiene che lanci un chiaro segnale per una lotta con tutti i mezzi contro tali pratiche. Inoltre, rammenta che il diritto penale non può essere l'unico strumento per tutelare le donne da lesioni degli organi genitali e rimanda all'importanza particolare che rivestono le campagne di informazione tra gli immigrati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Anche i reati compiuti all'estero saranno puniti&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Secondo la nuova disposizione penale, in futuro il diritto svizzero perseguirà la mutilazione degli organi genitali femminili indipendentemente dalla cittadinanza dell'autore e della vittima, dal luogo in cui è stato compiuto il reato e dal diritto ivi vigente, purché l'autore si trovi in Svizzera. Considerata la gravità dei reati e il fatto che le vittime sono spesso minorenni, il Consiglio federale concorda con la proposta di introdurre il principio assoluto dell'universalità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberta Tschigg, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 37 54</contact>
      <link id="73300">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-08-250.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
