<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34842" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Landwirtschaftliche Einkommen sinken 2009</title>
      <lead>Die wirtschaftliche Situation der landwirtschaftlichen Betriebe ist 2009 weniger gut als 2008. Sowohl das landwirtschaftliche Einkommen je Betrieb als auch der Arbeitsverdienst je Familienarbeitskraft gehen zurück. Dies zeigen die definitiven Ergebnisse der Zentralen Auswertung von Buchhaltungsdaten der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART. 2009 beträgt das landwirtschaftliche Einkommen je Betrieb 60 300 Franken gegenüber 64 100 Franken im Vorjahr (- 6,0 %). Der durchschnittliche Arbeitsverdienst je Familienarbeitskraft sinkt im Vergleich zu 2008 um 1,3 % (von 41 700 Franken auf 41 200 Franken).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Betriebe erwirtschaften im Jahr 2009 eine mittlere Rohleistung von 255&amp;nbsp;700 Franken. Sinkende und steigende Rohleistungspositionen führen gesamthaft zu einer leichten Zunahme gegenüber dem Vorjahr (+&amp;nbsp;0,5&amp;nbsp;%). Die Milchproduzenten sind 2009 mit einem tieferen Milchpreis konfrontiert, was dazu führt, dass die Rohleistung Milch um 14&amp;nbsp;% zurückgeht. Die sinkenden Preise sind unter anderem auf eine kleinere Nachfrage als 2008 und auf die Umlagerung von Marktstützungsmittel zu den Direktzahlungen zurückzuführen. Die Umlagerung ist auch der Hauptgrund, weshalb die Direktzahlungen gegenüber dem Vorjahr zunehmen. Höhere Ansätze vor allem bei einigen tierbezogenen Direktzahlungen können die Beitragskürzungen bei anderen Direktzahlungen mehr als ausgleichen, was zu einer um 12&amp;nbsp;% höheren Gesamtsumme pro Betrieb führt. Zudem nehmen die beitragsberechtigten Flächen gemäss Öko-Qualitätsverordnung zu. Der Futterbau profitiert 2009 von guten Witterungsverhältnissen. Dies gilt auch für den Obst- und Weinbau. Zudem sind deren Marktpreise etwas besser als 2008. Auch paralandwirtschaftliche Aktivitäten nehmen gegenüber dem Vorjahr zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Fremdkosten steigen im Vergleich zum Vorjahr (+&amp;nbsp;2,7&amp;nbsp;%). Sie betragen 195&amp;nbsp;400 Franken pro Betrieb. Auch auf der Kostenseite stehen sich steigende und sinkende Positionen gegenüber. So steigen die Düngerkosten wegen den hohen Düngerpreisen stark an und bei den Strukturkosten steigen die Gebäudekosten, die Ausgaben für Strom und die Personalkosten. Im Gegensatz dazu sinken dank tieferen Preisen die Treibstoffkosten. Die Aufhebung der Milchkontingentierung im Mai 2009 führt zu tieferen Milchkontingentskosten (Miete und Abschreibungen). Die Kosten für Schuldzinsen sind 2009 tiefer als im Vorjahr, weil das Zinsniveau zurückgeht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Zentrale Auswertung Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen E-Mail: judith.hausheer@art.admin.ch, Tel. 052 368 32 43 Denise Tschamper, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: denise.tschamper@art.admin.ch, Tel. 079 610 12 52</contact>
      <attachment id="73485">
        <title>Medienmitteilung: Landwirtschaftliche Einkommen sinken 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>651</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20218.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73486">
        <title>Medienrohstoff: Landwirtschaftliche Einkommen sinken 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>677</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Les revenus agricoles baissent en 2009</title>
      <lead>En 2009, la situation économique des exploitations agricoles est moins bonne qu’en 2008. Le revenu agricole par exploitation comme le revenu du travail par unité de main-d’œuvre familiale ont baissé. C’est ce que montrent les résultats définitifs du Dépouillement centralisé des données comptables de la station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART. En 2009, le revenu agricole se monte à 60 300 francs par exploitation contre 64 100 francs l’année précédente (- 6,0 %). Le revenu du travail moyen par unité de main-d’œuvre familiale baisse de 1,3 % par rapport à 2008 (il passe de 41 700 francs à 41 200 francs).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2009, les exploitations ont réalisé une prestation brute moyenne de 255&amp;nbsp;700 francs. Globalement, la hausse ou la baisse des différents postes de prestation brute se traduisent par une légère augmentation par rapport à l'année précédente (+&amp;nbsp;0,5&amp;nbsp;%). En 2009, les producteurs de lait se sont vus confrontés à une baisse du prix du lait, ce qui a fait chuter la prestation brute du lait de 14&amp;nbsp;%. Les prix en baisse sont dus notamment à un fléchissement de la demande par rapport à 2008 et au transfert des fonds utilisés jusque là pour le soutien du marché sur les paiements directs. Ce transfert est également la principale raison pour laquelle les paiements directs ont augmenté par rapport à l'année précédente. L'augmentation du montant de certains paiements directs liés aux animaux permet de compenser largement la réduction d'autres paiements directs, ce qui conduit à une augmentation de 12&amp;nbsp;% de la somme totale par exploitation. En outre, les surfaces ayant droit aux contributions selon l'Ordonnance sur la qualité écologique se sont accrues. En 2009, la production fourragère a bénéficié de bonnes conditions météorologiques. C'est également le cas de la production fruitière et de la viticulture. Enfin, leurs prix sur le marché se tiennent un peu mieux qu'en 2008. Les activités para-agricoles se sont elles aussi développées par rapport à l'année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les &lt;b&gt;coûts réels&lt;/b&gt; ont augmenté par rapport à l'année précédente (+&amp;nbsp;2,7&amp;nbsp;%). Ils s'élèvent à 195&amp;nbsp;400 francs par exploitation. En matière de coûts aussi, les postes en hausse font face à des postes en baisse. Ainsi, le coût des engrais augmente fortement à cause du prix élevé de ces produits. Dans le domaine des coûts de structure, les coûts des bâtiments, de même que les dépenses pour le courant et les coûts de la main-d'œuvre salariée &lt;b /&gt;sont en augmentation. Au contraire, les coûts des carburants baissent grâce à des prix plus bas. La suppression des contingents laitiers en mai 2009 se traduit par une baisse des coûts qui s'y rapportent (locations et amortissements). Enfin, les intérêts des dettes sont plus bas que l'année précédente parce que le niveau des taux d'intérêt a baissé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Dépouillement centralisé Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen Courriel: judith.hausheer@art.admin.ch, tél. 052 368 32 43 Denise Tschamper, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: denise.tschamper@art.admin.ch, tél. 079 610 12 52</contact>
      <attachment id="73487">
        <title>Communiqué de presse: Les revenus agricoles baissent en 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20220.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73488">
        <title>Dossiers de presse: Les revenus agricoles baissent en 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>673</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20221.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
