<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21532" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>DAVOX, ein Beitrag der Schweiz zur Bekämpfung der Nuklearwaffen</title>
      <lead>Vier Jahre nachdem die Schweiz den Vertrag über das umfassende Verbot von Nuklearversuchen ratifiziert hat, weihte sie am 2. Oktober 2003 in Davos eine seismische Messstation ein. Die Messstation ist Teil des internationalen Überwachungsnetzes, welches sicherstellen soll, dass kein Staat Nuklearversuche durchführt. Damit trägt die Schweiz zur Bekämpfung der Nuklearwaffen bei.</lead>
      <text link="no">Die im Dischmatal von Davos stationierte Messstation wird durch den Schweizerischen Erdbebendienst (SED) betrieben. Experten der Organisation des Vertrages über das umfassende Verbot von Nuklearversuchen (Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty Organisation, CTBTO) zertifizierten sie im August 2003. Damit ist sie die neunte zertifizierte von insgesamt 120 Hilfsstationen, die für das internationale Verifikationssystem der CTBTO geplant sind. Wie den anderen Stationen wurde ihr unter dem Namen DAVOX ein Code zugeteilt. Ein jährlicher Kredit des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) sichert den Betrieb der Station durch den SED.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DAVOX erfüllt zwei Funktionen: Die erste übt die Station im Rahmen der schweizerischen Beteiligung am CTBTO aus und besteht darin, auf internationaler Ebene seismische "Ereignisse" wie Erdbeben, Vulkanausbrüche, starke Explosionen oder Nuklearversuche zu registrieren. In ihrer zweiten Funktion bildet DAVOX Teil des nationalen Erdbebenüberwachungsdienstes, der Erschütterungen in der Schweiz und in den unmittelbar angrenzenden Gebieten erfasst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die offizielle Inbetriebnahme der Messstation wurde in Davos mit einer Eröffnungszeremonie gefeiert, an der Vertreter des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), des Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), des Schweizerischen Erdbeb endienstes, der Lokalbehörden und der Schweizer Medien teilnahmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weiterführende Informationen enthält das vom Zentrum für Internationale Sicherheitspolitik (ZiSP) des EDA herausgegebene Leaflet "Swiss Update: DAVOX, ein Beitrag der Schweiz zur Bekämpfung der Nuklearwaffen", welches Sie kostenlos über ZISP@eda.admin.ch bestellen können.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>DAVOX, une contribution de la Suisse contre l'arme nucléaire</title>
      <lead>Quatre ans après avoir ratifié le Traité d'interdiction complète des essais nucléaires, la Suisse a inauguré une station sismique à Davos le 2 octobre 2003. Cette station fait partie du réseau international de surveillance chargé de veiller à ce qu'aucun Etat ne procède à des essais nucléaires. La Suisse contribue ainsi à la lutte contre les armes nucléaires.</lead>
      <text link="no">&amp;nbsp;Située dans le Dischmatal, la station sismique de Davos est exploitée par le Service sismologique suisse (SED). Elle a été homologuée par des experts appartenant à l'Organisation du Traité d'interdiction complète des essais nucléaires (OTICE) en août 2003. Il s'agit de la neuvième station à recevoir l'homologation sur les 120 stations appelées à constituer le système de vérification de l'OTICE. Comme les autres stations, elle a reçu un nom de code, en l'occurrence DAVOX. Un crédit annuel du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) finance l'exploitation de la station par le SED.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DAVOX remplit deux fonctions. Premièrement, la station enregistre au niveau international les "événements" sismiques tels que tremblements de terre, éruptions volcaniques, fortes explosions ou essais nucléaires et, dans ce dernier cas, collabore directement avec l'OTICE dont le siège est à Vienne. Deuxièmement, DAVOX fait partie du réseau national de surveillance sismique, qui mesure les secousses en Suisse et dans les régions frontalières.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'entrée en service officielle de la station sismique a donné lieu à une cérémonie à Davos, en présence de représentants du DFAE, du Département fédéral de la défense, de la protection civile et des sports (DDPS), du Service sismologique suisse (SED), des autorités locales et des médias suisses.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des informations détaillées sont proposées dans la brochure "Swiss Update" du Centre de Politique de Sécurité internationale (CPSi) du DFAE, sous le titre: "DAVOX, une contribution de la Suisse contre l'arme nucléaire". Cette brochure peut être obtenue gratuitement à l'adresse ZISP@eda.admin.ch.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>DAVOX, un contributo della Svizzera alla lotta contro le armi nucleari</title>
      <lead>Quattro anni dopo la ratifica della Convenzione concernente il divieto generale di esperimenti nucleari, il 2 ottobre 2003 la Svizzera ha inaugurato a Davos una stazione di misurazioni sismiche. Questa stazione fa parte della rete internazionale di sorveglianza intesa a garantire che nessuno Stato effettui esperimenti nucleari. In tal modo, la Svizzera contribuisce alla lotta contro le armi nucleari.</lead>
      <text link="no">La stazione di misurazione situata nella Dischmatal presso Davos è gestita dal Servizio sismico svizzero (SSS). È stata certificata nell'agosto 2003 da esperti dell'organizzazione della Conferenza concernente il divieto generale di esperimenti nucleari (Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty Organisation, CTBTO), divenendo quindi la nona stazione certificata su complessivamente 120 stazioni pianificate per il sistema di verifica internazionale della CTBTO.&amp;nbsp; Come alle altre stazioni, le è stato attribuito il nome in codice DAVOX. Un credito annuo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) assicura l'esercizio della stazione per il tramite del SSS.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DAVOX adempie due funzioni: una di queste riguarda l'esercizio della stazione nell'ambito della partecipazione alla CTBTO e consiste nella registrazione a livello internazionale di eventi sismici, come terremoti, eruzioni vulcaniche, forti esplosioni o esperimenti nucleari. La seconda funzione integra DAVOX nel servizio nazionale di sorveglianza dei terremoti, delle scosse sismiche in Svizzera e nelle regioni limitrofe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DAVOS ha festeggiato l'entrata in funzione ufficiale della stazione di misurazione con una cerimonia inaugurale a cui hanno partecipato rappresentanti del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), del Servizio sismico svizzero, delle autorità locali e dei media svizzeri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni più approfondite sono contenute nell'opuscolo edito dal Centro di politica di sicurezza internazionale del DFAE "Swiss Update: DAVOX, un contributo della Svizzera contro l'arma nucleare", ottenibile gratuitamente all'indirizzo ZISP@eda.admin.ch.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
