<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1399" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgskontrolle in der Energiepolitik</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie (BFE) lässt die Wirkungen energiepolitischer Mass-nahmen regelmässig durch unabhängige Institute überprüfen. Die Evaluationen helfen, Stärken und Schwächen auszuleuchten, bei den Beteiligten Lernprozesse auszulösen und den Einsatz der vorhandenen Mittel zu optimieren. Das BFE veröffentlicht heute zehn weitere Evaluationen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie (BFE) lässt die Wirkungen energiepolitischer Mass-nahmen regelmässig durch unabhängige Institute überprüfen. Die Evaluationen helfen, Stärken und Schwächen auszuleuchten, bei den Beteiligten Lernprozesse auszulösen und den Einsatz der vorhandenen Mittel zu optimieren. Das BFE veröffentlicht heute zehn weitere Evaluationen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Energiegesetz schreibt die Erfolgskontrolle zwingend vor. Evaluationen sollen auf&lt;br /&gt; Schwachstellen hinweisen und Empfehlungen enthalten, wie energiepolitische Massnahmen verbessert werden können. Evaluationen sind sowohl Kontroll- wie Lerninstrument. Seit anfangs der 90er Jahre hat das Bundesamt für Energie rund 80 Studien zur Wirksamkeit energiepolitischer Massnahmen und Aktivitäten in Auftrag gegeben, die zur Optimierung des Programms Energie 2000 sowie des Nachfolgeprogramms EnergieSchweiz beigetragen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den nun veröffentlichten Berichten handelt es sich und die ersten Evaluationen, die&lt;br /&gt; im Rahmen von EnergieSchweiz, durchgeführt wurden. Die Ergebnisse sollen die Wirkung der energiepolitischen Aktivitäten aufzeigen und für Parlament und Bevölkerung&lt;br /&gt; transparent machen. Die Empfehlungen liefern Entscheidungsgrundlagen für die Zukunft&lt;br /&gt; von EnergieSchweiz. Zu den verschiedenen Bereichen von EnergieSchweiz, die&lt;br /&gt; untersucht wurden, gehören:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;• Erneuerbare Energien (Netzwerke von EnergieSchweiz)&lt;br /&gt; • Mobilität (Einbettung von EnergieSchweiz in die Verkehrspolitik des Bundes, Eco-&lt;br /&gt; Drive, innovative Mobilitätsprojekte auf nationaler und regionaler Ebene)&lt;br /&gt; • Gebäude (kantonale Unterschiede von Energiekennzahlen)&lt;br /&gt; • Kommunikation (Strategie und Kampagnen, Label)&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem wurde ENET, die Plattform der öffentlichen Hand für Informationsaustausch&lt;br /&gt; und Wissenstransfer im Bereich der Energieforschung, -entwicklung und -demonstration,&lt;br /&gt; evaluiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zehn neue Evaluationen des Bundesamtes für Energie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Publikationen sind in deutscher oder französischer Sprache erschienen. Sie enthalten eine Zusammenfassung in der jeweils anderen Sprache.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="3012">
        <title>Evaluationen</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00135/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contrôle des résultats en politique énergétique</title>
      <teaser>Régulièrement, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) fait contrôler par des insti-tuts indépendants les impacts des mesures ayant trait à la politique énergéti-que. Les évaluations contribuent à mettre en lumière les forces et les faibles-ses, à déclencher des processus d’apprentissage chez les personnes concernées et à optimiser l’utilisation des moyens actuels. L’OFEN publie aujourd’hui dix évaluations supplémentaires.</teaser>
      <lead>Régulièrement, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) fait contrôler par des insti-tuts indépendants les impacts des mesures ayant trait à la politique énergéti-que. Les évaluations contribuent à mettre en lumière les forces et les faibles-ses, à déclencher des processus d’apprentissage chez les personnes concernées et à optimiser l’utilisation des moyens actuels. L’OFEN publie aujourd’hui dix évaluations supplémentaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur l’énergie exige un contrôle des résultats. Les évaluations relèvent les points&lt;br /&gt; faibles et contiennent des recommandations sur la manière d’améliorer les mesures&lt;br /&gt; prises en matière de politique énergétique. Elles constituent à la fois des instruments de contrôle et d’apprentissage. Depuis le début des années 90, l’Office fédéral de l’énergie&lt;br /&gt; a mandaté quelque 80 études consacrées à l’efficacité des mesures et des activités de&lt;br /&gt; politique énergétique; ces études ont contribué à l’optimisation du programme Energie&lt;br /&gt; 2000 et du programme qui lui a succédé, SuisseEnergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne les rapports à présent publiés, il s’agit des premières évaluations&lt;br /&gt; effectuées dans le cadre de SuisseEnergie. Les résultats montrent l’impact des activités&lt;br /&gt; de politique énergétique et les rendent transparentes pour le Parlement et la population. Les recommandations, quant à elles, fournissent des bases de décision pour&lt;br /&gt; l’avenir de SuisseEnergie. Parmi les différents rapports de SuisseEnergie examinés figurent les suivants:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;• Energies renouvelables (réseaux de SuisseEnergie);&lt;br /&gt; • Mobilité (SuisseEnergie dans le contexte de la politique des transports, Eco-Drive,&lt;br /&gt; projets de mobilité innovateurs aux plans national et régional);&lt;br /&gt; • Bâtiments (différences cantonales des indices énergétiques);&lt;br /&gt; • Communication (stratégie et campagnes, label).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;ENET, la plate-forme des collectivités publiques pour l’échange d’informations et le&lt;br /&gt; transfert de connaissances dans le domaine de la recherche et du développement&lt;br /&gt; énergétiques ainsi que des projets de démonstration, a également été évaluée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dix nouvelles évaluations de l’Office fédéral de l’énergie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les publications sont parues en langue française ou allemande et contiennent un résumé dans l’autre langue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="3011">
        <title>Évaluations</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00135/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="640" org-id="808">
        <name lang="de">Label</name>
        <name lang="fr">Labels</name>
        <name lang="it">Label</name>
        <name lang="en">Labels</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
