<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1490" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Streiks am italienischen Zoll angekündigt</title>
      <teaser>Die für November angekündigten Streikaktionen der italienischen Guardia di Finanza könnten auf den Transitachsen A2 und A13 in den kommenden Wochen verschiedentlich zu Schwerverkehrsproblemen führen. An der Nordgrenze, insbesondere in Basel ist wegen Allerheiligen (1. November) bereits am kommenden Wochenende mit Problemen zu rechnen. Wegen des Feiertages wird der Schwerverkehr am Samstag an den Zollübergängen nicht abgefertigt.</teaser>
      <lead>Die für November angekündigten Streikaktionen der italienischen Guardia di Finanza könnten auf den Transitachsen A2 und A13 in den kommenden Wochen verschiedentlich zu Schwerverkehrsproblemen führen. An der Nordgrenze, insbesondere in Basel ist wegen Allerheiligen (1. November) bereits am kommenden Wochenende mit Problemen zu rechnen. Wegen des Feiertages wird der Schwerverkehr am Samstag an den Zollübergängen nicht abgefertigt.</lead>
      <text link="no">Nachdem sich das sicherheitsbedingte Tropfenzählersystem für den Schwerverkehr am Gotthard im ersten Betriebsjahr bewährt hat und kaum mehr grössere Störungen wegen der Kapazitätsbewirtschaftung zu verzeichnen waren, sorgten in den vergangenen Wochen wieder vermehrt Zollabfertigungsprobleme an der Südgrenze für Verkehrsbehinderungen auf der A2. Im Vordergrund stehen wie vergangenen Freitag die Streikaktionen der italienischen Zollbehörde, was auf der A2 und A13 verschiedentlich bereits zu Verkehrsbehinderungen geführt hat. Daran dürfte sich auch in den kommenden Wochen nicht viel ändern: Die Guardia di Finanza hat für November bereits neue Streiks angekündigt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hinzu kommen Umstellungen im Betrieb des italienischen Zolls in Ponte-Chiasso. Dieser hatte zu Beginn des Jahres 2002 die Einfuhrkontrollen vorerst näher an die schweizerische Grenze verlegt, was wegen der kürzeren Gehdistanzen für die Chauffeure zu einer Reduktion der Abfertigungszeiten beitrug. Im September dieses Jahres sind die Einfuhrkontrollen aus verschiedenen Gründen nun wieder an den alten Standort verlegt worden, was sofort zu längeren Rückstaus auf Schweizer Seite in den Kantonen Tessin, Uri, Nidwalden und Luzern führte. Die Schweizer Behörden sind in diesem Zusammenhang bereits an ihre italienischen Partner heran getreten. Eine Lösung dieses Problems scheint sich abzuzeichnen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ebenfalls nicht abgefertigt wird der Schwerverkehr am kommenden Samstag (1. November) an den Zollübergängen nach Frankreich und Deutschland. Wegen Allerheiligen müssen die Lastwagen entweder noch am Freitag ausreisen oder anschliessend bis Montag auf die Weiterfahrt warten.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grèves annoncées par les douanes italiennes</title>
      <teaser>Les grèves annoncées pour le mois de novembre en Italie par la Guardia di Finanza ris-quent de perturber la circulation à plusieurs reprises sur les axes de transit A2 et A13 pendant les semaines à venir. A la frontière nord, et plus particulièrement à Bâle, des problèmes sont attendus le week-end prochain déjà : le samedi 1er novembre, les opéra-tions de dédouanement du trafic lourd seront suspendues en raison de la Toussaint, jour férié.</teaser>
      <lead>Les grèves annoncées pour le mois de novembre en Italie par la Guardia di Finanza ris-quent de perturber la circulation à plusieurs reprises sur les axes de transit A2 et A13 pendant les semaines à venir. A la frontière nord, et plus particulièrement à Bâle, des problèmes sont attendus le week-end prochain déjà : le samedi 1er novembre, les opéra-tions de dédouanement du trafic lourd seront suspendues en raison de la Toussaint, jour férié.</lead>
      <text link="no">Après une année d’exploitation, le système du compte-gouttes mis en place pour les camions au Gothard affiche un bilan positif. Si cette formule a globalement permis de prévenir les per-turbations importantes du trafic, les problèmes de dédouanement qui se sont accrus à la fron-tière sud ces derniers temps ont, eux, entravé la circulation sur l’A2. La situation de cet axe et de l’A13, engorgés vendredi dernier suite à la grève des autorités douanières italiennes, ne devrait pas beaucoup changer ces prochaines semaines. En effet, de nouveaux arrêts de travail sont annoncés pour le mois de novembre. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A ces difficultés s’ajoutent les modifications apportées à l’exploitation du bureau italien de la douane de Ponte-Chiasso. Alors qu’au début de 2002, le contrôle des importations avait été rapproché de la frontière suisse, ce qui réduisait la distance à couvrir à pied par les chauffeurs et contribuait ainsi à accélérer le dédouanement, il a été replacé, pour diverses raisons, à l’endroit original en septembre dernier. Il en est aussitôt résulté des files d’attente considérables dans les cantons du Tessin, d’Uri, de Nidwald et de Lucerne. Les démarches rapidement entre-prises par les autorités suisses à ce sujet auprès de leur partenaire italien permettent d’entrevoir la solution du problème. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En raison de la Toussaint, les opérations de dédouanement seront également suspendues le samedi 1er novembre aux postes frontière situés à l’entrée de l’Allemagne et de la France. Les camions désirant franchir ces passages devront donc soit quitter la Suisse le vendredi, soit at-tendre lundi pour poursuivre leur route.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Annunciati scioperi alla dogana italiana</title>
      <teaser>Le azioni di protesta annunciate per novembre dalla Guardia di finanza italiana potrebbero causare nelle prossime settimane ripetuti problemi al traffico pesante sugli assi di transito A2 e A13. Lungo la frontiera settentrionale, in particolare a Basilea, già nel prossimo fine settimana sono possibili disagi alla circolazione a causa della festività di Ognissanti (1° novembre). Nella giornata di sabato, le operazioni di sdoganamento del traffico merci ai valichi di frontiera saranno sospese.</teaser>
      <lead>Le azioni di protesta annunciate per novembre dalla Guardia di finanza italiana potrebbero causare nelle prossime settimane ripetuti problemi al traffico pesante sugli assi di transito A2 e A13. Lungo la frontiera settentrionale, in particolare a Basilea, già nel prossimo fine settimana sono possibili disagi alla circolazione a causa della festività di Ognissanti (1° novembre). Nella giornata di sabato, le operazioni di sdoganamento del traffico merci ai valichi di frontiera saranno sospese.</lead>
      <text link="no">Introdotto per ragioni di sicurezza, il sistema del contagocce per il traffico pesante al San Gottardo ha dato buoni risultati durante il primo anno di funzionamento. Se durante tutto questo periodo gli inconvenienti legati alla gestione delle capacità non sono praticamente aumentati, nelle scorse settimane si sono invece registrati disagi alla circolazione sulla A2 a causa di problemi di sdoganamento del traffico merci alla frontiera meridionale. Sono principalmente le azioni di protesta dei doganieri italiani - l’ultima risale a venerdì scorso- ad avere già congestionato a più riprese il traffico sulla A2 e la A13. Visti i nuovi scioperi annunciati dalla Guardia di finanza per il mese di novembre, la situazione nelle prossime settimane sarà presumibilmente la stessa. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La situazione si complica a causa delle modifiche apportate al sistema di sdoganamento presso la dogana italiana di Ponte Chiasso. All’inizio del 2002, quest’ultima aveva avvicinato verso la frontiera svizzera i controlli sugli autocarri in entrata, velocizzando così i tempi di sdoganamento grazie a una riduzione della distanza che i camionisti sono tenuti a percorre a piedi. A settembre di quest’anno, per diverse ragioni, i controlli sui mezzi pesanti in entrata sono stati nuovamente spostati alla vecchia ubicazione, il che ha immediatamente congestionato il traffico sul versante svizzero, nei Cantoni Ticino, Uri, Nidvaldo e Lucerna. Le autorità svizzere hanno fatto presente il problema agli interlocutori italiani e una soluzione appare vicina. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sabato prossimo (1° novembre), le operazioni di sdoganamento del traffico pesante saranno sospese anche ai valichi frontalieri tra Svizzera-Francia e Svizzera-Germania. A causa della festività di Ognissanti, gli autocarri in transito dovranno completare le operazioni di sdoganamento entro venerdì oppure attendere lunedì per poter proseguire il viaggio.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="809">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
