<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1209" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Österreichisch-schweizerische Eisenbahn-Vereinbarung unterzeichnet</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger und sein österreichischer Amtskollege, Vizekanzler Hubert Gorbach, haben am 27. Oktober 2003 in Bern eine bilaterale Vereinbarung über die Zusammenarbeit im Eisenbahnwesen unterzeichnet. Diese Vereinbarung ergänzt auf schweizerischer Seite ähnliche Abkommen mit den Nachbarländern Deutschland, Frankreich und Italien. Insbesondere geht es um die bessere Anbindung der Ostschweiz an das benachbarte Ausland.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger und sein österreichischer Amtskollege, Vizekanzler Hubert Gorbach, haben am 27. Oktober 2003 in Bern eine bilaterale Vereinbarung über die Zusammenarbeit im Eisenbahnwesen unterzeichnet. Diese Vereinbarung ergänzt auf schweizerischer Seite ähnliche Abkommen mit den Nachbarländern Deutschland, Frankreich und Italien. Insbesondere geht es um die bessere Anbindung der Ostschweiz an das benachbarte Ausland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der österreichische Vizekanzler, Bundesminister für Verkehr, Innovation und Technologie Hubert Gorbach, traf sich am 27. Oktober 2003 in Bern zu einer Unterredung mit dem Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK). Beim bilateralen Gespräch wurden Fragen im Verkehrsbereich erörtert und insbesondere eine Vereinbarung über die Zusammenarbeit im Eisenbahnwesen zwischen den beiden Ländern unterzeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vereinbarung hat zum Ziel, den grenzüberschreitenden Schienenverkehr zu verbessern und Fahrtzeitreduktionen auf den wichtigsten internationalen Linien zu realisieren, namentlich auf der Verbindung Richtung Deutschland am Bodensee (via Bregenz) und der Arlberg-Strecke. Erwähnt ist auch der Regionalverkehr mit dem Konzept Bodan-Rail 2020. Die verfolgten Ziele im Personenverkehr führen insgesamt zu einer verbesserten Anbindung der Ostschweiz an das benachbarte Ausland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vereinbarung hat für die Schweiz keine zusätzlichen finanziellen Kosten und muss darum auch nicht vom Parlament ratifiziert werden. Alle vorgesehenen Massnahmen auf Schweizer Boden sind bereits in nationalen Bahnkonzepten wie BAHN 2000 oder Anschluss der Ost- und Westschweiz an das Europäische Hochleistungsbahnnetz (HGV-Anschluss) vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature de la convention ferroviaire entre la Suisse et l’Autriche</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger et le vice-chancelier autrichien Hubert Gorbach ont signé, à Berne, le 27 octobre 2003, une convention bilatérale sur la collaboration dans le domaine des chemins de fer. Du côté suisse, cette convention vient compléter les conventions similaires conclues avec les autres pays voisins (Allemagne, France et Italie). Il s’agit notamment d’améliorer le raccordement de la Suisse orientale à l’Autriche et à l’Allemagne.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger et le vice-chancelier autrichien Hubert Gorbach ont signé, à Berne, le 27 octobre 2003, une convention bilatérale sur la collaboration dans le domaine des chemins de fer. Du côté suisse, cette convention vient compléter les conventions similaires conclues avec les autres pays voisins (Allemagne, France et Italie). Il s’agit notamment d’améliorer le raccordement de la Suisse orientale à l’Autriche et à l’Allemagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;M. Hubert Gorbach, vice-chancelier autrichien et chef du Ministère des transports, de l’innovation et de la technologie a rencontré à Berne le 27 octobre 2003 le Chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) à l’occasion d’un entretien, qui a porté sur des questions dans le domaine des transports. Une convention relative à la collaboration ferroviaire entre les deux pays a notamment été signée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette convention a pour objectif d’améliorer le trafic ferroviaire transfrontalier et de réduire les temps de parcours sur les principales lignes internationales, notamment sur la liaison vers l’Allemagne par le lac de Constance (via Bregenz) et sur le tronçon de l’Arlberg. Le trafic régional est également mentionné dans cette convention (projet Bodan-Rail 2020). Les objectifs du trafic des voyageurs visent à mieux raccorder la Suisse orientale aux pays voisins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n’en résulte pas de coûts supplémentaires pour la Suisse, c’est pourquoi la convention ne doit être ratifiée par le Parlement. Toutes les mesures prévues sur territoire suisse figurent déjà dans le programme de projets ferroviaires nationaux tels que RAIL 2000 ou le raccordement de la Suisse orientale et occidentale au réseau ferroviaire européen à grande vitesse (raccordement LGV).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firmata convenzione ferroviaria tra Austria e Svizzera</title>
      <teaser>Il 27 ottobre 2003 il Consigliere federale Moritz Leuenberger e il suo collega austriaco, il Vicecancelliere Hubert Gorbach, hanno firmato a Berna una convenzione bilaterale concernente la collaborazione nell’ambito ferroviario. La convenzione completa accordi simili conclusi dalla Svizzera con gli altri Paesi vicini Germania, Francia e Italia. La convenzione punta in particolare al miglioramento del collegamento della Svizzera orientale ai Paesi vicini.</teaser>
      <lead>Il 27 ottobre 2003 il Consigliere federale Moritz Leuenberger e il suo collega austriaco, il Vicecancelliere Hubert Gorbach, hanno firmato a Berna una convenzione bilaterale concernente la collaborazione nell’ambito ferroviario. La convenzione completa accordi simili conclusi dalla Svizzera con gli altri Paesi vicini Germania, Francia e Italia. La convenzione punta in particolare al miglioramento del collegamento della Svizzera orientale ai Paesi vicini.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 27 ottobre 2003 il Vicecancelliere austriaco Hubert Gorbach, ministro dei trasporti, dell’innovazione e della tecnologia, ha incontrato a Berna per un colloquio il capo del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC).&amp;nbsp;Durante questo colloquio sono state trattate questioni legate al settore dei trasporti e, in particolare, è stata firmata una convenzione sulla collaborazione nell’ambito ferroviario tra i due Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’obiettivo della convenzione è il miglioramento del traffico ferroviario internazionale e la riduzione dei tempi di percorrenza lungo le principali linee internazionali, soprattutto lungo il collegamento in direzione della Germania sul lago di Costanza (via Bregenz) e lungo la linea dell’Arlberg. Si è parlato inoltre, per quanto concerne il traffico regionale, del progetto Bodan-Rail 2020. Gli obiettivi perseguiti dalla convenzione nell’ambito del traffico viaggiatori porteranno, nel complesso, ad un migliore collegamento della Svizzera orientale ai Paesi vicini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La convenzione, che non comporterà per la Svizzera spese ulteriori, non dovrà essere ratificata dal Parlamento. Tutte le misure in territorio svizzero da essa previste sono già contenute nei progetti ferroviari nazionali come FERROVIA 2000 o il raccordo della Svizzera orientale e occidentale alla rete ferroviaria europea ad alta velocità (raccordo alla rete ad alta velocità).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="805">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
