<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75019" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1062" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission für nukleare Sicherheit</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de sécurité nucléaire</name>
      <name lang="it">Commissione federale per la sicurezza nucleare</name>
      <name lang="en">Federal Nuclear Safety Commission</name>
      <www lang="de">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.kns.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.kns.admin.ch</www>
      <email lang="de">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="fr">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="it">contact@kns.admin.ch</email>
      <email lang="en">contact@kns.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Brugg</city>
      <title>Tätigkeitsbericht 2018 der Eidgenössischen Kommission für nukleare Sicherheit (KNS)</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für nukleare Sicherheit (KNS) hat ihren Tätigkeits¬bericht 2018 veröffentlicht. Schwerpunkte der Kommissionstätigkeit waren die Stellungnahme der KNS betreffend das Entsorgungsprogramm 2016 sowie die Stellungnahme zur Teilrevision der Kernenergieverordnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das von der Nationalen Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) Ende 2016 vorgelegte Entsorgungsprogramm 2016 wurde hinsichtlich sicherheitstechnischer Belange vom Eidgenössischen Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI) geprüft. Die KNS beurteilte die Stellungnahme des ENSI hierzu. Die Stellungnahme der KNS wurde Ende Mai 2018 veröffentlicht. Das Entsorgungsprogramm 2016 wurde am 21. November 2018 vom Bundesrat genehmigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrer Stellungnahme zur Vernehmlassung zur Teilrevision der Kernenergieverordnung kam die KNS unter anderem zum Schluss, dass die mit der Teilrevision verbundenen Änderungen im Bereich der Störfallanalysen für Kernkraftwerke zu einer klareren Struktur und Aussage der rechtlichen Vorgaben führen. Dabei wird das bisherige Niveau des Schutzes von Mensch und Umwelt beibehalten. Der Bundesrat hat die Teilrevision der Kernenergieverordnung am 7. Dezember 2018 genehmigt und per 1. Februar 2019 in Kraft gesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter nahm die KNS zuhanden des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommuni¬kation (UVEK) Stellung zum Tätigkeits- und Geschäftsbericht 2017 des ENSI-Rats und befasste sich mit den Jahresberichten Sicherheit 2017 der schweizerischen Kernkraftwerke sowie mit dem Aufsichtsbericht 2017 des ENSI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der Tätigkeitsbericht 2018 der KNS steht im Internet auf www.kns.admin.ch zur Verfügung und ist in gedruckter Form beim Sekretariat der KNS, Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg erhältlich (Tel. +41 58 481 86 86, E-Mail: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;contact@kns.admin.ch&lt;/em&gt;&lt;em&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die KNS ist eine ständige ausserparlamentarische Kommission und berät den Bundesrat, das UVEK sowie das ENSI in Fragen der nuklearen Sicherheit von Kernanlagen. Gesetzliche Grundlage ist Artikel 71 des Kernenergiegesetzes. Die KNS hat den Auftrag, den Stand von Wissenschaft und Technik sowie die Forschung zu verfolgen, grundsätzliche Fragen der nuklearen Sicherheit zu prüfen, beim Erlass von Vorschriften mitzuwirken und Stellungnahmen zuhanden der Bewilligungsbehörden abzugeben. Gemäss „Sachplan geologische Tiefenlager" nimmt die KNS während der 3 Etappen der Standortsuche jeweils Stellung zu den Gutachten des ENSI. Die KNS hat sieben Mitglieder und verfügt über ein Fachsekretariat. www.kns.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Bruno Covelli, Präsident der KNS, Tel. 062 842 15 88 Dr. Johannes Holocher, Leiter KNS-Sekretariat, Tel. 058 481 86 81</contact>
      <attachment id="189850">
        <title>Tätigkeitsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>911</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="189851">
        <title>Zusammenfassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>194</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="189856">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/das-bfe/bundesamt-fuer-energie/eidgenoessische-kommission-fuer-nukleare-sicherheit-kns.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Brugg</city>
      <title>Rapport d’activité 2018 de la Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN)</title>
      <lead>La Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN) vient de publier son rapport d’activité 2018. Des éléments centraux des activités de la commission ont été la prise de position de la CSN concernant le programme de gestion des déchets 2016 et celle concernant la révision partielle de l’ordonnance sur l’énergie nucléaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme de gestion des déchets 2016 publié à la fin de la même année par la Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra) a été examiné par l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN) sur le plan des dispositifs techniques de sécurité. La CSN a évalué la prise de position de l'IFSN à ce sujet. La prise de position de la CSN a été publiée fin mai 2018. Le 21 novembre 2018, le Conseil fédéral a approuvé le programme de gestion des déchets 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans sa prise de position relative à la consultation sur la révision partielle de l'ordonnance sur l'énergie nucléaire, la CSN est notamment arrivée à la conclusion que les modifications liées à la révision partielle dans le domaine de l'analyse des défaillances dans le cas de centrales nucléaires mettent plus clairement en évidence la structure et la portée des dispositions légales. Ce faisant, le niveau actuel de protection de l'homme et de l'environnement est maintenu. Le 7 décembre 2018, le Conseil fédéral a approuvé la révision partielle de l'ordonnance sur l'énergie nucléaire et l'a fait entrer en vigueur au 1er février 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CSN a également pris position sur le rapport d'activité et de gestion 2017 du conseil de l'IFSN à l'intention du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Elle a passé en revue les rapports annuels 2017 consacrés à la sécurité des centrales nucléaires suisses ainsi que le rapport de surveillance 2017 élaboré par l'IFSN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le rapport d'activité 2018 de la CSN peut être consulté sur le site Internet www.kns.admin.ch ou être commandée sous forme imprimée auprès du secrétariat de la CSN, Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg (tél. +41 58 481 86 86, courriel: contact@kns.admin.ch, rapport disponible uniquement en allemand).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La CSN est une commission extraparlementaire permanente qui conseille le Conseil fédéral, le DETEC et l'IFSN pour toutes les questions relatives à la sécurité des installations nucléaires. Ses bases légales procèdent de l'art. 71 de la loi sur l'énergie nucléaire. La CSN a pour mission de suivre les acquis de la science, de la technique et de la recherche, d'examiner les questions fondamentales relatives à la sécurité nucléaire, de collaborer à l'élaboration de prescriptions et de rendre des avis aux autorités chargées de l'octroi des autorisations. Conformément au plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes», elle émet des prises de position sur les expertises réalisées par l'IFSN à chacune des trois étapes de la sélection de sites. Composée de sept membres, la CSN dispose d'un secrétariat spécialisé. www.kns.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Covelli, président de la CSN, tél. 062 842 15 88 Johannes Holocher, responsable du secrétariat de la CSN, tél. 058 481 86 81</contact>
      <attachment id="189852">
        <title>Rapport d’activité (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>911</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="189853">
        <title>Résumé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="189857">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/office-federal-de-lenergie/office-federal-de-lenergie/commission-federale-de-securite-nucleaire-csn.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Brugg</city>
      <title>Rapporto d'attività 2018 della Commissione federale per la sicurezza nucleare (CSN)</title>
      <lead>La Commissione federale per la sicurezza nucleare (CSN) ha pubblicato il rapporto d'attività relativo al 2018. I lavori della Commissione si sono concentrati sul parere da emanare in merito al programma di gestione delle scorie 2016 e alla revisione parziale dell'ordinanza sull'energia nucleare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il programma di gestione delle scorie 2016 presentato dalla Cooperativa nazionale per lo smaltimento delle scorie radioattive (Nagra) alla fine del 2016 è stato esaminato dall'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN) per quanto riguarda le questioni di sicurezza. La CSN ha valutato il parere dell'IFSN, presentando il proprio alla fine di maggio 2018. Il programma di gestione delle scorie 2016 è stato approvato dal Consiglio federale il 21 novembre 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo parere in merito alla consultazione sulla revisione parziale dell'ordinanza sull'energia nucleare, la CSN è giunta alla conclusione, tra l'altro, che le modifiche nell'ambito dell'analisi degli incidenti per le centrali nucleari previste dalla revisione parziale portano maggiore chiarezza nella struttura e nella formulazione dei requisiti legali. Allo stesso tempo, viene mantenuto l'attuale livello di protezione delle persone e dell'ambiente. Il 7 dicembre 2018 il Consiglio federale ha approvato la revisione parziale dell'ordinanza sull'energia nucleare, che è entrata in vigore il 1° febbraio 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CSN ha inoltre espresso il proprio parere in merito al Rapporto d'attività e di gestione 2017 del Consiglio dell'IFSN, all'attenzione del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC). Ha altresì esaminato i rapporti annuali 2017 sulla sicurezza delle centrali nucleari svizzere e il rapporto di vigilanza 2017 dell'IFSN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il rapporto d'attività 2018 della CSN è disponibile su Internet all'indirizzo www.kns.admin.ch o può essere ordinato in formato cartaceo alla segreteria della Commissione (CSN), Gaswerkstrasse 5, 5200 Brugg (tel. +41 58 481 86 86, e-mail: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;contact@kns.admin.ch&lt;/em&gt;&lt;em&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La CSN è una commissione extraparlamentare permanente che fornisce consulenza al Consiglio federale, al DATEC e all'IFSN su questioni relative alla sicurezza tecnica degli impianti nucleari. La base legale è costituita dall'articolo 71 della legge sull'energia nucleare. La CSN ha il compito di seguire lo stato della scienza e della tecnica e le attività di ricerca, di esaminare le questioni fondamentali della sicurezza nucleare, di partecipare all'elaborazione di prescrizioni e di presentare pareri alle autorità. Conformemente al «Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi», nelle tre tappe della procedura di selezione dei siti la CSN prende posizione in merito alle perizie dell'IFSN. La CSN ha sette membri e dispone di una segreteria tecnica. www.kns.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Bruno Covelli, presidente CSN, tel. 062 842 15 88 Dr. Johannes Holocher, responsabile segreteria CSN, tel. 058 481 86 81</contact>
      <attachment id="189854">
        <title>Rapporto d'attività (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>911</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="189855">
        <title>Sintesi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="189858">
        <title>www.kns.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/ufficio-federale-dell-energia/ufficio-federale-dell-energia/commissione-federale-per-la-sicurezza-nucleare-csn.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="2001" org-id="1062">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
