<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75133" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Das programmierte Material</title>
      <lead>Lassen sich Eigenschaften von Komposit-Materialien vorausberechnen? Empa-Spezialisten beherrschen das und helfen damit, Forschungsziele schneller zu erreichen. Dies führt zum Beispiel zu ­besseren Recyclingverfahren und elektrisch leitenden Kunststoffen für die Solarindustrie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ali Gooneie simuliert am Computer, was die Welt im Innersten zusammenhält, Atome, Moleküle, Molekülketten und -bündel, sowie Klumpen und Fasern, die aus diesen Bündeln entstehen. Mit seinen Berechnungen kann der Empa-Forscher Eigenschaften erklären, die wir mit unseren Fingerspitzen auch fühlen können: Glattes und Raues, biegsame und steife Materialien, Wärme leitende Stoffe und Isolatoren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viele dieser Eigenschaften sind bereits im Inneren der Materialien angelegt. Metall oder Holz, Kunststoff oder Keramik, Stein oder Gel – all das ist oft schon durchleuchtet worden. Doch wie verhält es sich mit Komposit-Materialien? Wie entstehen die Eigenschaften solcher Verbundwerkstoffe, und wie lassen sie sich gezielt verändern? Stilles Experimentieren im Labor reicht in der Forschungswelt nicht mehr; heute braucht es Vorausberechnungen, um schnell entscheiden zu können, welchen experimentellen Weg man einschlagen muss.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gooneie ist einer von zahlreichen Spezialisten für Computersimulation, die an der Empa in verschiedenen Forschungsabteilungen arbeiten. Er studierte Kunststofftechnik an der Amirkabir University of Technology in Teheran und promovierte an der Montanuniversität Leoben in Österreich. «Obwohl ich nach meinem Ingenieursstudium immer tiefer in die Formelwelt der Physik eingetaucht bin, ist mir der Kontakt zur realen Welt immer geblieben», sagt Gooneie. «Simulationen sind für mich kein Selbstzweck. Ich benutze sie, um zu erklären, welche Effekte wir in Materialien beobachten können.»&lt;/p&gt; Wie fühlt sich Haar an? Und warum?&lt;p&gt;Um zu verstehen, was Gooneie da berechnet, lohnt es sich, einen biologischen Polymer-Komposit-Faserwerkstoff zu betrachten, den wir alle gut kennen: Haar. Frisch gewaschen, fühlen sie sich weich und biegsam an. Wenn sie trocken sind, knistern sie elektrisch, und wenn sie nass sind, quietschen sie wie Gummi. Wir können sie zerschneiden und abreissen, versengen und in Dauerwellen legen, bleichen und zur Föhnfrisur türmen. Doch woher kommen all die Eigenschaften?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Haar besteht aus einzelnen Aminosäuren, die sich zu langkettigen Eiweissen verbinden, sogenannten Keratinen. Diese langen Keratinmoleküle lagern sich zu Fäden und Faserbündeln aneinander. Ein Komplex aus Zellmembranen verkittet die Faserbündel miteinander. Umhüllt sind diese lebenden Faserbündel von mehreren Schichten aus abgestorbenen Hornschuppen, die, ähnlich wie die Schuppen von Tannenzapfen, versetzt übereinander liegen. Die Eigenschaften von Haar wären nicht erklärbar, wenn man nur die chemischen Grundbausteine – die Aminosäuren – in Betracht ziehen würde. Das Verständnis der übergeordneten Struktur ist entscheidend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wir zoomen also gedanklich heraus aus der chemischen Struktur und sehen die Moleküle nur noch als Kügelchen, die wie an einer Perlenkette zusammenhängen. Nun bestimmt nicht mehr die Chemie, sondern die Kollisionen und Reibungseffekte dieser Perlenketten das Bild. Fachleute nutzen zur Berechnung grobkörnige mathematische Modelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich kommen wir in eine Dimension, die wir sehen und fühlen können: den Millimeterbereich. Hier wird das Haar als homogen aufgebautes Material betrachtet – die Feinstruktur fällt nun gar nicht mehr ins Gewicht. Die makroskopischen Eigenschaften lassen sich mit der Finite-Elemente-Methode beschreiben und vorausberechnen.&lt;/p&gt; Detailliertes Verständnis von Fasern&lt;p&gt;Eine derart mehrdimensionale Betrachtung gab es bis vor wenigen Jahren im Bereich der Polymer-Verbundwerkstoffe nicht. Ali Gooneie hatte mit seiner Arbeit an der Montanuniversität Leoben diese Betrachtungsweise weiterentwickelt. Das machte ihn für die Empa interessant. Der Simulationsexperte zog nach St. Gallen und forscht nun in der Abteilung «Advanced Fibers» unter der Leitung von Manfred Heuberger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eines der Forschungsziele Heubergers ist die Weiterentwicklung synthetischer Fasern – ein wirtschaftlich gewichtiges Thema: Rund zwei Drittel aller weltweit verwendeten Fasern werden heute synthetisch erzeugt. Eine synthetische Faser ist deutlich mehr als ein feines Kunststofffilament. Sie wird erst zur «Faser», wenn die molekulare Struktur, bestehend aus kleinen Kristallen und ausgerichteten Molekülen, auf die gewünschten Eigenschaften – etwa Flexibilität oder Zugfestigkeit – abgestimmt ist. Nur wenn die Faserstruktur von der Nanometer- bis zur Mikrometerskala bekannt ist, lassen sich die Eigenschaften des Produkts während der Verarbeitung gezielt einstellen.&lt;/p&gt; Leitfähige Polymer-Verbundwerkstoffe&lt;p&gt;Mehrere Projekte hat Gooneie bereits begleitet. So ging es zum Beispiel darum, Kohlenstoff-Nanoröhrchen (CNT) in eine Polyamid-Matrix einzubetten. CNT können in der richtigen Dosierung einem Kunststoff elektrische Leitfähigkeit verleihen – was dieses Material zum Beispiel für die Fotovoltaikindustrie interessant macht. Doch wie findet sich die optimale Menge beizumischender Nanoröhrchen? Sollten alle Röhrchen die gleiche Länge haben, oder wäre eine Mischung verschiedener Längen besser?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bislang war es unter Komposit-Forschern üblich, das Problem mit einer Reihe chemischer Versuche einzugrenzen und zu lösen. Ali Gooneie ging die Aufgabe dagegen von der theoretischen Seite her an und nutzte seine mehrdimensionale Simulationsmethode. Als Lösung ergab sich: Eine Mischung von CNT unterschiedlicher Längen erzeugt am schnellsten eine elektrische Leitfähigkeit. Schliesslich gelang es ihm auch vorauszuberechnen, in welcher Weise sich die Nanoröhrchen im Polymer anordnen werden – abhängig davon, ob die Verarbeitung schneller oder langsamer geschieht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig mit den Berechnungen schritten die Forscher zur Tat: Im heissen Extruder, bei 245 Grad Celsius, wurden die Nanoröhrchen in veränderlichen Anteilen in die Polyamid-Matrix gemischt. Die anschliessende Untersuchung zeigte, dass eine Beimischung von 0,15 Gewichtsprozent im Hinblick auf elektrische Leitfähigkeit die besten Ergebnisse brachte. Hand in Hand mit den Laborversuchen hatte angewandte Mathematik das Problem auf elegante Weise gelöst.&lt;/p&gt; Schonendes PET-Recycling&lt;p&gt;Auch bei Recyclingprojekten kann Simulationsrechnung viel bewirken. Die Schweizerinnen und Schweizer sammelten 2018 fast 48 000 Tonnen PET-Flaschen. Daraus gewann die Industrie 35 000 Tonnen rezykliertes PET. Der Kunststoff ist begehrt, denn er ist mechanisch belastbar, luft- und gasdicht und kann hohe Temperaturen aushalten. Doch auch PET ist nicht beliebig oft rezyklierbar. Wird das Material allzu oft umgeschmolzen, laufen im Inneren chemische Reaktionen ab: Die Moleküle oxidieren, vernetzen sich, bilden Klumpen, das Material wird zäh und glasig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Zusatzstoff namens DOPO-PEPA könnte das ändern. Eigentlich ist das Material ein Flammschutzmittel, das von Empa-Forscher Sabyasachi Gaan, ebenfalls in der Abteilung «Advanced Fibers», entwickelt wurde. Nun wollten die Forscher ausprobieren, ob es auch als Schmier- und Schutzmittel für das PET-Recycling dienen kann. Wieder kam Gooneie zum Einsatz. Zunächst schätzte er ab, ob sich DOPO-PEPA bei der angestrebten Temperatur überhaupt ins PET hineinmischen lässt. Dann berechnete er, wie sich die Perlenkette von PET-Molekülen in der Schmelze bewegt, wie sich die DOPO-PEPA-Moleküle dazwischenlegen und wann sich ein Gleichgewicht im Stoffgemisch einstellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ergebnis: Schon eine Beimischung von wenigen Prozent DOPO-PEPA genügt, um rezykliertes PET gut fliessen zu lassen. Dank höherer Mathematik an der Empa läuft also bald auch Recycling wie geschmiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Ali Gooneie Advanced Fibers Tel: +41 58 765 74 11 ali.gooneie@empa.ch Prof. Dr. Manfred Heuberger Advanced Fibers Tel: +41 58 765 7878 manfred.heuberger@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="190124">
        <title>In der Hand hält Ali Gooneie Proben seines letzten Projekts: elektrisch leitfähigen Kunststoff. An der Tafel erste Kalkulationen für seine nächste Arbeit. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1565</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56994.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190125">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/how-to-program-materials</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Le matériel programmé</title>
      <lead>Peut-on calculer à l'avance les caractéristiques de matériaux composites? Des spécialistes de l'Empa y parviennent, aidant ainsi les chercheurs à atteindre plus rapidement leurs objectifs. Deux exemples d'application: l'amélioration du recyclage du PET et la réalisation de matières synthétiques conductrices pour l'industrie solaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ali Gooneie, chercheur à l'Empa, simule sur ordinateur la manière dont les choses se nouent au cœur de la matière: atomes, molécules, chaînes et faisceaux de molécules – puis les pelotes et les fibres qui peuvent en résulter. Ses calculs lui permettent également d'expliquer pourquoi, au toucher, certains matériaux sont lisses ou rêches, flexibles ou rigides, conducteurs ou isolants thermiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nombre de ces propriétés sont intrinsèques au matériau considéré. Métal ou bois, plastique ou céramique, roches ou gel – leur propriétés ont déjà été scrutées avec succès. Mais qu'en est-il des matériaux composites? D'où tirent-ils leurs propriétés, comment les modifier en connaissance de cause? On peut l'étudier expérimentalement en laboratoire, mais cela ne suffit plus: la recherche actuelle entend calculer ces propriétés à l'avance pour rapidement focaliser les expériences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gooneie est un des nombreux spécialistes en simulation numérique engagés dans différents départements de l'Empa. Il a étudié la technologie des matières plastiques à l'Amirikabir University of Technology de Téhéran, puis passé son doctorat à l'Université de Loeben (Montanuniversität) en Autriche. «Bien que, après mes études d'ingénieur, je me sois plongé toujours plus profond dans l'univers formel de la physique, je n'ai jamais perdu le contact avec le monde réel», explique-t-il. «La simulation ne m'apparaît pas comme une fin en soi. J'y recours pour expliquer quels effets peuvent être observés dans les matériaux et comment les observer.»&lt;/p&gt; Quelle impression font les cheveux au toucher? Et pourquoi?&lt;p&gt;Pour bien comprendre l'objet des calculs de Gooneie, considérons une fibre polymère composite naturelle bien connue: les cheveux. Fraîchement lavés, ils sont doux et souples, secs, ils peuvent crépiter d'électricité statique, et mouillés, couiner comme du caoutchouc. On peut les couper, les rompre, les roussir et les onduler (permanente), les déteindre et les gonfler au föhn. D'où tiennent-ils toutes ces propriétés?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cheveux sont composés d'acides aminés qui forment de longues chaînes protéiniques, les kératines. Les molécules de kératine forment des fils puis des fibres. Un jeu de membranes cellulaires lie ces fibres. Les faisceaux de fibres ainsi formés, matière vivante, sont enveloppés par plusieurs couches de cellules cornées mortes disposées comme les écailles d'une pive de sapin. Les propriétés des cheveux n'apparaîtraient pas si l'on n'en considérait que l'élément central, les acides aminés. Il faut également bien comprendre la structure dans laquelle ces derniers sont insérés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prenons mentalement du recul et visualisons les molécules comme autant de petites billes formant un collier. A ce niveau, ce n'est plus la chimie qui est en jeu, mais les collisions et les frottements. Les spécialistes utilisent ce type de représentation dans les modèles dits «gros grains».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poursuivons jusqu'à l'échelle du millimètre, un domaine où nous pouvons voir et sentir les choses. Les cheveux nous apparaissent alors comme faits d'une matière homogène dont nous ne percevons plus la structure fine. Pour en décrire et en prévoir les propriétés macroscopiques, on utilise ici la méthode des éléments finis.&lt;/p&gt; Compréhension détaillée des fibres&lt;p&gt;Cette approche multidimensionnelle des matériaux composites n'a été adoptée qu'il y a peu d'années. Ali Gooneie en a poursuivi le développement à l'Université de Leoben, suscitant l'intérêt de l'Empa. Installé aujourd'hui à Saint-Gall, l'expert en simulation y travaille au département «Advanced Fibers» sous la direction de Manfred Heuberger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'un des objectifs des travaux de Heuberger est de poursuivre le développement des fibres synthétiques – un enjeu économique de taille: environ deux tiers des fibres utilisées dans le monde sont actuellement produits par voie de synthèse. Une fibre synthétique, c'est beaucoup plus qu'un simple fil. On ne parle de fibre que lorsque sa structure moléculaire, faite de petits cristaux orientés, présente les qualités par exemple de flexibilité et de résistance à la traction souhaitées. Les propriétés de ces produits, tant à la fabrication qu'à l'usage, ne peuvent être comprises que lorsque leur structure fibreuse a été éclaircie du nanomètre au micromètre.&lt;/p&gt; Des polymères composites conducteurs&lt;p&gt;Gooneie a déjà accompagné plusieurs projets. L'un d'eux avait pour but d'incorporer des nanotubes de carbone (CNT) dans une matrice polyamide. Bien dosés, les CNT peuvent convertir une matière synthétique en conducteur, ce qui est intéressant, par exemple, pour l'industrie du photovoltaïque. Mais comment trouver le dosage optimal en nanotubes? Doivent-ils tous être de la même longueur ou est-il préférable d'en incorporer de différentes longueurs?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jusqu'à récemment, les chercheurs en matières composites cernaient la question et tentaient d'y répondre par une succession d'expériences chimiques. Ali Gooneie l'a abordée sous un angle théorique, en y joignant ses méthodes de simulation pluridimensionnelle. Sa conclusion: un mélange de CNT de différentes longueurs devrait permettre d'obtenir plus rapidement la conductivité électrique souhaitée. Il a également pu déterminer à l'avance la manière dont les nanotubes s'ordonnent dans le polymère selon que le procédé de fabrication est conduit plus ou moins rapidement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement à leurs calculs, les chercheurs ont procédé à des essais. Des nanotubes ont été mêlés à différentes concentrations à une matrice polyamide extrudée à 245°C. Les analyses subséquentes ont montré que la conductivité était la meilleure pour une teneur pondérale de 0,15 pourcent de CNT. Main dans la main, les essais en laboratoire et les mathématiques appliquées ont permis de résoudre élégamment la question.&lt;/p&gt; Meilleur recyclage du PET&lt;p&gt;Les simulations numériques sont aussi d'une aide précieuse dans les projets de recyclage. En 2018, les Suisses ont récolté près de 48'000 tonnes de bouteilles en PET. L'industrie a pu en tirer 35'000 tonnes de PET recyclé. Ce plastique est très apprécié pour sa résistance mécanique, son étanchéité à l'air et aux gaz et sa bonne tenue aux hautes températures. Mais il ne peut pas être recyclé indéfiniment. Lorsqu'on le fond et le refond trop souvent, une partie de ses molécules s'oxydent, se réticulent, forment des pelotes et le matériau devient visqueux, puis vitreux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un additif pourrait y remédier. Il s'agit du DOPO-PEPA, un ignifugeant développé à l'Empa par Sabyaachi Gaan, également du département «Advanced Fibers». Les chercheurs ont pensé qu'il pourrait servir de lubrifiant et d'agent protecteur dans le recyclage du PET. On a de nouveau fait appel à Gooneie. Première étape de son travail: vérifier si DOPO-PEPA se laisse incorporer au PET aux températures envisagées. Après quoi, Goonerie a étudié la manière dont ses petits colliers de billes représentant les molécules de PET se déplaçaient dans une masse en fusion, comment les molécules de DOPO-PEPA s'y entremêlaient et dans quelles conditions le mélange pouvait s'équilibrer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Résultat: Il suffit de quelques pourcents de DOPO-PEPA pour que le PET recyclé soit bien onctueux. Les calculs de haut niveau effectués à l'Empa vont permettre de redonner toute sa fluidité au recyclage du PET.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Ali Gooneie Advanced Fibers Tél +41 58 765 74 11 ali.gooneie@empa.ch Prof. Dr. Manfred Heuberger Advanced Fibers Tél: +41 58 765 7878 manfred.heuberger@empa.ch Rédaction / Contact médias Rainer Klose Communication Tél +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="190124">
        <title>In der Hand hält Ali Gooneie Proben seines letzten Projekts: elektrisch leitfähigen Kunststoff. An der Tafel erste Kalkulationen für seine nächste Arbeit. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1565</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56994.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190125">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/how-to-program-materials</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>How to program materials</title>
      <lead>Can the properties of composite materials be predicted? Empa scientists have mastered this feat and thus can help achieve research objectives faster. This leads, for instance, to better recycling techniques and electrically conductive synthetic materials for the solar industry.</lead>
      <text link="no">Ali Gooneie simulates on his computer what holds the world together right at its very core: atoms, molecules, molecular chains and bundles – then lumps and fibers, which emerge thereof. With his calculations, the Empa researcher can also explain properties we can feel with our fingertips: smooth and rough surfaces, flexible and rigid materials, heat-conductive substances and insulators. Many of these properties have their origin deep inside the materials. Metal or wood, plastic or ceramics, stone or gel – all of these have been examined many times before. However, what about composite materials? How do the properties of such materials come about and how can they be altered in a desired way? A tedious trial-and-error approach in the lab is no longer sufficient in today’s fast-paced research; nowadays, you need computer-assisted predictions to be able to decide quickly which experimental path you will have to take. Gooneie is one of many computer simulation experts who work in various research labs at Empa. He studied polymer technology at Amirkabir University of Technology in Tehran and did his doctorate at the University of Leoben in Austria. “Although after my engineering degree I immersed myself ever deeper in the world of physics formulae, I never lost touch with the real world,” he says. “For me, simulations are not an end in themselves. I use them to explain the effects we observe in materials.” What does a hair feel like? And above all: why? In order to understand what exactly Gooneie is calculating, it is worth considering a biological polymer composite fiber material we all know very well: hair. Freshly washed, it feels soft and flexible. When it is dry, it crackles like electricity; and when wet, it squeaks like rubber. We can cut it, pull it out, singe it, perm it, bleach it and blow-dry it. But where do all these properties come from? Hair consists of individual amino acids, which combine to form long-chain proteins known as keratins. These long keratin molecules bond to form threads and fiber bundles. A complex made of cell membranes cements these fiber bundles together. These fiber bundles are encased by several layers of dead horn scales lying staggered on top of each other like the scales of a pinecone. Therefore, the properties of hair would be inexplicable if only the basic chemical building blocks – the amino acids – were considered. Understanding the overarching structure is crucial. So let us, in our minds, zoom out of the chemical structure and see the molecules only as globules, which are connected like on a pearl necklace. Now the picture is no longer determined by chemistry, but by the collisions and friction effects of these pearl chains. Experts use coarse mathematical models for their calculations. Eventually, we arrive in a dimension that we can see and feel: the millimeter range, where hair is considered a homogenous material – the fine structure is no longer important. The material's macroscopic properties can be described and predicted using the “finite element method”. Detailed understanding of fibers Until only a few years ago, there was no such multidimensional approach in the polymer composites sector. With his research at the University of Leoben, Ali Gooneie had refined this approach, which made him a perfect fit for Empa. The simulation expert moved to St. Gallen and is now conducting research in Empa's Advance Fibers lab under Manfred Heuberger. One of Heuberger’s research goals is to refine synthetic fibers – an economically important topic: These days, around two thirds of all fibers used worldwide are produced synthetically. A synthetic fiber is considerably more than a fine plastic filament. They only become “fibers” if their molecular structure comprising small crystals and aligned molecules is geared towards the desired properties – such as flexibility or firmness. Only if the fiber structure is known from the nanometer to the micrometer scale can the properties of the product be set specifically during processing. Conductive polymer composites Gooneie has already overseen several projects. For instance, one was aimed at embedding carbon nanotubes (CNT) in a polyamide matrix. At the right dosage, CNTs can give a synthetic material electric conductivity – which makes this material interesting for the photovoltaics industry, for example. But what is the perfect amount of nanotubes to be mixed in? Should the tubes be the same length or would a mixture of lengths provide better results? So far, it has been common for composite researchers to narrow down and solve the problem at hand with a series of experiments. Ali Gooneie, however, tackles the problem from a theoretical angle and uses his multi-dimensional simulation methods. The solution he came up with: A mixture of CNT with different lengths yields electrical conductivity the fastest. Ultimately, he succeeded in predicting the way, in which the nanotubes are arranged in the polymer – irrespective of the speed, with which the processing takes place. At the same time the calculations were carried out, the researchers got their first experiment going: In a hot extruder at 245 degrees Celsius, they mixed nanotubes in various proportions into the polyamide matrix. It turned out that an admixture of 0.15 percent by weight yielded the best results in terms of electrical conductivity. Hand in hand with lab experiments, applied mathematics provided an elegant solution to the problem. Gentle PET recycling Simulation calculations can also achieve a lot in recycling projects. The Swiss collected almost 48,000 tons of PET bottles in 2018. From this, industry gained 35,000 tons of recycled PET. The synthetic material is highly sought-after as it is mechanically resilient, air and gas-tight, and can withstand high temperatures. However, PET cannot be recycled an unlimited number of times. If the material is remelted too often, chemical reactions take place within the material: The molecules oxidize, cross-link and form lumps, and the material becomes viscous and translucent. An additive called DOPO-PEPA could change all this. In fact, the material is a flame retardant developed by Empa researcher Sabyasachi Gaan, also in the Advance Fibers lab. Now the researchers want to explore whether it can also serve as a lubricant and preservative for PET recycling. Gooneie began by estimating whether DOPO-PEPA can be mixed into PET at the intended temperature at all. Then he calculated how the pearl necklace of PET molecules would move in the melt, how the DOPO-PEPA molecules would squeeze between them, and when an equilibrium would appear in the mixture. The result: An admixture of a few percent of DOPO-PEPA is already sufficient to allow recycled PET to flow well. Thanks to higher mathematics at Empa, recycling will soon run much more smoothly. </text>
      <contact>Dr. Ali Gooneie Advanced Fibers Phone +41 58 765 74 11 ali.gooneie@empa.ch Prof. Dr. Manfred Heuberger Advanced Fibers Phone: +41 58 765 7878 manfred.heuberger@empa.ch Editor / Media contact Rainer Klose Communication Phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="190124">
        <title>In der Hand hält Ali Gooneie Proben seines letzten Projekts: elektrisch leitfähigen Kunststoff. An der Tafel erste Kalkulationen für seine nächste Arbeit. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1565</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56994.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190125">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/how-to-program-materials</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
