<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74878" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2019-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Air2030: Zusatzberichte liegen vor</title>
      <lead>Bundesrätin Viola Amherd will sich zum Programm Air2030 für die Beschaffung neuer Kampfflugzeuge und eines neuen Systems zur bodengestützten Luftverteidigung grösserer Reichweite ein umfassendes Bild verschaffen, bevor sie dem Bundesrat einen Vorschlag für das weitere Vorgehen unterbreitet. Dazu hat sie drei Zusatzberichte in Auftrag gegeben. Dabei handelt es sich um eine Zweitmeinung von Claude Nicollier zum Expertenbericht «Luftverteidigung der Zukunft», eine Beurteilung der Kompensationsgeschäfte (Offsets) von Kurt Grüter sowie eine Analyse der Bedrohungslage, die innerhalb des VBS erstellt wurde. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Chefin VBS, Bundesrätin Viola Amherd, hat die Berichte zur Kenntnis genommen. Sie wird die Ergebnisse in die weiteren Arbeiten im Programm Air2030 einbeziehen. Es ist vorgesehen, dass der Bundesrat noch vor dem Sommer darüber entscheidet, in welcher Form er die Beschaffung neuer Kampfflugzeuge und eines neuen Systems zur bodengestützten Luftverteidigung dem Parlament vorschlägt. Auf der technischen Ebene läuft zurzeit die Flug- und Bodenerprobung der fünf Kandidaten für das neue Kampfflugzeug.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedrohungslage: Genügend Mittel zum Schutz des Luftraumes erforderlich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht über die Bedrohungslage entstand unter Federführung von Pälvi Pulli, Chefin Sicherheitspolitik VBS. Er enthält eine aktuelle Einschätzung der Bedrohungslage und zieht den Vergleich mit Analysen der letzten Jahre, die als Grundlage für die bisherigen Entscheide zur Erneuerung der Mittel für den Schutz des Luftraumes gedient haben. Der Bericht kommt aufgrund der aktuellen Analyse zum Schluss, dass sich keine markanten Entwicklungen ergeben haben, die beim Bedarf an neuen Mitteln für den Schutz des Luftraumes wesentliche Änderungen nahelegen würden. Die Analyse bestätigt den Schluss, dass es auch künftig eine genügend grosse Anzahl Kampfflugzeuge und bodengestützte Mittel braucht, um den eigenen Luftraum wirksam schützen und verteidigen zu können. Die negativen Entwicklungen der internationalen Sicherheitslage in den letzten zwei Jahren und die zeitlichen Verhältnisse für diese Beschaffungsprojekte erhöhen den Handlungsbedarf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offsets: Weniger als 100% Kompensation&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der externe Experte Kurt Grüter anerkennt in seinem Bericht die Bemühungen des Bundes, mehr Transparenz in die Offsetgeschäfte zu bringen. Weitere Verbesserungen müssten aber noch folgen. Ausserdem hält er fest, dass Offset gegen das Prinzip des freien Aussenhandels verstosse. Es solle deshalb ausschliesslich und gezielt für die Stärkung der Industriebasis eingesetzt werden, die für die Sicherheit und Verteidigung der Schweiz unerlässlich sei. Zudem sei lediglich das direkte Offset sowie das auf die sicherheitsrelevante Technologie- und Industriebasis ausgerichtete indirekte Offset massgeblich. Auf indirektes Offset darüber hinaus sei zu verzichten. Eine Kompensation von 100% sei vor diesem Hintergrund und angesichts der Grössenordnung von 6 bis 7 Milliarden Franken kaum zu realisieren. Direkte Offsets in der Grössenordnung von 20% und auf die sicherheitsrelevante Technologie- und Industriebasis ausgerichtete indirekte Offsets von zusätzlichen 40% seien eher machbar, unter der Voraussetzung, dass bei der Bewertung der Offerten die Qualität der sicherheitsrelevanten Industrieprogramme sorgfältig evaluiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zweitmeinung zum Expertenbericht: Ein Planungsbeschluss für das neue Kampfflugzeug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claude Nicollier hat parallel zu seinem Lehrauftrag an der EPFL seine unabhängige Stellungnahme zum Expertenbericht «Luftverteidigung der Zukunft» erstellt. Er hält darin fest, dass die Qualität des Expertenberichts aussergewöhnlich hoch sei und der sachliche Inhalt von äusserst professioneller Arbeit zeuge. Er ist der Ansicht, dass damit die Erneuerung der Mittel für den Schutz des Luftraums auf soliden und kohärenten Grundlagen basierend eingeleitet werden könne und dass der Inhalt des Berichts als Grundlage für sämtliche nachgelagerten Arbeiten im Zusammenhang mit dem Programm Air2030 anerkannt werden sollte. Zudem empfiehlt er, einen neuen Planungsbeschlussentwurf vorzuschlagen. Dieser Entwurf soll nur die Kampfflugzeuge beinhalten und festlegen, dass der Entscheid des Bundesrates über den Flugzeugtyp unter keinen Umständen getroffen werde, bevor die Ergebnisse eines möglichen fakultativen Referendums bekannt seien. Von den vier im Bericht vorgestellten Optionen empfiehlt Claude Nicollier nachdrücklich Option 2 zu bevorzugen, nämlich den Ersatz der derzeitigen Kampfflugzeugflotte durch rund 40 moderne Kampfflugzeuge und die Erneuerung der Boden-Luft-Verteidigung. Dabei sei alles daran zu setzen, dieser Option innerhalb des verfügbaren Finanzrahmens bestmöglich zu entsprechen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Chef Kommunikation VBS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="190824">
        <title>Bericht zur Bedrohungslage und den Konsequenzen für den Schutz des Luftraums (Deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>471</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56765.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190826">
        <title>Avis indépendant sur le rapport du groupe d'experts - Claude Nicollier (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8003</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56811.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190827">
        <title>Bericht Offsets bei Rüstungsbeschaffungen - Kurt Grüter (Deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190828">
        <title>Air2030 – Schutz des Luftraumes</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/schutz-des-luftraumes.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="190831">
        <title>Deutsche Version der Zweitmeinung von Claude Nicollier</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/schutz-des-luftraumes.detail.document.html/vbs-internet/de/documents/verteidigung/sicherheitluftraum/Unabhaengige-Stellungnahme-Expertenbericht-Nicollier-d.pdf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme Air2030 : remise des rapports complémentaires</title>
      <lead>La conseillère fédérale Viola Amherd tient à se faire une image complète du programme Air2030, qui prévoit l’acquisition de nouveaux avions de combat et d’un nouveau système de défense sol-air, avant de soumettre au Conseil fédéral une proposition pour la suite de la procédure. À cet effet, elle a demandé l’établissement de trois rapports complémentaires, à savoir un avis supplémentaire de Claude Nicollier sur le rapport d’experts Avenir de la défense aérienne, une évaluation des affaires compensatoires (offsets) rédigée par Kurt Grüter, ainsi qu’une analyse de la menace effectuée au sein du DDPS. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du DDPS, la conseillère fédérale Viola Amherd, a pris connaissance de ces rapports. Elle tiendra compte des résultats dans la poursuite des travaux relatifs au programme Air2030. Il est prévu que le Conseil fédéral décide encore avant l’été de la forme dans laquelle il veut présenter l’acquisition de nouveaux avions de combat et d’un nouveau système de défense sol-air au Parlement. Sur le plan technique, les essais en vol et au sol des avions des cinq candidats sont en cours.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;État de la menace : besoin de moyens suffisants de protection de l’espace aérien&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Élaboré sous la direction de Pälvi Pulli, responsable de la politique de sécurité au DDPS, le rapport sur l’état de la menace donne une appréciation actuelle de la menace et établit une comparaison avec les analyses qui ont servi de base aux décisions relatives au renouvellement des moyens de protection de l’espace aérien ces dernières années. Ce rapport conclut qu’aucune évolution significative n’affecte la nécessité d’acquérir de nouveaux moyens de protection de l’espace aérien et qu’il faudra continuer à disposer d’un nombre suffisant d’avions de combat et de moyens de défense sol-air pour protéger et défendre efficacement l’espace aérien suisse. L’évolution négative de la situation internationale en matière de sécurité au cours de ces deux dernières années et les contraintes de temps liées à ces projets d’acquisition rendent l’action d’autant plus urgente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affaires compensatoires : pas de compensation intégrale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport, l’expert externe Kurt Grüter reconnaît les efforts déployés par la Confédération pour accroître la transparence des affaires compensatoires. Il reste toutefois encore un potentiel d’amélioration. Kurt Grüter note également que les affaires compensatoires enfreignent le principe de la liberté du commerce et de l’industrie. Ce mécanisme doit donc être utilisé exclusivement et spécifiquement pour renforcer la base industrielle suisse, ce qui est essentiel pour la sécurité et la défense du pays. En outre, seules les affaires compensatoires directes et les affaires compensatoires indirectes relatives à la technologie et à l’industrie de sécurité sont pertinentes. Le rapport recommande de renoncer à d’autres affaires compensatoires indirectes. Dans ce contexte et compte tenu du volume de 6 à 7 milliards de francs, une compensation à hauteur de 100% serait difficilement réalisable. Des affaires compensatoires directes de l’ordre de 20 % et des affaires compensatoires indirectes de l’ordre de 40 % destinées à la technologie et à l’industrie de sécurité sont davantage réalistes, à condition que la qualité des programmes industriels ad hoc soit soigneusement évaluée dans la comparaison des offres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avis externe supplémentaire sur le rapport d’experts : un arrêté de planification pour l’avion de combat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claude Nicollier a formulé un avis indépendant sur le rapport d’experts Avenir de la défense aérienne en parallèle à sa fonction d’enseignant à l’EPFL. Il relève la qualité exceptionnelle du rapport, ainsi que la pertinence de son contenu, louant le soin apporté et le grand professionnalisme des experts. Il estime ainsi que ce rapport lance le renouvellement des moyens de défense aérienne sur des bases solides et cohérentes. Il est en outre d’avis que le contenu du rapport devrait être sanctionné comme base pour tous les travaux, liés de près ou de loin au projet Air2030. Par ailleurs, Claude Nicollier recommande de proposer un nouveau projet d’arrêté de planification ne concernant que l’avion de combat et précisant que le Conseil fédéral ne prendra en aucun cas la décision sur le type d’avion avant de connaître les résultats d’un éventuel référendum facultatif. Parmi les quatre options présentées dans le rapport, Claude Nicollier recommande de favoriser fortement la deuxième option, soit le remplacement de l’actuelle flotte par une quarantaine d’avions de combat modernes et le renouvellement de la défense sol-air, et de mettre en place tout ce qui est possible pour s’en approcher au mieux avec l’enveloppe financière disponible.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Chef Communication DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="190825">
        <title>Rapport sur l’état de la menace et ses conséquences sur la protection de l’espace aérien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>365</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190826">
        <title>Avis indépendant sur le rapport du groupe d'experts - Claude Nicollier (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8003</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56811.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190827">
        <title>Bericht Offsets bei Rüstungsbeschaffungen - Kurt Grüter (Deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190832">
        <title>Évaluation des affaires compensatoires compensatoires pour les acquisitions d’armement - Kurt Grüter</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190829">
        <title>Air2030 – Protection de l’espace aérien</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/defense/protection-espace-aerien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Air2030: presentati i rapporti supplementari</title>
      <lead>La consigliera federale Viola Amherd intende farsi un quadro preciso in merito al Programma Air2030 per l’acquisto di nuovi aerei da combattimento e di un nuovo sistema di difesa terra-aria a lunga gittata prima di sottoporre una proposta al Consiglio federale sull’ulteriore modo di procedere. A tal fine ha chiesto la redazione di tre rapporti supplementari: un secondo parere da parte di Claude Nicollier sul rapporto «Difesa aerea del futuro» presentato da un gruppo di esperti, una valutazione degli affari di compensazione (offset), redatta dall’ex direttore del Controllo federale delle finanze Kurt Grüter, e un’analisi della situazione di minaccia, allestita in seno al DDPS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consigliera federale Viola Amherd, capo del DDPS, ha preso atto dei tre rapporti supplementari. I risultati confluiranno negli ulteriori lavori del Programma Air2030. Gli aspetti formali della proposta di acquisto di nuovi aerei da combattimento e di un nuovo sistema di difesa terra-aria, da sottoporre al Parlamento, saranno definiti dal Consiglio federale prevedibilmente già prima dell’estate 2019. Per quanto concerne gli aspetti tecnici dell’acquisto di nuovi aerei da combattimento, sono attualmente in corso i test in volo e al suolo dei cinque velivoli candidati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situazione di minaccia: necessari mezzi sufficienti per la protezione dello spazio aereo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto sulla situazione di minaccia, elaborato sotto la direzione della signora Pälvi Pulli, capo del settore Politica di sicurezza DDPS, comprende una valutazione aggiornata della situazione di minaccia e un confronto con le analisi eseguite negli anni scorsi e servite da base per le decisioni adottate sinora sul rinnovo dei mezzi per la protezione dello spazio aereo. Nel quadro della propria analisi gli autori del rapporto hanno concluso che non vi sono stati nuovi sviluppi di rilievo e tali da modificare sostanzialmente il fabbisogno di nuovi mezzi per la protezione dello spazio aereo. La nuova analisi conferma che anche in futuro sarà necessario disporre di un numero sufficiente di aerei da combattimento e di mezzi di difesa terra-aria per poter proteggere e difendere in maniera efficace lo spazio aereo del Paese. La necessità di agire è più elevata a causa dell’evoluzione negativa della situazione in materia di sicurezza a livello internazionale negli scorsi due anni e dei tempi necessari per i progetti d’acquisto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affari offset: compensazione inferiore al 100%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto l’esperto esterno Kurt Grüter riconosce gli sforzi della Confederazione volti a realizzare una maggiore trasparenza nell’ambito degli affari offset. Sarebbero tuttavia necessari ulteriori miglioramenti. Grüter ritiene inoltre che gli affari offset siano contrari al principio del libero commercio estero e debbano essere adottati esclusivamente e in maniera mirata per il rafforzamento della base industriale indispensabile per la sicurezza e la difesa della Svizzera. In tale contesto sarebbero determinanti unicamente gli affari offset diretti e gli affari offset indiretti orientati alla base tecnologica e industriale funzionale alla sicurezza. Al di fuori di tale contesto non dovrebbero più essere realizzati affari offset indiretti. Alla luce di tali considerazioni e a causa del volume d’acquisto complessivo di 6–7 miliardi di franchi dovrebbe essere difficilmente realizzabile una compensazione del 100%. Paiono maggiormente realizzabili affari offset diretti pari al 20% del volume d’acquisto e affari offset indiretti, orientati alla base tecnologica e industriale determinante per la sicurezza, pari al 40% del volume d’acquisto, a condizione che nell’ambito della valutazione delle offerte sia attentamente analizzata la qualità dei programmi industriali determinanti per la sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Secondo parere sul rapporto del gruppo di esperti: decisione programmatica per l’acquisto di aerei da combattimento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claude Nicollier ha elaborato il suo parere indipendente sul rapporto «Difesa aerea del futuro», presentato da un gruppo di esperti, parallelamente al suo insegnamento presso il PFL. Nel suo parere mette in risalto l’elevata qualità del rapporto «Difesa aerea del futuro» e la pertinenza dei contenuti, elaborati con grande professionalità. Nicollier conclude pertanto che il rinnovo dei mezzi per la protezione dello spazio aereo è stato avviato sulla scorta di basi solide e coerenti, esposte nel rapporto analizzato. Ritiene inoltre che i contenuti del rapporto del gruppo di esperti dovrebbero essere adottati come base vincolante per tutti i lavori preliminari concernenti direttamente o indirettamente il progetto Air2030. Del rimanente, Claude Nicollier consiglia di presentare un nuovo progetto di decisione programmatica, concernente unicamente gli aerei da combattimento e contenente la precisazione che prima dei risultati di un eventuale referendum facoltativo il Consiglio federale non prenderà alcuna decisione in merito al tipo di aereo. In merito alle quattro opzioni esposte nel rapporto del gruppo di esperti, Nicollier raccomanda di favorire energicamente l’adozione dell’opzione 2, consistente nella sostituzione della flotta attuale di aerei da combattimento con circa 40 aerei da combattimento moderni e nel rinnovo della difesa anti-aerea. L’autore raccomanda inoltre di mettere in atto tutte le misure possibili per avvicinarsi al meglio a tale obiettivo con le risorse finanziarie a disposizione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Capo Comunicazione DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="190824">
        <title>Bericht zur Bedrohungslage und den Konsequenzen für den Schutz des Luftraums (Deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>471</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56765.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190826">
        <title>Avis indépendant sur le rapport du groupe d'experts - Claude Nicollier (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8003</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56811.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="190827">
        <title>Bericht Offsets bei Rüstungsbeschaffungen - Kurt Grüter (Deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="190830">
        <title>Air2030 – Protezione dello spazio aereo</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/difesa/protezione-spazio-aereo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5400" org-id="505">
        <name lang="de">Kompensationsgeschäfte</name>
        <name lang="fr">Affaires de compensation</name>
        <name lang="it">Affari di compensazione</name>
        <name lang="en">Offset Transactions</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
