<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75225" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bruttoinlandprodukt im 1. Quartal 2019: Inland- und Auslandnachfrage tragen das Wachstum</title>
      <lead>Das BIP der Schweiz stieg im 1. Quartal 2019 um 0,6 %. In erster Linie stützte die anziehende Inlandnachfrage das Wachstum. Auch vom Aussenhandel kamen positive Impulse. Die Wertschöpfung wuchs in den meisten Branchen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BIP der Schweiz wuchs im 1. Quartal 2019 um 0,6 %, nach 0,3 % (revidiert) im Vorquartal.* Wie in anderen europäischen Ländern beschleunigte sich das Wachstum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der private Konsum (+0,4 %) konnte erstmals seit sechs Quartalen wieder leicht überdurchschnittlich wachsen. Die Konsumausgaben stiegen fast in allen Bereichen, am stärksten bei der Gesundheit, gefolgt von der Mobilität. Die Bauinvestitionen (+0,5 %) wuchsen ansehnlich, nachdem sie in der zweiten Jahreshälfte 2018 leicht zurückgegangen waren. Die Wertschöpfung im Baugewerbe (+1,9 %) stieg so stark wie seit Ende 2017 nicht mehr; die Umsätze zogen sowohl im Tief- als auch im Hochbau an. Ebenfalls positiv entwickelten sich die Ausrüstungsinvestitionen (+1,5 %), und dies breit abgestützt über die Rubriken. Insbesondere in Forschung und Entwicklung, Fahrzeuge und EDV-Dienstleistungen wurde mehr investiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestützt durch die anziehende Binnennachfrage und die steigenden Dienstleistungsexporte (+1,7 %), entwickelten sich die meisten Dienstleistungsbranchen im 1. Quartal positiv. Im bedeutenden Sektor der unternehmensnahen Dienstleistungen (+0,4 %) setzte sich das leicht überdurchschnittliche Wachstum des Vorquartals fort. Im Gesundheitssektor (+0,8 %) liess das Tempo nur leicht nach. Auch im Handel (+0,5 %) stieg die Wertschöpfung nach fünf negativen Quartalen erstmals wieder, gestützt durch die positive Entwicklung des Grosshandels. Schliesslich konnte auch die Finanzbranche (+0,7 %) wieder expandieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das verarbeitende Gewerbe (+1,5 %) wuchs wie im Vorquartal dynamisch. Die Produktion stieg zum einen in der Pharmabranche, zum anderen aber auch bei den Uhren und Präzisionsinstrumenten. Dies nicht zuletzt dank der internationalen Nachfrage nach Schweizer Produkten: Die Warenexporte** (+2,2 %) wuchsen im 1. Quartal erneut. Gleichzeitig stiegen auch die Importe** von Waren und Dienstleistungen (+2,0 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal der preisbereinigten, verketteten, saison- und kalenderbereinigten volkswirtschaftlichen Aggregate nach ESVG 2010.&lt;br /&gt;** Ohne nicht monetäres Gold und Wertsachen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 462 29 59 Ronald Indergand, SECO, Leiter des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 460 55 58 Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel.: +41 58 463 52 75</contact>
      <attachment id="190342">
        <title>Medienmitteilung und Tabellen vom 28.05.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57098.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>PIB au 1er trimestre 2019 : demande intérieure et demande étrangère soutiennent la croissance</title>
      <lead>Le PIB de la Suisse a progressé de 0,6 % au 1er trimestre 2019. La demande intérieure a été le principal moteur de la croissance. Le commerce extérieur y a également contribué. La valeur ajoutée a progressé dans la plupart des branches.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après avoir enregistré une hausse de 0,3 % (chiffre révisé) au trimestre précédent, le PIB de la Suisse a progressé de 0,6 % au 1er trimestre de 2019*. À l’instar d’autres économies européennes, la croissance de l’économie suisse s’est accélérée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la première fois depuis 6 trimestres, la consommation privée (+0,4 %) a marqué une hausse légèrement supérieure à la moyenne. Les dépenses de consommation finale ont crû dans presque tous les domaines, la santé en tête, suivie de la mobilité. Les investissements dans la construction (+0,5 %) ont affiché une croissance notable après avoir quelque peu reculé au 2e semestre 2018. La valeur ajoutée dans la construction (+1,9 %) n’avait plus progressé aussi fortement depuis fin 2017 ; les chiffres d’affaires se sont inscrits en hausse tant dans le bâtiment que dans le génie civil. Les investissements en biens d’équipement ont eux aussi enregistré une évolution positive (+1,5 %), largement étayée par les différentes rubriques. L’investissement a notamment été supérieur dans la recherche et le développement, les véhicules et les services informatiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bénéficiant de la reprise de la demande intérieure et de la hausse des exportations de services (+1,7 %), la plupart des branches du tertiaire ont enregistré une évolution positive au 1er trimestre. Le secteur important des services proches des entreprises (+0,4 %) a maintenu la croissance légèrement supérieure à la moyenne du trimestre précédent. Dans le secteur de la santé (+0,8 %), le rythme n’a que légèrement ralenti. Dans le commerce également (+0,5 %), après 5 trimestres négatifs, la valeur ajoutée s'est à nouveau inscrite en hausse, soutenue par l’évolution positive du commerce de gros. Enfin, le secteur financier (+0,7 %) a lui aussi connu une expansion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’industrie manufacturière (+1,5 %) a affiché une solide dynamique, comme au trimestre précédent. La production s’est accrue dans le secteur pharmaceutique, mais également dans les montres et les instruments de précision, notamment grâce à la demande internationale de produits suisses : les exportations de marchandises** (+2,2 %) ont de nouveau augmenté au 1er trimestre. Les importations de biens et services** (+2,0 %) ont, elles aussi, progressé durant cette période.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Taux de croissance par rapport au trimestre précédent des données réelles, chaînées, désaisonnalisées et corrigées des effets calendaires (agrégats économiques selon le Système européen des comptes 2010 [SEC 2010]).&lt;br /&gt;** Sans or non monétaire ni objets de valeur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, chef de la Direction de la politique économique, +41 58 462 29 59 Ronald Indergand, SECO, chef du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 460 55 58 Antje Baertschi, cheffe de la Communication du SECO, Tel. +41 58 463 52 75</contact>
      <attachment id="190343">
        <title>Communiqué de presse et tableaux du 28.05.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57099.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotto interno lordo nel 1° trimestre 2019: la domanda nazionale e quella estera sostengono la crescita</title>
      <lead>Nel 1° trimestre 2019 il PIL della Svizzera è cresciuto dello 0,6%. La domanda nazionale è al rialzo e ha sostenuto la crescita. Ha inoltre dato impulsi positivi il commercio estero. Il valore aggiunto è aumentato nella maggior parte dei settori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 1° trimestre 2019 il PIL svizzero è cresciuto dello 0,6%, dopo lo 0,3 % (rivisto) nel trimestre precedente*. Come in altri Paesi europei la crescita ha dunque conosciuto un’accelerazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la prima volta dopo cinque trimestri i consumi privati (+0,4 %) sono tornati a crescere in misura leggermente superiore alla media. Le spese per i consumi infatti sono salite in quasi tutti i settori, ma soprattutto in quello della salute, seguito dalla mobilità. Gli investimenti nell’edilizia (+0,5 %) sono visibilmente aumentati dopo il lieve calo accusato nel secondo semestre del 2018. Nel ramo edilizio (+1,9 %) il valore aggiunto è tornato a crescere a ritmi mai visti dalla fine del 2017 e i fatturati sono incrementati (edilizia e genio civile). Sviluppo positivo anche per gli investimenti nei beni di equipaggiamento (1,5 %), sostenuto ampiamente da tutte le voci. Si è investito di più, in particolare, nella ricerca &amp; sviluppo, nei veicoli a motore e nei servizi informatici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sostenuti da un mercato interno che tira e dall’incremento dell’export di servizi (+1,7 %) la maggior parte dei settori del terziario si è sviluppata positivamente nel 1° trimestre. In un settore importante come quello dei servizi alle imprese (+0,4 %) si è confermata la crescita leggermente superiore alla media già osservata nel trimestre precedente. Bene anche il ramo sanitario (+0,8 %), seppur con un po’ meno di slancio. Anche nel commercio (+0,5 %) il valore aggiunto è tornato a crescere per la prima volta dopo cinque trimestri negativi, sostenuto dall’andamento positivo del commercio all’ingrosso. Infine, anche il settore finanziario (+0,7 %) ha saputo nuovamente espandersi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come già nel trimestre precedente, l’industria manifatturiera (+1,5 %) è cresciuta dinamicamente. La produzione è aumentata non solo nel ramo farmaceutico ma anche nel comparto dell’orologeria e degli strumenti di precisione. Lo si deve, non da ultimo, alla richiesta di prodotti svizzeri a livello internazionale: le esportazioni di merci** (+2,2 %) sono nuovamente cresciute nel 1° trimestre. Nel contempo sono incrementate anche le importazioni** di beni e servizi (+2,0 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Tassi di variazione rispetto al trimestre precedente degli aggregati economici concatenati, destagionalizzati, corretti per gli effetti di calendario e depurati dalle variazioni di prezzo secondo il SEC 2010.&lt;br /&gt;** Esclusi oro non monetario e oggetti di valore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, capo della Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 29 59 Ronald Indergand, SECO, capo del settore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 460 55 58 Antje Baertschi, responsabile Comunicazione e portavoce SECO, tel. +41 58 463 52 75</contact>
      <attachment id="190344">
        <title>Comunicato stampa e tabelle - 28.05.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Gross domestic product in the 1st quarter of 2019: domestic and foreign demand support growth</title>
      <lead>Switzerland’s GDP rose by 0.6% in the 1st quarter of 2019. Growth was driven primarily by increasing domestic demand. Foreign trade also provided positive impetus. Value added grew in most sectors.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland’s GDP rose by 0.6% in the 1st quarter of 2019, after increasing by 0.3% (revised) in the previous quarter.* As in other European countries, growth accelerated.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Private consumption (+0.4%) saw slightly above-average growth for the first time in six quarters. Consumption expenditures increased in almost all segments and most significantly in healthcare, followed by mobility. Investment in construction (+0.5%) grew considerably after experiencing a small decline in the second half of 2018. Value added in construction (+1.9%) climbed more sharply than it had since the end of 2017. Construction turnover was boosted both in construction of buildings and in civil engineering. Investment in equipment also recorded a positive development (+1.5%) spread across many categories. Research and development, vehicles and IT services saw increased investment in particular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Supported by growing domestic demand and rising exports of services (+1.7%), most service sectors developed positively in the 1st quarter. In the important sector of business-related services (+0.4%), the slightly above-average growth of the previous quarter continued, while in healthcare (+0.8%) the pace only slowed marginally. In trade (+0.5%), too, value added made gains again for the first time after five negative quarters, bolstered by the positive development in wholesale. Finally, the finance sector (+0.7%) also returned to growth.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As in the previous quarter, manufacturing (+1.5%) saw dynamic growth. Production stepped up in the pharmaceutical industry as well as in watchmaking and precision instruments. This was not least due to international demand for Swiss products, with exports of goods** (+2.2%) growing again in the 1st quarter. At the same time, imports** of goods and services also rose (+2.0%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Percentage changes on the previous quarter of chained series, price, seasonal and calendar-adjusted national accounts aggregates in accordance with ESA 2010.&lt;br /&gt;** Excluding non-monetary gold and valuables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="190345">
        <title>Press release and tables from 28.05.2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
