<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101096" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Handelsabhängigkeiten dank Diversifizierung begrenzt</title>
      <lead>Geopolitische Spannungen und Lieferkettenverwerfungen stellen insbesondere offene Volkswirtschaften vor Herausforderungen. Zu diesem Schluss kommt der am 22. Mai 2024 vom Bundesrat gutgeheissene Bericht «Handelsabhängigkeiten der Schweiz». Die Abhängigkeiten der Schweiz sind insgesamt jedoch überschaubar und meist unproblematisch. Der Bundesrat möchte durch eine weitere Diversifizierung der Handelsflüsse die Versorgungssicherheit stärken. Die Schweiz prüft zudem die Beteiligung an neuen internationalen Initiativen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wertmässig betreffen die Handelsabhängigkeiten weniger als zwei Prozent der Schweizer Warenimporte. In der Tendenz nahm dieser Wert zu, insbesondere für Importe aus China. Von den 195 identifizierten Gütern mit Abhängigkeiten ist eine grosse Mehrheit nicht als problematisch einzustufen. 18 Güter fallen unter das Landesversorgungsgesetz (z.B. entkoffeinierter Kaffee oder Maniokstärke); diese stammen jedoch jeweils aus diversen Ländern und sind bei Bedarf gut ersetzbar. 14 Güter wie Laptops oder Empfangsgeräte für den Rundfunk könnten Teil kritischer Infrastrukturen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Analyse orientiert sich an der Methodik der EU und es wurden alle zur Verfügung stehenden Handelsdaten verwendet. Der Bundesrat ist sich bewusst, dass weitere Risiken bestehen können, beispielsweise aufgrund indirekter Abhängigkeiten bei Importen über Drittstaaten. Er erachtet jedoch industriepolitische Initiativen zum Abbau von Abhängigkeiten nicht als zielführend. Beispielsweise würde eine vom Bundesrat getriebene Rückverlagerung einzelner Produktionsschritte die Abhängigkeiten nur auf vorgelagerte Produktionsstufen verschieben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat bekräftigt, dass das Lieferkettenmanagement der Unternehmen im Umgang mit Handelsabhängigkeiten zentral bleibt. Diese erkennen allfällige Abhängigkeiten am schnellsten und können sie effizient adressieren. Eine Umfrage von mittelgrossen und grossen Schweizer Industrieunternehmen hat ergeben, dass diese sich vertieft mit solchen Risiken auseinandersetzen und bewusst aus ihrer Sicht geeignete Massnahmen treffen. Der Bundesrat unterstützt die Unternehmen bei diesen Tätigkeiten. Im Fokus stehen dabei möglichst gute Voraussetzungen für eine weitere (geographische) Diversifizierung der Handelsflüsse. Hierzu gehört etwa das neulich unterzeichnete Freihandelsabkommen mit Indien oder die Aufhebung der Industriezölle Anfang 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem geht der Bundesrat Abhängigkeiten zielgerichtet in Bereichen an, wo die Erfüllung hoheitlicher Aufgaben erheblich bedroht sein könnte. Dies unter anderem im Rahmen der Strategie zum Schutz kritischer Infrastruktur und der Massnahmen der wirtschaftlichen Landesversorgung. Aktuell wird etwa das dazugehörige Bundesgesetz basierend auf den Lehren der letzten Krisen teilrevidiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht erfüllt die Postulate der Sozialdemokratischen Fraktion vom 9. Mai 2022 «Folgen des Krieges in der Ukraine. Langfristige strategische Abhängigkeiten evaluieren und reduzieren» und Marti vom 4. Mai 2023 «Systematische Versorgungsstrategie für essenzielle und kritisch-strategische Güter».&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF Tel: 058 462 20 07 E-Mail: info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="274403">
        <title>Handelsabhängigkeiten der Schweiz Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4672</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274405">
        <title>Handelsabhängigkeiten der Schweiz und die Lieferkettenpolitik des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>592</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87747.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse limite ses dépendances commerciales grâce à la diversification</title>
      <lead>Les tensions géopolitiques et les perturbations des chaînes d’approvisionnement posent des défis, notamment aux économies ouvertes. C’est ce qui ressort du rapport intitulé « Les dépendances commerciales de la Suisse », approuvé par le Conseil fédéral le 22 mai 2024. Dans l’ensemble, les dépendances commerciales de la Suisse sont toutefois limitées et ne posent pas problème pour la plupart. Le Conseil fédéral souhaite diversifier encore les flux commerciaux pour accroître la sécurité de l’approvisionnement. La Suisse examine en outre une éventuelle participation à de nouvelles initiatives internationales.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les dépendances commerciales représentent moins de 2 % de la valeur des marchandises importées par la Suisse. On observe une tendance à la hausse, en particulier pour les importations depuis la Chine. Sur les 195 biens identifiés pour lesquels la Suisse est tributaire de fournisseurs étrangers, une grande majorité ne sont pas considérés comme problématiques. Parmi les biens concernés, 18 relèvent de la loi sur l'approvisionnement du pays (café décaféiné, fécule de manioc, p. ex.), mais proviennent de divers pays et peuvent être aisément remplacés au besoin ; 14 biens (ordinateurs portables, appareils récepteurs de radiodiffusion, p. ex.) pourraient faire partie de systèmes ou d'installations potentiellement essentiels pour le fonctionnement de l'économie et les moyens de subsistance de la population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'analyse s'est basée sur la méthodologie appliquée par l'UE et a utilisé toutes les données commerciales à disposition. Le Conseil fédéral est conscient de l'existence d'autres risques potentiels, liés par exemple aux dépendances indirectes en cas d'importation à partir de pays tiers. Il estime toutefois que les initiatives de politique industrielle ne permettent pas de réduire les liens de dépendance. À titre d'exemple, une relocalisation de certaines étapes de production portée par l'État ne ferait que déplacer les liens de dépendance aux échelons de production situés en amont.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral réaffirme que la gestion des chaînes d'approvisionnement par les entreprises reste centrale pour faire face aux dépendances commerciales. Les entreprises sont les mieux placées pour identifier au plus vite les éventuelles dépendances et y apporter une réponse efficace. Une enquête auprès de moyennes et grandes entreprises industrielles a montré que ces dernières analysent les risques en détail et mettent en place les mesures qu'elles estiment appropriées. Le Conseil fédéral soutient les entreprises dans ces activités, en créant notamment des conditions aussi favorables que possible à une plus grande diversification (géographique) des flux commerciaux. À cet égard, il convient par exemple de mentionner l'accord de libre-échange récemment signé avec l'Inde et la suppression, début 2024, des droits de douane industriels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s'attaque par ailleurs de manière ciblée aux dépendances dans les domaines où elles pourraient fortement mettre en péril l'accomplissement de tâches relevant de la puissance publique. Il a notamment arrêté des mesures au titre de la stratégie nationale de protection des infrastructures critiques et de l'approvisionnement économique du pays. La loi sur l'approvisionnement du pays fait précisément l'objet d'une révision partielle sur la base des enseignements tirés des dernières crises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport a été rédigé en réponse aux postulats du Groupe socialiste du 9 mai 2022 (« Conséquences de la guerre en Ukraine. Identifier et réduire les dépendances stratégiques de long terme ») et Marti du 4 mai 2024 (« Stratégie d'approvisionnement systématique en biens essentiels et indispensables sur le plan stratégique »).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="274404">
        <title>Les dépendances commerciales de la Suisse Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274406">
        <title>Dépendances commerciales de la Suisse et politique du Conseil fédéral relative à la chaîne d’approvisionnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>501</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La diversificazione permette di contenere le dipendenze commerciali della Svizzera</title>
      <lead>Secondo il rapporto concernente i fattori di dipendenza commerciale della Svizzera, adottato il 22 maggio 2024 dal Consiglio federale, sono soprattutto le economie aperte a risentire delle tensioni geopolitiche e delle interruzioni delle catene di rifornimento. Per la Svizzera si tratta comunque in generale di dipendenze contenute e, nella maggior parte dei casi, non problematiche. Il Consiglio federale prevede di rafforzare la sicurezza dell’approvvigionamento differenziando maggiormente i flussi commerciali. La Svizzera sta inoltre valutando la partecipazione a nuove iniziative a livello internazionale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Meno del due per cento del valore delle importazioni di merci in Svizzera concerne una dipendenza commerciale e, soprattutto per quanto riguarda le importazioni dalla Cina, si osserva una tendenza al rialzo. Tuttavia, per gran parte dei circa 195 beni che possono costituire un fattore di dipendenza non sussistono problemi. Tra i beni in questione, 18 rientrano nel campo d'applicazione della legge sull'approvvigionamento del Paese (ad es. il caffè decaffeinato o l'amido di manioca); però sono prodotti di provenienza diversa, facilmente sostituibili in caso di necessità. Nel caso di 14 prodotti - tra cui laptop e ricevitori radio-tv - si tratta di un loro eventuale impiego nel quadro di sistemi o dispositivi essenziali ai fini del funzionamento dell'economia, o di importanza vitale per la popolazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il procedimento seguito per l'analisi corrisponde a una metodologia adottata nell'Unione europea, e si avvale di tutti i dati commerciali disponibili. Il Consiglio federale è consapevole che potrebbero nascere ulteriori rischi, legati ad esempio alle importazioni che transitano da Paesi terzi (fattori di dipendenza indiretta). Ritiene tuttavia che delle iniziative di politica industriale volte a eliminare i fattori di dipendenza sarebbero inefficaci. Se il Consiglio federale promuovesse, ad esempio, la rilocalizzazione di singole fasi di produzione, si otterrebbe soltanto un trasferimento dei problemi legati alle dipendenze commerciali, cioè alle fasi di produzione anteriori. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, per quanto attiene ai fattori di dipendenza la gestione delle catene di rifornimento da parte delle imprese rimane d'importanza centrale. Queste ultime riescono a intervenire più rapidamente e con maggiore efficacia. Stando a un sondaggio effettuato presso industrie svizzere medio-grandi, i rischi in questione sono oggetto di attenta analisi da parte degli imprenditori interessati, che adottano a ragion veduta le misure ritenute necessarie. Il Consiglio federale coadiuva le imprese nello svolgimento di queste attività, focalizzandosi sulla creazione di condizioni ottimali ai fini di un'ampia differenziazione (geografica) dei flussi commerciali. Si possono citare, a questo proposito, l'accordo di libero scambio recentemente sottoscritto con l'India, o l'abrogazione, dall'inizio di quest'anno, dei dazi industriali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorre aggiungere che il Consiglio federale si occupa soprattutto dei fattori di dipendenza nei settori in cui potrebbero insorgere gravi rischi per l'adempimento dei compiti sovrani: ad esempio per quanto riguarda la strategia di protezione delle infrastrutture critiche e le misure in ambito di approvvigionamento economico del Paese. In questa materia è in corso una revisione parziale della legge federale pertinente, che tiene conto delle esperienze maturate durante le crisi più recenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto adempie al postulato «Conseguenze della guerra in Ucraina. Valutare e ridurre le dipendenze strategiche», depositato dal Gruppo socialista il 9 maggio 2022, e al postulato «Strategia di approvvigionamento sistematica per beni essenziali e strategicamente critici», depositato dalla consigliera nazionale Marti il 4 maggio 2023.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR Tel: 058 462 20 07 e-mail: info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="274403">
        <title>Handelsabhängigkeiten der Schweiz Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4672</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274404">
        <title>Les dépendances commerciales de la Suisse Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274407">
        <title>Le dipendenze commerciali della Svizzera e la politica del Consiglio federale in materia di catene di approvvigionamento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>768</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
