<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101105" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue EKM-Studie: Einbürgerung als Privileg</title>
      <lead>Die ordentliche Einbürgerung ist seit der Einführung des neuen Bürgerrechtsgesetzes 2018 selektiver geworden: Der Anteil von Hochqualifizierten und gut situierten Personen ist markant angestiegen und die Zahl wenig qualifizierter und schlecht situierter Personen ist deutlich zurückgegangen. Dies zeigt die Studie «Ordentlich einbürgern in der Schweiz», welche im Auftrag der Eidgenössischen Migrationskommission EKM verfasst wurde. Die statistisch nachgewiesene Selektivität ist laut Studie einerseits eine Folge der deutlich restriktiveren gesetzlichen Vorgaben. Andererseits ist sie eine Konsequenz der Handlungsspielräume, die das Bürgerrechtsgesetz des Bundes den Kantonen zugesteht. Basierend auf diesen neuen Erkenntnissen zeigt die Studie Wege auf, wie die Einbürgerung in Zukunft integrativer ausgestaltet werden könnte. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Untersuchung, durchgeführt von Forschenden der Universitäten Genf, Neuenburg und Basel, zeigt die Auswirkungen des neuen Bürgerrechtsgesetzes auf die ordentliche Einbürgerung in der Schweiz. Sie beleuchtet die ersten drei Jahre seit Einführung des neuen Rechts im Jahr 2018. In diesem Zeitraum erfolgten Einbürgerungen sowohl nach altem als auch nach neuem Recht, je nachdem, wann das Gesuch eingereicht wurde. Im Untersuchungszeitraum verfügte rund ein Drittel der nach altem Recht eingebürgerten Personen über einen Hochschulabschluss, nach neuem Recht sind es nun nahezu zwei Drittel. Der Anteil der Personen hingegen, die nach der obligatorischen Schule keine weiterführende Ausbildung absolviert haben, sank von 23.8 auf 8.5 Prozent. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Neue Restriktionen im Bundesgesetz des Bundes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Studie findet für die neue Selektivität die folgenden Erklärungen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2018 wurden für die Einbürgerung neue, restriktivere Kriterien eingeführt: Neu werden zum Verfahren nur noch Personen zugelassen, die seit mindestens zehn Jahren in der Schweiz leben und die im Besitz einer Niederlassungsbewilligung sind. Es gilt zu betonen, dass der aufenthaltsrechtliche Status Einfluss darauf hat, wie rasch Ausländerinnen und Ausländer in den Genuss einer Niederlassungsbewilligung kommen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um eingebürgert zu werden, müssen Gesuchstellende zudem die neu eingeführten Integrationskriterien erfüllen. Besondere Hürden bilden dabei die Sprachkenntnisse und die wirtschaftliche Unabhängigkeit. Diese Hürden zu bewältigen ist für weniger qualifizierte und schlecht situierte Personen eine Herausforderung. Für sie ist es schwieriger, sich die erforderlichen schriftlichen und mündlichen Sprachkenntnisse anzueignen. Zudem ist bei ihnen das Risiko grösser, Sozialhilfeleistungen beziehen zu müssen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Spielräume im Bundesgesetz führen zu ungleicher Praxis &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die statistisch festgestellte Selektivität hat in den Kantonen höchst unterschiedliche Ausprägungen. Die Unterschiede führt die Studie auf regulatorische und rechtliche Spielräume zurück, die der Bund den Kantonen eröffnet und die von diesen unterschiedlich genutzt werden: &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Kantonale Spielräume auf regulatorischer Ebene: Bereits heute haben fünf Kantone Sprachniveaus festgelegt, die über die bundesrechtlichen Anforderungen hinausgehen. Und rund ein Drittel der Kantone haben die Vorgaben, welche die Rückerstattung von Sozialhilfeleistungen betreffen, erhöht. Dies hat Folgen für weniger qualifizierte und schlechter situierte Personen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Kantonale Spielräume bei der Umsetzung der rechtlichen Vorgaben: Nach Massgabe des kantonalen Rechts prüfen die Einbürgerungsverantwortlichen in den Wohngemeinden, ob Gesuchstellende integriert und mit den schweizerischen Lebensverhältnissen vertraut sind. Dabei geniessen die Gemeinden sehr viel Autonomie. Auch dies führt zur Privilegierung von hoch qualifizierten und gut situieren Personen.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;h3&gt;Vorschläge für ein inklusiveres Bürgerrechtsgesetz&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ausgehend von der Erkenntnis, dass die Selektivität mit dem neuen, restriktiven ausgestalteten Bürgerrechtsgesetz des Bundes deutlich ausgeprägter ist, werden in der Studie verschiedene Wege zu einem inklusiveren System der Einbürgerung aufgezeigt und konkrete Handlungsvorschläge gemacht.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem werden in der Studie Ansätze für eine grundsätzliche Neuausrichtung des Bürgerrechts vorgeschlagen: namentlich die Reduktion des dreistufigen auf ein einstufiges Einbürgerungssystem, ein unkompliziertes, einheitliches und transparentes Verfahren für alle und ein Recht auf Einbürgerung für Personen, die in der Schweiz geboren und aufgewachsen sind.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;EKM fordert eine breite Debatte über die Einbürgerung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die EKM fordert nun aufgrund der vorliegenden Studienergebnisse eine breite Debatte über die Einbürgerung und ihre Regulatorien, auf allen föderalen Ebenen des Staates, in politischen Institutionen und Organisationen sowie mit der Zivilgesellschaft. «Menschen mit geringerer Qualifikation oder solche aus dem Asylbereich sehen sich zunehmend aus dem Einbürgerungsverfahren ausgeschlossen. Dies, weil sie aufgrund der strengeren Kriterien nicht zum Verfahren zugelassen werden und weil die Hürden deutlich erhöht wurden», konstatiert Manuele Bertoli, Präsident der Eidgenössischen Migrationskommission EKM. Dies sei eine Fehlentwicklung. Der Zugang zum Bürgerrecht sollte, so die Haltung der EKM, so gestaltet sein, dass er der Integration der gesamten Gesellschaft diene. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, Eidgenössische Migrationskommission EKM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="274580">
        <title>Studie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>983</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87798.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-05-23 09:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle étude de la CFM : La naturalisation, un privilège</title>
      <lead>Depuis l'introduction de la nouvelle loi sur la nationalité en 2018, la naturalisation ordinaire est devenue plus sélective : la part des personnes hautement qualifiées et aisées a augmenté de manière significative, et le nombre de personnes peu qualifiées et aux revenus plus faibles a nettement diminué. C'est ce que montre l'étude « La naturalisation ordinaire en Suisse », rédigée sur mandat de la Commission fédérale des migrations CFM. Les analyses statistiques effectuées démontrent une sélectivité nette qui découle d'une part des dispositions légales bien plus restrictives. D'autre part, cette sélectivité s’inscrit comme une conséquence des marges de manœuvre accordées aux cantons par la loi fédérale sur la nationalité. Se basant sur ces constats, l'étude propose des pistes pour rendre la naturalisation plus inclusive. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'enquête, menée par des chercheurs des Universités de Genève, Neuchâtel et Bâle, montre les effets de la nouvelle loi sur la nationalité LN sur la naturalisation ordinaire en Suisse. Elle couvre les trois années qui ont suivi l'introduction du nouveau droit en 2018, période durant laquelle les naturalisations se sont effectuées à la fois selon l'ancien et le nouveau droit, en fonction de la date de soumission de la demande. Sur cette période, environ un tiers des personnes naturalisées selon l'ancien droit disposaient d'un diplôme universitaire, contre près de deux tiers selon le nouveau droit. En revanche, la part des personnes n'ayant pas poursuivi leur formation au-delà de l'école obligatoire est passée de 23.8 à 8.5 pour cent. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nouvelles restrictions dans la loi fédérale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'étude avance les explications suivantes pour décrire cette nouvelle sélectivité :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2018, de nouveaux critères plus restrictifs ont été introduits. Désormais, seules les personnes vivant en Suisse depuis au moins dix ans et en possession d'un permis d'établissement sont admises à la procédure de naturalisation. Il convient de souligner que le statut en matière de droit des étrangers influence considérablement le délai dans lequel ceux-ci peuvent bénéficier d'un permis d'établissement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, pour être naturalisés, les candidats doivent remplir de nouveaux critères d'intégration. Les connaissances linguistiques et l'indépendance économique constituent des obstacles particuliers. Pour les personnes peu qualifiées et moins aisées, surmonter ces écueils est un défi, car il leur est plus difficile d'acquérir les connaissances linguistiques écrites et orales nécessaires. En outre, pour elles, le risque de devoir recourir à l'aide sociale est plus élevé. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les marges de manœuvre de la loi fédérale engendrent une pratique inégale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La sélectivité mise en évidence par les statistiques varie considérablement selon les cantons. L'étude attribue ces différences aux marges de manœuvre réglementaires et juridiques que la Confédération accorde aux cantons, et que ceux-ci utilisent différemment.&lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Marges de manœuvre cantonales au niveau réglementaire : cinq cantons ont d'ores et déjà fixé des niveaux de langue plus élevés que ceux exigés par la loi fédérale. Et environ un tiers des cantons a augmenté les exigences concernant le remboursement des prestations d'aide sociale. Cela impacte les personnes peu qualifiées aux revenus plus faibles.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Marges de manœuvre cantonales pour la mise en œuvre des directives juridiques : Conformément au droit cantonal, ce sont les responsables de la naturalisation qui évaluent dans les communes de résidence des candidats si ceux-ci sont intégrés et familiarisés avec les conditions de vie en Suisse. En cela, les communes jouissent d'une autonomie vaste. Cela peut conduire également à privilégier les personnes hautement qualifiées et aisées.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;h3&gt;Propositions pour une loi sur la nationalité plus inclusive&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Partant du constat que la sélectivité est nettement plus marquée depuis l'introduction de la nouvelle loi fédérale sur la nationalité, l'étude présente des pistes pour un système de naturalisation plus inclusif en proposant des mesures concrètes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, l‘étude propose des approches pour une réorientation fondamentale du droit de la nationalité, à savoir de passer d'une procédure de naturalisation à trois niveaux à un système de naturalisation à un seul niveau, une procédure simple, uniforme et transparente pour tous, et un droit à la naturalisation pour les personnes nées et ayant grandi en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La CFM demande un large débat sur la naturalisation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Au vu des résultats de l'étude, la CFM demande à présent un large débat sur la naturalisation et ses régulations, à tous les niveaux de l'État fédéral, dans les institutions et organisations politiques, ainsi qu'avec la société civile. « Les personnes peu qualifiées ou issues du domaine de l'asile se voient de plus en plus exclues de la procédure de naturalisation. Cela parce qu'elles ne sont pas admises à la procédure en raison de critères plus stricts et parce que les obstacles ont été nettement relevés », constate Manuele Bertoli, président de la Commission fédérale des migrations CFM. De l'avis de la CFM, il s'agit d'une dérive. L'accès à la naturalisation devrait être conçu de telle sorte qu'elle serve à l'intégration de la société dans son ensemble.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, Commission fédérale des migrations CFM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="274581">
        <title>Étude</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>992</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87799.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-05-23 09:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo studio della CFM: La naturalizzazione come privilegio</title>
      <lead>Dal 2018, ossia dall’entrata in vigore della revisione totale della legge federale sulla cittadinanza, la naturalizzazione ordinaria è divenuta più selettiva: è cioè significamene aumentata la quota di persone naturalizzate aventi un elevato livello di qualificazione e di reddito, a fronte di un netto calo di quelle poco qualificate e meno abbienti. Questo è quanto emerge dallo studio «Naturalizzazione ordinaria in Svizzera» realizzato su incarico della Commissione federale della migrazione CFM. Secondo lo studio, la selettività che emerge dall’analisi statistica dei dati è riconducibile sia a prescrizioni legali più restrittive sia ai margini di discrezionalità che la legge sulla cittadinanza concede ai Cantoni. Sulla base di queste considerazioni, lo studio mostra anche possibili soluzioni per rendere più inclusivo il sistema di naturalizzazione. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo studio condotto da alcuni specialisti delle Università di Ginevra, Neuchâtel e Basilea illustra gli effetti sulla naturalizzazione ordinaria in Svizzera della legge sulla cittadinanza riveduta. Nel periodo esaminato, compreso tra il 2018 e il 2021, le domande di naturalizzazione sono state trattate contemporaneamente in base al diritto previgente e al nuovo diritto, a seconda della data in cui erano state presentate. In questi tre anni circa un terzo delle persone naturalizzate in base al diritto previgente disponeva di un diploma universitario, mentre tra le naturalizzazioni secondo il nuovo diritto questa quota è salita a due terzi. Allo stesso tempo, la quota di persone che, dopo la scuola dell'obbligo, non ha seguito altre formazioni è invece diminuita, passando dal 23,8 all'8,5 per cento. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nuove restrizioni nella legge federale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo lo studio, la maggiore selettività scaturita dall'applicazione del nuovo diritto è riconducibile alle ragioni illustrate qui di seguito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2018 sono stati introdotti criteri più restrittivi per la naturalizzazione: in virtù delle nuove disposizioni, sono per esempio ammesse alla procedura solo le persone che vivono in Svizzera da almeno dieci anni e che possiedono un permesso di domicilio. Occorre peraltro sottolineare che lo status riconosciuto in base alla legge sugli stranieri influisce sui tempi di ottenimento del permesso di domicilio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per essere naturalizzate, le persone che hanno presentato domanda devono inoltre soddisfare i nuovi criteri di integrazione, tra cui rientrano un certo livello di conoscenze linguistiche e l'indipendenza economica. Questi due criteri rappresentano un ostacolo particolarmente ostico soprattutto per le persone poco qualificate e meno abbienti, sia per le difficoltà che esse hanno nell'acquisire le competenze linguistiche richieste, scritte e orali, sia perché sono più esposte all'eventualità di dover ricorrere all'aiuto sociale.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;I margini di discrezionalità della legge federale comportano una disparità di trattamento &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La selettività riscontrata con l'analisi statistica dei dati diverge notevolmente tra un Cantone e l'altro. Lo studio attribuisce tali discrepanze ai margini di manovra normativi e legali che la Confederazione concede ai Cantoni e di cui questi ultimi si avvalgono in modo diverso. &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Margini di manovra normativi: già oggi cinque Cantoni prevedono livelli di conoscenza linguistica superiori a quelli richiesti dalla legislazione federale. Inoltre, circa un terzo dei Cantoni ha inasprito i requisiti relativi al rimborso delle prestazioni sociali. Tutto ciò pregiudica le persone poco qualificate e meno abbienti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Margini di manovra nell'attuazione delle prescrizioni legali: conformemente al diritto cantonale, i responsabili in materia di naturalizzazione nei Comuni di domicilio dei richiedenti verificano se questi ultimi sono integrati e conoscono le condizioni di vita in Svizzera. In questo processo i Comuni godono di ampia autonomia. Anche questo fa sì che le persone altamente qualificate e benestanti risultino privilegiate.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;h3&gt;Proposte per una legge sulla cittadinanza più inclusiva&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Assodato che la nuova legge sulla cittadinanza, nettamente più restrittiva, è caratterizzata da una selettività molto marcata, lo studio riporta alcune proposte concrete per rendere il sistema di naturalizzazione più inclusivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nello studio sono inoltre delineate delle strategie per dare una nuova veste al diritto sulla cittadinanza: si propone per esempio di ridurre tre a uno i livelli in cui si articola il sistema di naturalizzazione, di rendere la procedura più semplice, uniforme e trasparente per tutti e di garantire il diritto alla naturalizzazione a chi è nato e cresciuto in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Dibattito a tutto campo sulla naturalizzazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sulla base dei risultati dello studio, la CFM raccomanda di condurre un dibattito a tutto campo sulla naturalizzazione e sulle norme che la disciplinano, coinvolgendo quindi tutti i livelli statali, le istituzioni e organizzazioni politiche e la società civile. «Le persone scarsamente qualificate oppure quelle del settore dell'asilo si vedono sempre più escluse dalla procedura di naturalizzazione. Questo perché a causa di criteri e requisiti più restrittivi non sono ammesse alla procedura», constata Manuele Bertoli, presidente della CFM. Una tendenza di questo tipo è tutt'altro che auspicabile. La CFM sostiene che l'accesso alla naturalizzazione dovrebbe essere concepito in modo tale da favorire l'integrazione intesa a livello della società nel suo insieme.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, Commissione federale della migrazione CFM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="274582">
        <title>Studio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87800.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
