<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101022" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SVGW – Lidl Schweiz ruft das Abflammgerät der Marke «Parkside» wegen Brandgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit dem Fachverband für Wasser, Gas und Wärme (SVGW) ruft Lidl Schweiz das Abflammgerät der Marke « Parkside » mit der IAN 415839_2210 zurück. Es besteht die Gefahr eines unkontrollierten Gasaustrittes, was mit einer Brandgefahr verbunden ist. Betroffene Kunden erhalten den Kaufpreis auch ohne Vorlage des Kassenbons rückerstattet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dem betroffenen Artikel wurde ein in der Schweiz nicht kompatibler Druckminderer für die Gasflasche beigelegt. Bei Verwendung des nicht kompatiblen Druckminderers kann eine Undichtheit des Anschlusses und somit ein unkontrollierter Gasaustritt nicht ausgeschlossen werden, was mit einer Brandgefahr verbunden ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produktrückruf betroffen sind die Abflammgeräte der Marke « Parkside » mit der IAN 415839_2210 (siehe Typenschild auf dem Brennrohr des Artikels). Der Artikel wurde bei Lidl Schweiz seit 14.09.2023 und 18.04.2024 verkauft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffene Konsumentinnen und Konsumenten werden gebeten die Abflammgeräte nicht mehr zu verwenden und diese in einer Lidl Filiale zurückzugeben. Der Kaufpreis wird auch ohne Vorlage des Kassenbons rückerstattet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten Lidl Schweiz kontaktieren: Telefon : +41 71 588 05 10</contact>
      <attachment id="274052">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87610.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274053">
        <title>Informationsschreiben von Lidl Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SVGW – Lidl Suisse rappelle le brûleur de la marque «Parkside» en raison d’un risque d’incendie</title>
      <lead>En collaboration avec l’Association pour l’eau, le gaz et la chaleur (SVGW), Lidl Suisse rappelle le brûleur de la marque « Parkside » portant le numéro de référence IAN 415839_2210. Il existe un risque de fuite de gaz incontrôlée et donc d’incendie. Les consommatrices et consommateurs concernés se verront rembourser le prix d’achat même sans présentation du ticket de caisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'article concerné a été vendu accompagné d'un réducteur de pression non compatible avec la bouteille de gaz en Suisse. En cas d'utilisation de ce réducteur de pression, une fuite de gaz incontrôlée due à un défaut d'étanchéité du raccord peut engendrer un risque d'incendie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sont concernés les brûleurs de la marque « Parkside » portant le numéro de référence IAN 415839_2210 (cf. plaque sur le tube de combustion de l'article). L'article a été vendu par Lidl Suisse entre le 14.9.2023 et le 18.4.2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs concernés sont priés de ne plus utiliser le brûleur et de le ramener dans une filiale Lidl. Le prix d'achat leur sera remboursé même sans présentation du ticket de caisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent contacter Lidl Suisse : Téléphone : +41 71 588 05 10</contact>
      <attachment id="274054">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87612.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="274055">
        <title>Lettre d’information de Lidl Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>212</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SVGW – Lidl Svizzera richiama il bruciatore diserbante del marchio «Parkside» a causa di un pericolo di incendio</title>
      <lead>In collaborazione con l’Associazione per l’acqua, il gas e il calore (SVGW), Lidl Svizzera richiama il bruciatore diserbante del marchio «Parkside» con il codice IAN 415839_2210. Non si può escludere la fuoriuscita incontrollata di gas, con conseguente pericolo di incendio. Il prezzo di acquisto verrà rimborsato ai clienti, anche senza presentazione dello scontrino.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il riduttore di pressione per la bombola del gas fornito con'articolo non è compatibile in Svizzera. L'utilizzo di un riduttore non compatibile può compromettere la tenuta del collegamento e quindi non si può escludere una fuoriuscita incontrollata di gas, con conseguente pericolo di incendio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda i bruciatori diserbanti del marchio «Parkside» con il codice IAN 415839_2210 (v. targhetta sul tubo di combustione dell'articolo). L'articolo è stato venduto da Lidl Schweiz dal 14.09.2023 e dal 18.04.2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I clienti sono pregati di non utilizzare più i bruciatori e di riportarli in un negozio Lidl. Il prezzo di acquisto verrà rimborsato anche senza presentazione dello scontrino.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare Lidl Svizzera: Telefono: +41 71 588 05 10</contact>
      <attachment id="274056">
        <title>Foto del prodotto in questione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>206</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
