<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100996" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Landwirtschaft reduziert Einsatz von Pflanzenschutzmitteln</title>
      <lead>Zur Umsetzung der parlamentarischen Initiative "Das Risiko beim Einsatz von Pestiziden reduzieren" hat der Bundesrat auf Anfang 2023 neue Direktzahlungsprogramme eingeführt. Erste Ergebnisse zur Teilnahme an diesen Programmen liegen nun vor. Demnach bewirtschafteten die Landwirtschaftsbetriebe im Jahr 2023 rund 19 Prozent der gesamten Acker-, Reb- und Obstanlage ohne Einsatz von Herbiziden. Zudem verzichteten rund 14'000 Betriebe auf 102'000 Hektaren Anbaufläche auf den Einsatz von Fungiziden und Insektiziden. Diese Ergebnisse sind erfreulich. Gleichzeitig zeigt sich, dass der Pflanzenschutz in einigen Kulturen zu einer immer grösseren Herausforderung wird. </lead>
      <text link="no">Als Reaktion auf die Trinkwasser- und die Pestizidinitiative hat das Parlament 2022 die parlamentarische Initiative "Das Risiko beim Einsatz von Pestiziden reduzieren» verabschiedet. Damit hat es den Bundesrat beauftragt, die Risiken bei der Anwendung von Pflanzenschutzmitteln bis 2027 um 50 Prozent zu reduzieren und die Nährstoffverluste angemessen zu senken. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine wichtige Massnahme zur Umsetzung der parlamentarischen Initiative war die Stärkung der Produktionssystembeiträge. Diese freiwilligen Direktzahlungsprogramme zeigen bereits im ersten Umsetzungsjahr Wirkung. So haben Landwirtschaftsbetriebe 19 Prozent (53'000 ha) der Gesamtfläche an Ackerland, Rebflächen und Obstanlagen ohne den Einsatz von Herbiziden bewirtschaftet. Zudem verzichteten die Betriebe auf rund einem Viertel der gesamten Ackerfläche (102’000 ha) auf Fungizide und Insektizide (+10'000 ha gegenüber 2022).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese Ergebnisse sind zwar erfreulich, aber es zeigt sich auch, dass durch den Rückzug bestimmter Pflanzenschutzmittel erhebliche Lücken im Pflanzenschutz entstanden sind. Wie vom Bundesrat am 8. Mai 2024 kommuniziert, ist der Schutz sehr anspruchsvoll geworden und könnte mit dem zunehmenden Druck durch neue Schädlinge noch anspruchsvoller werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ebenfalls positiv ist die Förderung der Bodenbedeckung auf 75 Prozent der offenen Ackerflächen (200’000 ha) mit Zwischenfrüchten und Gründüngungen. Damit sollen die Bodenfruchtbarkeit gestärkt, die Nährstoffverluste gesenkt und die Bodenerosion verhindert werden. Knapp einen Viertel der Ackerfläche (89’000 ha) haben die Betriebe ohne Pflug bearbeitet und schonen so den Boden, was die Bodenfruchtbarkeit ebenfalls verbessert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auch beim neuen Weidebeitrag lag die Beteiligung beinahe 50 Prozent über den Erwartungen. Über 10'000 Rindviehbetriebe (32 %) haben im letzten Jahr erstmals an diesem neuen Programm teilgenommen. Insgesamt profitiert mehr als ein Viertel des Viehbestands von mehr Weide. Dies ermöglicht eine Reduktion der Nährstoffverluste in Form von Ammoniak und die graslandbasierte Fütterung wird gefördert. Die Teilnahme ist im Berggebiet höher als im Talgebiet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Für die neuen und weiterentwickelten Produktionssystembeiträge hat der Bund im vergangenen Jahr rund 260 Millionen Franken ausgerichtet, was etwa 10 Prozent des Kredits der Direktzahlungen entspricht. Diese Mittel wurden mittels Beitragssenkungen bei anderen Direktzahlungen vollständig kompensiert. Insgesamt ist die Verteilung der finanziellen Mittel zwischen Berg- und Talgebiet stabil geblieben.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Leiterin Kommunikation und Sprachdienste Tel. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="273932">
        <title>Direktzahlungen</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/instrumente/direktzahlungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’agriculture réduit son utilisation de produits phytosanitaires</title>
      <lead>Début 2023, le Conseil fédéral a lancé de nouveaux programmes relevant des paiements directs afin de mettre en œuvre l’initiative parlementaire « Réduire le risque de l’utilisation des pesticides ». Les premiers résultats sur la participation à ces programmes sont désormais disponibles et sont par ailleurs réjouissants. En effet, en 2023, 19 % des terres assolées, des vignobles et des surfaces maraîchères ont été exploités sans recourir aux herbicides. Quelque 14 000 exploitations ont en outre renoncé à l’utilisation de fongicides et d’insecticides sur 102 000 hectares de surface cultivée. Dans certaines cultures, toutefois, la protection des végétaux devient de plus en plus difficile. </lead>
      <text link="no">Dans la foulée des initiatives sur l’eau potable et sur les pesticides, le Parlement a adopté en 2022 l’initiative parlementaire « Réduire le risque de l’utilisation des pesticides », chargeant le Conseil fédéral de diviser par deux les risques liés à l’utilisation de produits phytosanitaires d’ici à 2027 et de diminuer en conséquence les pertes d’éléments fertilisants. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une mesure importante pour la mise en œuvre de l’initiative parlementaire consistait à renforcer les contributions au système de production. Ces programmes facultatifs relevant des paiements directs ont déployé des effets dès la première année : les agriculteurs ont exploité 19 % (soit 53 000 ha) des terres arables, des vignobles et des surfaces maraîchères sans recourir aux herbicides. Les exploitations agricoles ont par ailleurs renoncé à utiliser des fongicides et des insecticides sur un quart des terres assolées (102 000 ha, soit une hausse de 10 000 ha par rapport à 2022). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Toutefois, malgré ces résultats réjouissants, le retrait de certains produits phytosanitaires a créé d’importantes lacunes dans la protection des végétaux, qui, comme annoncé le 8 mai 2024 par le Conseil fédéral, est devenue très compliquée et pourrait le devenir encore plus avec la pression croissante des nouveaux organismes nuisibles. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Autre point positif : la prise de mesures en faveur de la couverture du sol avec des cultures intercalaires et des engrais verts sur 75 % des terres ouvertes (200 000 ha). Cette pratique a pour but d’améliorer la fertilité du sol, de réduire les pertes d’éléments fertilisants et de prévenir l’érosion du sol. En outre, près de 25 % des terres assolées (89 000 ha) ont été travaillées sans labour, ce qui a permis de préserver le sol et d’en améliorer la fertilité. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le taux de participation à la contribution à la mise au pâturage dépasse quant à lui les attentes de près de 50 % : plus de 10 000 exploitations bovines (soit 32 %) ont participé pour la première fois à ce nouveau programme l’année dernière. Plus d’un quart du cheptel passe donc plus de temps au pâturage, ce qui permet de réduire les pertes d’éléments fertilisants sous forme d’ammoniac et favorise une alimentation basée sur les herbages. Les exploitations de montagne ont davantage participé à ce nouveau programme que les exploitations en région de plaine. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’année dernière, la Confédération a versé 260 millions de francs au titre des contributions au système de production, nouvelles ou adaptées ; ce montant correspond à environ 10 % du crédit des paiements directs. Ces fonds ont été entièrement compensés par des baisses de contributions pour d’autres paiements directs. La répartition des moyens financiers entre les régions de montagne et les régions de plaine est restée stable dans l’ensemble. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Office fédéral de l’agriculture OFAG, responsable du secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="273933">
        <title>Paiements directs</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/instrumente/direktzahlungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’agricoltura riduce l’utilizzo di prodotti fitosanitari</title>
      <lead>Per attuare l’Iniziativa parlamentare «Ridurre il rischio associato all’uso di pesticidi», a inizio 2023 il Consiglio federale ha introdotto dei nuovi programmi nell’ambito dei pagamenti diretti. Dai primi risultati sulla partecipazione a tali programmi emerge che nel 2023 le aziende agricole hanno gestito senza ricorrere a erbicidi circa il 19 per cento di tutta la superficie campicola, viticola e frutticola. Inoltre, circa 14'000 aziende agricole hanno rinunciato all’impiego di fungicidi e insetticidi su 102'000 ettari di superficie coltiva. Questi risultati sono molto incoraggianti. Parallelamente emerge però anche che la protezione di determinate colture è una sfida sempre più ardua per l’agricoltura.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Confrontato con l’iniziativa popolare per l’acqua potabile e con quella sui pesticidi, nel 2022 il Parlamento ha approvato l’Iniziativa parlamentare «Ridurre il rischio associato all’uso di pesticidi» e ha incaricato il Consiglio federale di dimezzare entro il 2027 i rischi correlati all’impiego di prodotti fitosanitari nonché di ridurre adeguatamente le perdite di sostanze nutritive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il potenziamento dei contributi per i sistemi di produzione costituisce un’importante misura per l’attuazione dell’Iniziativa parlamentare e a un anno dalla loro introduzione i programmi volontari nell’ambito dei pagamenti diretti si stanno rivelando particolarmente efficaci. Infatti, nel 2023 le aziende agricole hanno gestito il 19 per cento di tutta la superficie campicola, viticola e frutticola (53'000 ha) senza impiegare erbicidi. Inoltre, su circa un quarto di tutta la superficie coltiva (102’000 ha) hanno rinunciato all’impiego di fungicidi e insetticidi (+10’000 ha rispetto al 2022).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A fronte di questi risultati incoraggianti si constata però anche che a causa della revoca delle autorizzazioni di determinati prodotti fitosanitari sono emerse notevoli lacune nella difesa dei vegetali. Come affermato l’8 maggio 2024 dal Consiglio federale, la protezione delle colture è una sfida ardua per l’agricoltura e potrebbe diventarlo ancora di più con la crescente pressione rappresentata da nuovi organismi nocivi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2023 anche la promozione della copertura del suolo, con il 75 per cento delle superfici coltive aperte (200’000 ha) coperto con colture intercalari e sovesci, ha avuto un impatto positivo in quanto consente di migliorare la fertilità del suolo, ridurre le perdite di sostanze nutritive nonché evitare l’erosione. Inoltre, su circa un quarto della superficie coltiva (89’000 ha) le aziende non hanno fatto ricorso all’aratro e hanno optato per metodi di lavorazione rispettosi con conseguente miglioramento della fertilità del suolo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto concerne il nuovo contributo per il pascolo, la partecipazione ha superato quasi del 50 per cento le aspettative. Lo scorso anno sono infatti state oltre 10’000 le aziende specializzate nella detenzione di bovini (32 %) che hanno partecipato per la prima volta a questo programma. Nel complesso, più di un quarto dell’effettivo di bestiame beneficia di un pascolo rinforzato. Questo consente di ridurre le perdite di sostanze nutritive sotto forma di ammoniaca e di promuovere il foraggiamento basato sulla superficie inerbita. La partecipazione è più elevata nella regione di montagna rispetto a quella di pianura.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In relazione ai nuovi o rivisti contributi per i sistemi di produzione, lo scorso anno la Confederazione ha versato circa 260 milioni di franchi, ovvero il 10 per cento circa del credito previsto per i pagamenti diretti. Questi fondi sono stati interamente compensati riducendo i contributi in altre voci dei pagamenti diretti. Nel complesso, la ripartizione dei fondi tra la regione di montagna e quella di pianura è rimasta stabile. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="273934">
        <title>Pagamenti diretti</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/instrumente/direktzahlungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
