<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101113" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Christine Schraner Burgener wechselt vom EJPD ins EDA</title>
      <lead>Staatssekretärin Christine Schraner Burgener gibt die Leitung des Staatssekretariates für Migration (SEM) per Ende 2024 ab. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. Mai 2024 vom Rücktritt als Staatssekretärin Kenntnis genommen. Christine Schraner Burgener übernimmt am 1. Januar 2025 eine neue Funktion im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und wird wieder vermehrt auf internationaler Ebene tätig sein.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Wechsel ins EDA erfolgt auf Wunsch von Christine Schraner Burgener. Sie hatte bereits von 1991 bis 2018 im EDA gearbeitet, unter anderem als Schweizer Botschafterin in Thailand und in der Bundesrepublik Deutschland. Von 2018 bis 2021 war sie als Sondergesandte der UNO in Myanmar im Einsatz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 1. Januar 2022 übernahm Christine Schraner Burgener das Staatssekretariat für Migration. In ihrer Amtszeit hat die Schweiz die grösste Fluchtbewegung seit dem Zweiten Weltkrieg bewältigt. Als Folge des russischen Angriffskriegs auf die Ukraine musste das SEM in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen, Städten und Gemeinden mehr als 100 000 Personen aus der Ukraine registrieren und aufnehmen. Parallel dazu war das SEM in den letzten Jahren mit einer hohen Zahl von neuen Asylgesuchen konfrontiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter der Leitung von Christine Schraner Burgener wurde die Zahl der vollzogenen Wegweisungen erhöht und die Gewaltprävention in den Bundesasylzentren verbessert. Auf internationaler Ebene setzte sich Staatssekretärin Schraner Burgener für einen neuen europäischen Asyl- und Migrationspaktes ein, zudem engagiert sie sich stark in den neuen Verhandlungen mit der EU. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verdankte an seiner Sitzung das Engagement und die erfolgreiche Arbeit von Christine Schraner Burgener im SEM. Die freiwerdende Stelle wird ausgeschrieben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Christine Schraner Burgener quitte le DFJP pour le DFAE</title>
      <lead>La secrétaire d’État Christine Schraner Burgener va quitter la direction du Secrétariat d’État aux migrations à la fin de 2024. Le Conseil fédéral a pris acte de sa démission lors de sa séance du 22 mai 2024. Christine Schraner Burgener prendra de nouvelles fonctions au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) le 1er janvier 2025 et sera à nouveau plus active au niveau international.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;C'est à sa demande que Christine Schraner Burgener va rejoindre le DFAE, où elle avait déjà travaillé de 1991 à 2018, notamment comme ambassadrice de Suisse en Thaïlande et en République fédérale d'Allemagne. De 2018 à 2021, elle était l'envoyée spéciale de l'ONU au Myanmar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christine Schraner Burgener a pris la tête du Secrétariat d'État aux migrations le 1er janvier 2022. Au cours de son mandat, la Suisse a fait face au plus grand mouvement de fuite depuis la Seconde Guerre mondiale : suite à la guerre d'agression de la Russie contre l'Ukraine, le SEM a enregistré et pris en charge plus de 100 000 personnes d'Ukraine, en étroite collaboration avec les cantons, les villes et les communes. Parallèlement, le SEM a aussi dû gérer un grand nombre de nouvelles demandes d'asile ces dernières années. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sous la direction de Christine Schraner Burgener, le nombre de renvois exécutés a augmenté et la prévention de la violence dans les centres fédéraux pour requérants d'asile a été améliorée. Au niveau international, la secrétaire d'État s'est engagée en faveur du nouveau pacte européen sur la migration et l'asile. Elle est en outre très impliquée dans les nouvelles négociations avec l'UE. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral remercie Christine Schraner Burgener pour son engagement et son travail fructueux au SEM. Le poste de secrétaire d'État aux migrations sera mis au concours.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Christine Schraner Burgener passa al DFAE</title>
      <lead>Christine Schraner Burgener, a capo della Segreteria di Stato della migrazione (SEM), si dimette a fine anno. Il 1° gennaio 2025 assumerà una nuova funzione presso il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), tornando a essere più impegnata a livello internazionale. Nella seduta del 22 maggio 2024 il Consiglio federale ha preso atto delle sue dimissioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Christine Schraner Burgener ha deciso di passare al DFAE, dove aveva lavorato dal 1991 al 2018, tra le altre cose come ambasciatrice svizzera in Tailandia e in Germania. Dal 2018 al 2021 era stata inviata speciale dell'ONU in Myanmar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 1° gennaio 2022 ha assunto la direzione della SEM. Alcune settimane più tardi la Svizzera si è trovata ad affrontare la più grande ondata migratoria dalla Seconda guerra mondiale: a seguito dell'aggressione russa, la SEM ha registrato e accolto più di 100 000 cittadini ucraini in stretta collaborazione con i Cantoni, i Comuni e le Città. Senza contare che negli ultimi anni la SEM si è trovata a gestire un forte numero di domande di asilo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sotto la direzione di Christine Schraner Burgener, la SEM è riuscita a eseguire più allontanamenti e a meglio prevenire la violenza nei centri federali d'asilo. La Segretaria di Stato, fortemente coinvolta nei nuovi negoziati con l'UE, si è adoperata per un nuovo patto sulla migrazione e l'asilo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha ringraziato Christine Schraner Burgener per l'impegno profuso e i risultati raggiunti alla guida della SEM. Il posto sarà messo a concorso.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="18" org-id="405">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
