<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100921" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster Monitoringbericht zur Neuregelung der psychologischen Psychotherapie</title>
      <lead>Der Systemwechsel vom Delegations- zum Anordnungsmodell für die psychologische Psychotherapie in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) hat zu einer Kostenzunahme im 2023 geführt. Dies zeigt der vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) in Auftrag gegebene Monitoringbericht zur Neuregelung der psychologischen Psychotherapie. Die Kostenzunahme liegt hochgerechnet im Bereich von 175 bis 200 Millionen Franken. Gut die Hälfte davon ist auf den neuen, höheren Tarif zurückzuführen. </lead>
      <text link="no">Psychologische Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten können seit dem 1. Juli 2022 zulasten der OKP auf ärztliche Anordnung hin selbständig und auf eigene Rechnung tätig sein. Zuvor wurden ihre Leistungen nur unter ärztlicher Aufsicht im sogenannten Delegationsmodell vergütet oder die psychologischen Psychotherapeutinnen und -therapeuten arbeiteten selbstständig im Zusatzversicherungsbereich und für Selbstzahlende. In einer Übergangsphase konnte die psychologische Psychotherapie bis Ende 2022 parallel zum neuen Anordnungsmodell auch noch gemäss dem alten Modell der delegierten Psychotherapie vergütet werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um die Auswirkungen der Neuregelung auf die Kosten und die Versorgung nachzuverfolgen, hat der Bundesrat ein Monitoring sowie eine Evaluation vorgesehen. Der erste Monitoringbericht liegt nun vor.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Ursachen der Kostenentwicklung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Repräsentative Kostendaten sind für abgerechnete Therapien im ersten Halbjahr 2023 verfügbar. Die Kosten der psychologischen Psychotherapie im Anordnungsmodell betrugen im ersten Halbjahr 2023 373 Millionen Franken gegenüber 277 Millionen Franken in der gleichen Periode im 2022 für die delegierte Psychotherapie. &lt;br /&gt;Rechnungen für Behandlungen im zweiten Halbjahr treffen teils mit Verzögerungen bei den Versicherern ein. Die vorhandenen Informationen für das zweite Halbjahr 2023 gestatten jedoch bereits Hochrechnungen: Für das Behandlungsjahr 2023 werden Kosten zwischen 700 und 750 Millionen Franken für die psychologische Psychotherapie erwartet. Die Kostensteigerung im 2023 gegenüber 2022 liegt hochgerechnet bei 175-200 Millionen Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2021 ging der Bundesrat aufgrund von Schätzungen davon aus, dass durch den Wechsel vom Delegations- ins Anordnungsmodell Mehrkosten von schätzungsweise rund 100 Millionen Franken pro Jahr in der OKP anfallen könnten. Diese Mehrkosten wurden daraus abgeleitet, dass ein Anteil der vorher privat oder über Zusatzversicherungen bezahlten Therapien neu in die OKP verlagert würden, da auch die vorher selbstständig tätigen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten neu über die OKP abrechnen können. Die Berechnungen beruhten dabei auf der Annahme, dass der neue Tarif hinsichtlich Stundenansatz gleich hoch wie in der delegierten Psychotherapie bleiben würde. Die Analysen zeigen jedoch, dass gut die Hälfte des Kostenanstiegs im Jahr 2023 durch einen im Vergleich zur delegierten Psychotherapie höheren Tarif bedingt ist. Da ein von den Tarifpartnern gemeinsam vereinbarter gesamt-schweizerischer Tarifvertrag fehlt, kommen aktuell noch kantonal provisorisch festgesetzte Tarife zur Anwendung. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Weitere Gründe für den Kostenanstieg lassen sich auf den langjährigen Trend einer stetigen Mengen- und Kostenzunahme sowie das Bevölkerungswachstum zurückführen. Knapp 30 % des Kostenanstiegs sind potenziell mit Verlagerungseffekten aus dem Zusatzversicherungs- und Selbstzahlerbereich in die OKP und allenfalls weiterer Gründe bedingt. Hochgerechnet auf das gesamte Jahr 2023 weist der Bericht eine durch den Modellwechsel mengenbedingte Kostenzunahme von 50 bis 55 Millionen Franken aus, was unter den durch den Bundesrat vor der Einführung des Modellwechsels geschätzten Mehrkosten von rund 100 Millionen Franken pro Jahr liegt.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Vertiefte Analysen geplant&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Vertiefte Analysen wie beispielsweise zum Umfang der Verlagerungen der vergüteten Leistungen aus der privaten Zusatzversicherung in die OKP sowie zu den Auswirkungen der Neuregelung auf die Qualität der Versorgung folgen im Rahmen der Evaluation 2024/2025.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="273644">
        <title>Polynomics, Monitoring zur Neuregelung der psychologischen Psychotherapie, Bericht 30.4.2024</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87427.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273647">
        <title>Neuregelung der psychologischen Psychotherapie ab 1. Juli 2022</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/neuregelung-der-psychologischen-psychotherapie-ab-1-juli-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="273648">
        <title>Monitoring im BAG</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/das-bag/ressortforschung-evaluation/monitoring-im-bag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle réglementation de la psychothérapie pratiquée par des psychologues : premier rapport de monitoragea</title>
      <lead>En 2023, le modèle de la prescription a remplacé celui de la délégation pour la psychothérapie pratiquée par des psychologues. Ce changement a entraîné une augmentation des coûts pour l’assurance obligatoire des soins (AOS) : tel est le résultat d’un rapport de monitorage commandé par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) concernant cette nouvelle réglementation. Après extrapolation, cette hausse se situe entre 175 et 200 millions de francs, dont plus de la moitié est due au nouveau tarif, plus élevé.</lead>
      <text link="no">Depuis le 1er juillet 2022, les psychologues-psychothérapeutes pratiquant sous leur propre responsabilité professionnelle peuvent facturer à la charge de l’AOS les prestations prescrites par un médecin. Auparavant, leurs prestations étaient remboursées lorsqu’ils exerçaient sous la surveillance d’un médecin (modèle de la délégation). Lorsqu’ils travaillaient de manière indépendante, il était également possible que les assurances complémentaires prennent en charge leurs prestations, ou que les patients les paient de leur propre poche. Durant une phase transitoire s’étendant jusqu’à fin 2022, la psychothérapie psychologique pouvait encore être remboursée selon l’ancien modèle de la délégation, parallèlement au nouveau modèle de la prescription.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour surveiller les effets de la nouvelle réglementation sur les coûts et les soins, le Conseil fédéral a prévu un monitorage et une évaluation. Le premier rapport de monitorage est désormais disponible.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Causes de l’augmentation des coûts&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Des données représentatives sont disponibles pour les thérapies facturées durant le premier semestre 2023. Au cours de cette période, les coûts de la psychothérapie pratiquée par des psychologues selon le modèle de la prescription s’élevaient à 373 millions de francs, contre 277 millions au premier semestre 2022 pour la psychothérapie déléguée.&lt;br /&gt;Durant le second semestre de l’année, les factures des traitements parviennent parfois aux assureurs avec un certain retard. Cependant, les informations disponibles pour le second semestre 2023 permettent déjà d’établir des extrapolations : pour l’année de traitement 2023, la psychothérapie psychologique devrait engendrer des coûts de l’ordre de 700 à 750 millions de francs. L’augmentation en 2023 par rapport à 2022 devrait se situer entre 175 et 200 millions de francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2021, le Conseil fédéral avait estimé que le changement de modèle entraînerait pour l’AOS des coûts supplémentaires d’environ 100 millions de francs par an. Ce surplus est dû au fait qu’une partie des thérapies payées auparavant par les patients ou les assurances complémentaires sont désormais du ressort de l’AOS, puisque les psychothérapeutes qui pratiquaient alors de manière indépendante peuvent maintenant facturer à la charge de l’assurance de base. Les calculs se fondaient sur l’hypothèse selon laquelle le nouveau tarif horaire serait le même que pour la psychothérapie déléguée. Or, les analyses montrent que plus de la moitié de la hausse des coûts observée en 2023 est due à un tarif plus élevé. Faute d’une convention tarifaire conclue à l’échelle nationale par l’ensemble des partenaires tarifaires, des tarifs provisoires fixés au niveau cantonal s’appliquent à l’heure actuelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les coûts supplémentaires s’expliquent en outre par l’évolution démographique et la tendance observée depuis de nombreuses années concernant la croissance des coûts et des prestations. Près de 30 % de cette hausse pourraient être imputables au passage de l’assurance complémentaire et du domaine privé vers l’AOS ainsi qu’à d’autres facteurs. Par extrapolation, sur toute l’année 2023, le rapport fait état d’une croissance des coûts due au changement de modèle et à l’augmentation des prestations de l’ordre de 50 à 55 millions de francs – des valeurs inférieures aux estimations du Conseil fédéral avant la nouvelle réglementation (env. 100 millions de francs).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Analyses approfondies à venir&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Des analyses détaillées concernant, par exemple, le volume de prestations transférées des assurances complémentaires privées vers l’AOS ainsi que les effets de la nouvelle réglementation sur la qualité des soins auront lieu dans le cadre de l’évaluation 2024/2025.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="273645">
        <title>Polynomics, Monitorage de la nouvelle réglementation de la psychothérapie pratiquée par des psychologues, rapport du 30.04.2024 2024</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1534</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87428.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273649">
        <title>Nouvelle réglementation de la psychothérapie pratiquée par des psychologues à partir du 1er juillet 2022</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/neuregelung-der-psychologischen-psychotherapie-ab-1-juli-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="273650">
        <title>Monitorage à l'OFSP</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/das-bag/ressortforschung-evaluation/monitoring-im-bag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo rapporto di monitoraggio sul nuovo disciplinamento della psicoterapia praticata da psicologi</title>
      <lead>Il passaggio dal modello della delega a quello della prescrizione per la psicoterapia praticata da psicologi nell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) ha provocato un aumento dei costi nel 2023. È quanto emerge dal rapporto di monitoraggio sul nuovo disciplinamento della psicoterapia praticata da psicologi commissionato dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). Secondo le proiezioni, l’aumento dei costi si aggirerà tra i 175 e i 200 milioni di franchi. Più della metà di questa cifra è da ricondurre a nuove tariffe più elevate.</lead>
      <text link="no">Dal 1° luglio 2022, in presenza di una prescrizione medica gli psicologi psicoterapeuti possono esercitare a titolo indipendente e per conto proprio a carico dell’AOMS. In precedenza, le loro prestazioni erano rimunerate soltanto se fornite sotto la sorveglianza di un medico (cosiddetto modello della delega) oppure gli psicologi terapeuti lavoravano a titolo indipendente nell’ambito delle assicurazioni complementari e per paganti in proprio. Nella fase transitoria, durata sino alla fine del 2022, la psicoterapia praticata da psicologi poteva ancora essere rimunerata secondo il vecchio modello della psicoterapia delegata parallelamente al nuovo modello della prescrizione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per monitorare gli effetti del nuovo disciplinamento sui costi e sulle cure, il Consiglio federale ha previsto un monitoraggio e una valutazione. Il primo rapporto di monitoraggio è ora disponibile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cause dell’evoluzione dei costi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Sono disponibili dati rappresentativi sui costi delle terapie fatturate nella prima metà del 2023. In questo periodo, i costi della psicoterapia praticata da psicologi nel modello della prescrizione ammontavano a 373 milioni di franchi, rispetto ai 277 milioni di franchi del primo semestre del 2022 per la psicoterapia delegata. &lt;br /&gt;Talvolta gli assicuratori ricevono in ritardo le fatture per i trattamenti dispensati nella seconda metà dell’anno. Tuttavia, le informazioni disponibili per il secondo semestre del 2023 consentono già di fare delle proiezioni: per la psicoterapia praticata da psicologi si prevedono costi compresi tra i 700 e i 750 milioni di franchi nel 2023. L’aumento dei costi rispetto al 2022 è stimato a 175–200 milioni di franchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2021, sulla base di stime, il Consiglio federale aveva ipotizzato che il passaggio dal modello della delega a quello della prescrizione avrebbe potuto comportare costi aggiuntivi di circa 100 milioni di franchi all’anno per l’AOMS. Ciò deriva dal fatto che una parte delle terapie che prima venivano pagate privatamente o tramite l’assicurazione complementare sarebbero state assunte dall’AOMS, in quanto anche gli psicoterapeuti che prima esercitavano a titolo indipendente possono ora fatturare a carico dell’AOMS. I calcoli si basavano sull’ipotesi secondo cui la nuova tariffa oraria sarebbe rimasta uguale a quella della psicoterapia delegata. Le analisi mostrano tuttavia che oltre la metà dell’aumento dei costi nel 2023 è dovuta a una tariffa più elevata rispetto a quella della psicoterapia delegata. In assenza di una convenzione tariffale concordata congiuntamente a livello nazionale dai partner tariffali trovano ancora applicazione le tariffe provvisorie stabilite su base cantonale. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Altre ragioni dell’aumento dei costi sono da ricercare nella tendenza a lungo termine di un costante aumento dei volumi e dei costi, nonché nella crescita demografica. Poco meno del 30 per cento dell’incremento dei costi è potenzialmente dovuto agli effetti di trasferimento dalle assicurazioni complementari e dai paganti in proprio all’AOMS e ad altre ragioni. Proiettando i dati sull’intero 2023, il rapporto mostra un aumento dei costi legati al volume pari a 50–55 milioni di franchi a seguito del cambiamento di modello. Tale incremento è inferiore ai 100 milioni di franchi all’anno di costi aggiuntivi stimati dal Consiglio federale prima dell’introduzione del nuovo modello.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Previste analisi approfondite &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito della valutazione 2024/2025 sono previste analisi approfondite, per esempio sull’entità del trasferimento di prestazioni rimunerate dall’assicurazione complementare privata all’AOMS nonché sull’impatto del nuovo disciplinamento sulla qualità delle cure.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="273646">
        <title>Polynomics, Monitorage de la nouvelle réglementation de la psychothérapie pratiquée par des psychologues, rapport du 30.04.2024 2024 (disponibile solo in tedesco e francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1534</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/87429.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="273651">
        <title>Il nuovo disciplinamento della psicoterapia psicologica a partire dal 1° luglio 2022</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Nicht-aerztliche-Leistungen/neuregelung-der-psychologischen-psychotherapie-ab-1-juli-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="273652">
        <title>Monitoraggio all'UFSP</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/das-bag/ressortforschung-evaluation/monitoring-im-bag.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="107" org-id="317">
        <name lang="de">Revisionsprojekte-KUV-DE</name>
        <name lang="fr">Revisionsprojekte-KUV-FR</name>
        <name lang="it">Revisionsprojekte-KUV-IT</name>
        <name lang="en">Revisionsprojekte-KUV-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="114" org-id="317">
        <name lang="de">KLV-DE</name>
        <name lang="fr">KLV-FR</name>
        <name lang="it">KLV-IT</name>
        <name lang="en">KLV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
