<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101016" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik April 2024</title>
      <lead>Im April 2024 wurden in der Schweiz 2283 Asylgesuche registriert, 100 weniger als im Vormonat (-4,2 %). Gegenüber April 2023 ist die Zahl der Asylgesuche um 632 (+38,3%) gestiegen. Wichtigste Herkunftsländer waren Afghanistan und die Türkei. Im April wurde zudem 867 aus der Ukraine geflüchteten Personen der Schutzstatus S erteilt, in 1115 Fällen wurde er beendet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die wichtigsten Herkunftsländer der Personen, die im April 2024 ein Asylgesuch in der Schweiz eingereicht haben, sind Afghanistan mit 747 Gesuchen (369 weniger als im März), die Türkei (323 Gesuche, 58), Eritrea (187 Gesuche, -8), Algerien (148 Gesuche, 48) und Marokko (104 Gesuche, 16).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den 2283 im April gestellten Gesuchen waren 1560 Primärgesuche (März 2024: 1431 Primärgesuche). Personen, die ein Primärgesuch stellen, tun dies unabhängig von anderen Personen, die bereits um Schutz ersucht haben. Im Gegensatz dazu ist ein Sekundärgesuch die Folge eines bereits registrierten Asylgesuchs (beispielsweise Geburt, Familiennachzug oder Mehrfachgesuch). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 400 der insgesamt 747 Asylgesuche afghanischer Asylsuchender standen im April 2024 in Zusammenhang mit der Praxisänderung Afghanistan (März 2024: rund 700 der insgesamt 1116 Gesuche von Personen aus Afghanistan). Effektiv zur Asylgesuchstellung in die Schweiz eingereist sind im April 2024 238 afghanische Staatsangehörige, 59 weniger als im März 2024. Bei den Primärgesuchen aus den übrigen wichtigen Herkunftsländern zeigt sich folgendes Bild: Türkei (236, 66), Algerien (147, 49), Marokko (103, 27) und Eritrea (69, 5). &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Erstinstanzlich erledigte Asylgesuche&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Migration SEM erledigte im April 2024 insgesamt 3170 Asylgesuche: Es wurden 710 Nichteintretensentscheide gefällt (davon 452 auf Grundlage des Dublin-Abkommens). 1011 Personen erhielten Asyl und 555 wurden im Rahmen der erstinstanzlichen Erledigungen vorläufig aufgenommen. Die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle sank im Vergleich zum Vormonat um 656 auf 13 568.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ausreisen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im April haben 954 Personen die Schweiz kontrolliert verlassen oder wurden in ihr Herkunftsland oder einen Drittstaat rückgeführt. Die Schweiz hat bei 753 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt, 241 Personen konnten im selben Zeitraum in den zuständigen Dublin-Staat überführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 392 Personen ersucht und 70 Personen wurden in die Schweiz überstellt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ukraine: Schutzstatus S (Sonderverfahren)&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im April stellten 1382 Personen aus der Ukraine ein Gesuch um Schutzstatus S. Im gleichen Zeitraum wurde 867 Personen der Schutzstatus S gewährt. Bei 109 schutzsuchenden Personen wurde er abgelehnt, weil die Kriterien nicht erfüllt waren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Laufe des Monats wurde der Status S in 1115 Fällen beendet. Insgesamt wurde der Schutzstatus S seit seiner Aktivierung in 23 251 Fällen beendet, in 3567 Fällen ist die Beendigung in Prüfung. Per Ende April hatten insgesamt 65 013 Personen den Schutzstatus S.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="274020">
        <title>Asylstatistik April 2024</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/publiservice/statistik/asylstatistik/archiv/2024/04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="274022">
        <title>Grafiken</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/de/data/publiservice/statistik/asylstatistik/2024/2024-04-grafiken-asylstatistik.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Asile : statistiques d’avril 2024</title>
      <lead>Durant le mois d’avril 2024, 2283 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit 100 de moins que le mois précédent (-4,2 %) et 632 de plus qu’en avril 2023 (+38,3%). Les pays les plus représentés ont été l’Afghanistan et la Turquie. En outre, au cours du mois sous revue, le statut de protection S a été accordé à 867 personnes ayant fui l’Ukraine et a pris fin dans 1115 cas.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les principaux pays de provenance des requérants d'asile qui ont déposé une demande en Suisse en avril 2024 ont été l'Afghanistan (747 demandes, soit 369 de moins qu'en février), la Turquie (323 demandes, +58), l'Érythrée (187 demandes, -8), l'Algérie (148 demandes, 48) et le Maroc (104 demandes, +16). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les 2283 demandes déposées en avril, 1560 étaient des demandes primaires (mars 2024 : 1431). Les demandes primaires sont des demandes présentées indépendamment d'autres personnes ayant déjà requis une protection. Les demandes secondaires, pour leur part, font suite à des demandes d'asile déjà enregistrées (lors, par ex., de naissances, de regroupements familiaux ou de demandes multiples). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En avril 2024, les demandes primaires émanaient majoritairement de ressortissants d'Afghanistan (238 demandes, soit quatre de moins que le mois précédent), de Turquie (236, +66), d'Algérie (147, +49), du Maroc (103, +27) et d'Érythrée (69, +5). Par ailleurs, près de 400 des 747 demandes d'asile déposées par des requérants afghans étaient liées au changement de pratique concernant ce pays (mars 2024 : environ 700 sur 1116).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Demandes d'asile réglées en première instance &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Secrétariat d'État aux migrations a réglé 3170 demandes d'asile en avril 2024. Parmi elles, 710 ont abouti à une décision de non-entrée en matière (dont 452 sur la base de l'accord de Dublin), 1011 à l'octroi de l'asile et 555 à une admission provisoire en première instance. Le nombre de cas en suspens en première instance s'élève à 13 568, soit 656 de moins que le mois précédent.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Départs &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En avril, 954 personnes ont quitté la Suisse sous le contrôle des autorités ou ont été renvoyées dans leur pays ou dans un pays tiers. La Suisse a demandé à d'autres États Dublin de prendre en charge 753 requérants. Dans le même temps, 241 personnes ont été transférées vers l'État Dublin responsable du traitement de leur demande d'asile. La Suisse a, quant à elle, reçu 392 demandes de prise en charge émanant d'autres États Dublin, et 70 personnes ont été transférées sur son territoire. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ukraine : statut de protection S (procédure spéciale) &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En avril, 1382 personnes en provenance d'Ukraine ont déposé une demande de statut S. Durant la même période, ce statut a été accordé à 867 personnes, refusé à 109 autres - qui ne remplissaient pas les critères - et levé dans 1115 cas. Depuis l'activation du statut de protec­tion S, celui-ci a pris fin pour 23 251 personnes et la fin du statut est en cours d'examen pour 3567 personnes. Fin avril, 65 013 personnes bénéficiaient du statut S.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="274021">
        <title>Statistique en matière d’asile, avril 2024</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/publiservice/statistik/asylstatistik/archiv/2024/04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="274023">
        <title>Graphiques</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/fr/data/publiservice/statistik/asylstatistik/2024/2024-04-grafiken-asylstatistik.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Asilo: statistica del mese di aprile 2024</title>
      <lead>Nel mese di aprile 2024 in Svizzera sono state registrate 2283 domande d’asilo, ossia 100 in meno che nel mese precedente (-4,2 %). Rispetto ad aprile 2023 il numero di domande è aumentato di 632 unità (+38,3%). I principali Paesi di provenienza sono stati l’Afghanistan e la Turchia. Sempre nel mese di aprile lo statuto di protezione S è stato concesso a 867 profughi provenienti dall’Ucraina, mentre è cessato in 1115 casi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I principali Paesi di provenienza delle persone che nel mese di aprile 2024 hanno chiesto asilo in Svizzera sono stati l'Afghanistan (747 domande; 369 in meno rispetto al mese di marzo), la Turchia (323; +58), l'Eritrea (187; -8), l'Algeria (148; +48) e il Marocco (104; +16).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Delle 2283 domande d'asilo presentate nel mese di aprile, 1560 erano domande primarie (marzo 2024:1431 domande primarie). Le persone che presentano una domanda d'asilo primaria lo fanno indipendentemente da altre persone che hanno già chiesto protezione. Una domanda secondaria, al contrario, interviene successivamente a una domanda d'asilo già registrata (p. es. in caso di nascita, ricongiungimento familiare o domanda d'asilo multipla). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa 400 delle complessive 747 domande d'asilo presentate nel mese di aprile 2024 da cittadini afgani erano legate alla nuova prassi applicabile ai richiedenti l'asilo provenienti da tale Paese (marzo 2024: ca. 700 delle complessive 1116 domande presentate da persone provenienti dall'Afghanistan). Ad aprile 2024 le persone effettivamente giunte in Svizzera dall'Afghanistan per presentare una domanda d'asilo sono state 238, ossia 59 in meno che a marzo 2024. Dopo l'Afghanistan, i principali Paesi di provenienza per quanto riguarda le domande primarie sono stati la Turchia (236 domande; +66), l'Algeria (147; +49), il Marocco (103; +27) e l'Eritrea (69; +5). &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Domande d'asilo liquidate in prima istanza &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Complessivamente nel mese di aprile 2024 la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha liquidato in prima istanza 3170 domande d'asilo, di cui 710 con una decisione di non entrata nel merito (in 452 casi in virtù dell'Accordo di Dublino), 1011 con la concessione dell'asilo e 555 con l'ammissione provvisoria. Il numero di casi in giacenza in prima istanza è diminuito di 656 unità rispetto al mese precedente, attestandosi a 13 568 casi.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Partenze &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sempre nel mese di aprile 954 persone hanno lasciato la Svizzera sotto il controllo delle autorità o sono state rimpatriate o trasferite in uno Stato terzo. Il nostro Paese ha chiesto ad altri Stati Dublino di farsi carico di 753 richiedenti l'asilo. Nel medesimo lasso di tempo 241 persone sono state trasferite nello Stato Dublino competente. Contestualmente la Svizzera ha ricevuto 392 domande di presa in carico Dublino e 70 persone sono state trasferite in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ucraina: statuto di protezione S (procedura speciale) &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel mese di aprile 1382 persone provenienti dall'Ucraina hanno richiesto lo statuto di protezione S. Nel medesimo lasso di tempo lo statuto di protezione S è stato concesso a 867 persone, mentre in altri 109 casi è stato negato perché non erano soddisfatti i criteri pertinenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso del mese di marzo lo statuto S è cessato in 1115 casi. Complessivamente, dalla sua attivazione lo statuto di protezione S è cessato in 23 251 casi, mentre in 3567 casi la fine dello statuto è in esame. A fine aprile le persone titolari dello statuto S erano in totale 65 013.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="274020">
        <title>Asylstatistik April 2024</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/publiservice/statistik/asylstatistik/archiv/2024/04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="274021">
        <title>Statistique en matière d’asile, avril 2024</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/publiservice/statistik/asylstatistik/archiv/2024/04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="274024">
        <title>Grafici</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/it/data/publiservice/statistik/asylstatistik/2024/2024-04-grafiken-asylstatistik.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="9" org-id="405">
        <name lang="de">Asylstatistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques en matière d’asile</name>
        <name lang="it">Statistiche sull’asilo</name>
        <name lang="en">Asylum statistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
