<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101035" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat hat weiteres Vorgehen zur Nachfolge des Bundesratssprechers festgelegt</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 15. Mai 2024 hat der Bundesrat das Vorgehen bei der Nachfolge des verstorbenen Vizekanzlers und Bundesratssprechers festgelegt. Die Stelle soll zeitnah öffentlich ausgeschrieben werden. Bis die Nachfolgerin oder der Nachfolger das Amt antritt, wird es interimistisch von Ursula Eggenberger übernommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vizekanzler und Bundesratssprecher André Simonazzi bekleidete eine Schlüsselstelle zur Sicherstellung der koordinierten Regierungskommunikation, der Planung und Leitung von bundesrätlichen Medienkonferenzen und des Betriebs der Bundeskanzlei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Stelle wird von der Bundeskanzlei zeitnah öffentlich ausgeschrieben. Die neue Vizekanzlerin oder der neue Vizekanzler wird die Stelle voraussichtlich im Verlauf des zweiten Semesters 2024 antreten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute im Sinne einer Übergangsregelung Frau Ursula Eggenberger (Jahrgang 1962) als Vizekanzlerin und Bundesratssprecherin ad interim gewählt. Frau Eggenberger ist eine ausgewiesene Kommunikationsspezialistin. Sie führt seit 2011 die Sektion Kommunikation der Bundeskanzlei und war somit die engste Mitarbeiterin des Bundesratssprechers Simonazzi. Sie wird seine Stelle interimistisch übernehmen und wieder in ihre bisherige Funktion zurückkehren, sobald dessen Nachfolger oder Nachfolgerin im Amt ist.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Vizekanzlerin und Bundesratssprecherin ad interim +41 58 46 23763 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral a arrêté la suite de la procédure concernant la succession du porte-parole du Conseil fédéral</title>
      <lead>Lors de sa séance du 15 mai 2024, le Conseil fédéral a arrêté la procédure concernant la succession de son porte-parole récemment décédé. Le poste sera mis au concours rapidement. Ursula Eggenberger assurera l’intérim, jusqu’à l’entrée en fonction de la personne qui succédera à André Simonazzi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le vice-chancelier et porte-parole du Conseil fédéral André Simonazzi était investi d’une fonction clef, assurant la coordination de la communication gouvernementale, la planification et la direction des conférences de presse du Conseil fédéral et le fonctionnement de la Chancellerie fédérale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Chancellerie fédérale mettra le poste au concours dans les meilleurs délais. La personne nommée pourra vraisemblablement entrer en fonction au courant du second semestre de 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin d’assurer la transition, le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui Ursula Eggenberger, née en 1962, vice-chancelière et porte-parole du Conseil fédéral &lt;i&gt;ad interim&lt;/i&gt;. Mme Eggenberger est une spécialiste de la communication chevronnée. Elle dirige la section Communication de la Chancellerie fédérale depuis 2011 et était donc le bras droit d’André Simonazzi. Au terme de son intérim, elle reprendra sa fonction actuelle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Vice-chancelière et porte-parole du Conseil fédéral ad interim +41 58 46 23763 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale ha deciso la procedura relativa alla successione del portavoce del Consiglio federale</title>
      <lead>Nella sua seduta del 15 maggio 2024, il Consiglio federale ha stabilito la procedura relativa alla successione del vicecancelliere e portavoce del Consiglio federale recentemente scomparso. Il posto sarà rapidamente messo a concorso. Fino all’entrata in carica della persona che succederà ad André Simonazzi, la funzione è assunta ad interim da Ursula Eggenberger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il vicecancelliere e portavoce del Consiglio federale André Simonazzi rivestiva un ruolo chiave nel garantire il coordinamento della comunicazione governativa, la pianificazione e la direzione delle conferenze stampa del Consiglio federale e il funzionamento della Cancelleria federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il posto sarà rapidamente messo a concorso dalla Cancelleria federale. La persona nominata entrerà presumibilmente in carica nel corso della seconda metà del 2024. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per garantire la continuità durante questo periodo di transizione, il Consiglio federale ha oggi nominato la sessantaduenne Ursula Eggenberger alla carica di vicecancelliera e portavoce del Consiglio federale ad interim. Ursula Eggenberger è un’affermata specialista nell’ambito della comunicazione. Dal 2011 dirige la Sezione Comunicazione della Cancelleria federale ed è quindi stata la più stretta collaboratrice di André Simonazzi. Assume l’incarico ad interim e tornerà alla sua funzione precedente non appena entrerà in carica il successore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger Vicecancelliera e portavoce del Consiglio federale ad interim +41 58 46 23763 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
