<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22895" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kriminalität in der Schweiz sinkt, Gewaltdelikte steigen - Das Bundesamt für Polizei veröffentlicht Lagebericht und Kriminalstatistik 2000</title>
      <lead>Die Gesamtzahl der registrierten Straftaten in der Schweiz ist im letzten Jahr auf rund 271'000 und damit auf den tiefsten Stand seit dem Beginn der Erfassung im Jahr 1982 gesunken. Entgegen dem rückläufigen Trend stiegen jedoch die angezeigten Körperverletzungen und Delikte gegen die Freiheit wie Drohung, Nötigung und Erpressung an.</lead>
      <text link="no">Der Rückgang der registrierten Straftaten ist vor allem auf die verschiedenen Formen von Diebstahl zurückzuführen, die den grössten Teil der in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) erfassten Delikte ausmachen und stark zurückgegangen sind. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Lagebericht 2000 umfasst neben der PKS eine Analyse verschiedener Kriminalitätsformen und beschäftigt sich speziell mit der Situation der Pädophilie in der Schweiz sowie mit den bisher erlassenen Strafentscheiden in Zusammenhang mit organisierter Kriminalität. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mehr Fälle von Kindsmissbrauch&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In den Medien nehmen Berichte über internationale Pädophilennetzwerke breiten Raum ein. Eine Analyse der Anzeigen und Gerichtsurteile zum sexuellen Missbrauch von Kindern in der Schweiz zeigt hier ein differenzierteres Bild. Sexuelle Handlungen mit Kindern werden vor allem von Einzeltätern begangen. In der Schweiz wurde noch kein Fall eines grösseren Pädophilennetzwerks aufgedeckt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am häufigsten werden Mädchen zwischen zwölf und sechzehn Jahren Opfer sexueller Handlungen mit Kindern. Viele Täter sind ebenfalls minderjährig. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Anzahl der Verurteilungen wegen sexuellen Handlungen mit Kindern ist im Zeitraum von 1993 bis 1997 von 218 auf 319 gestiegen, die Zahl der Anzeigen im Zeitraum von 1997 bis 2000 von 1'143 auf 1'308. Wie verschiedene wissenschaftliche Studien zeigen, ist jedoch von einer Dunkelziffer auszugehen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ebenfalls steigend ist die Zahl der aufgedeckten Fälle von sexuellen Handlungen mit Kindern im Ausland. Noch 1997 wurde kein einziger Fall angezeigt, 2000 waren es bereits acht Fälle mit internationalen Bezügen. Kaum aktenkundig ist dagegen der Kinderhandel Richtung Schweiz. Zwischen 1997 und 2000 wurden nur drei Fälle angezeigt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bis anhin 63 Strafurteile wegen organisierter Kriminalität&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Voraussichtlich auf den 1. Januar 2002 wird der Bund im Rahmen der Effizienzvorlage die Kompetenz erhalten, zur effizienteren Bekämpfung der Schwerstkriminalität komplexe Verfahren im Bereich der interkantonalen und internationalen organisierten Kriminalität, Geldwäscherei, Korruption und Wirtschaftskriminalität selbst zu führen (neuer Art. 340bis Strafgesetzbuch). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Sinne einer Zwischenbilanz wurden alle bis jetzt ergangenen Urteile zum "OK-Artikel" des Strafgesetzbuchs (Artikel 260ter StGB) einer Analyse unterzogen. Dabei zeigte sich, dass relativ wenige Urteile vorliegen - 63 erstinstanzliche Strafentscheide seit der Inkraftsetzung des Artikels 1994 - und dass daraus nur ein knappes Viertel in Schuldsprüchen mündete. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mehr Falschgeld sichergestellt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Lagebericht 2000 enthält zudem die aktuelle Falschgeldstatistik. Aus dieser geht hervor, dass Falschgeld auch im vergangenen Jahr zu keinen gravierenden Störungen der Schweizer Wirtschaft führte. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Zentralstelle Falschgeld überprüfte im letzten Jahr 98'373 Banknoten auf deren Echtheit. Davon konnten 97'900 (Vorjahr 49‘424) als Fälschungen identifiziert werden, was einem Anstieg um 98% gegenüber dem Vorjahr entspricht. Dieser massive Anstieg geht auf eine einzige Sicherstellung zurück. Allein 59'505 Falsifikate in Stückelungen von 100-, 200- und 1000-CHF-Noten im Gesamtwert von CHF 23'695'200 sollten als Filmrequisiten benützt werden und gelangten in Einzelfällen auch in Umlauf. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt wurden im Jahr 2000 70'786 (Vorjahr 22'674) falsche Schweizer Münzen und Banknoten im Wert von CHF 24,1 Mio. (Vorjahr CHF 7,9 Mio.) sichergestellt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Starke Zunahmen bei synthetischen Drogen und Cannabis&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im letzten Jahr wurden viel mehr synthetische Drogen und Cannabis, aber weniger Heroin und Kokain sichergestellt. Die Anzeigen wegen Drogenkonsum sind mit über 37'000 gegenüber dem Vorjahr um sieben Prozent gestiegen. Dem Vorjahrestrend entsprechend hat der Konsum von Marihuana, Kokain und Amphetaminen erneut stark zugenommen. In kurzer Zeit haben sich die so genannten Thaipillen auch in der Technoszene etabliert und sind zur Modedroge geworden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die abnehmende Anzahl von Verzeigungen wegen Schmuggel und Handel deutet nicht auf eine sinkende Delinquenz hin, sondern darauf, dass die polizeiliche Ermittlungstätigkeit vor allem wegen der Komplexität grosser Betäubungsmittelfälle in personeller und materieller Hinsicht an ihre Grenzen stösst.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Malgré une baisse de la criminalité, la Suisse voit le nombre des délits violents augmenter - L'Office fédéral de la police publie un rapport de situation sur la statistique de la criminalité 2000</title>
      <lead>L'année dernière, le nombre de délits enregistrés en Suisse était de 271 000, soit le chiffre le plus bas depuis la création de la Statistique policière de la criminalité en 1982. En dépit de cette tendance générale, le nombre de dénonciations pour lésions corporelles et délits contre la liberté (notamment menaces, contrainte et chantage) a augmenté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La diminution du nombre de délits est surtout due au recul des différentes formes de vol, qui constituent la majorité des délits recensés par la Statistique policière de la criminalité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Outre la Statistique policière de la criminalité, le rapport de situation 2000 analyse différentes formes de criminalité et traite tout particulièrement de la situation de la pédophilie en Suisse. Il fait également le point sur les décisions pénales prises en matière de crime organisé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Augmentation du nombre de cas d'abus sexuels sur mineurs&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les médias se font souvent l'écho des activités des réseaux pédophiles internationaux. Toutefois, l'analyse des dénonciations et des décisions judiciaires relatives aux abus sexuels subis par des enfants en Suisse permet de nuancer le tableau. En effet, les actes sexuels commis sur des enfants sont surtout le fait d'auteurs isolés. Pour l'instant, aucun réseau pédophile d'importance n'a été découvert en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les victimes de ces abus sexuels sont en majorité des filles âgées de douze à seize ans. De nombreux auteurs d'abus sexuels sont mineurs eux aussi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nombre de condamnations pour des actes sexuels commis sur des enfants est passé de 218 en 1993 à 319 en 1997 et le nombre de dénonciations est passé de 1143 en 1997 à 1308 en l'an 2000. Diverses études scientifiques indiquent néanmoins que le nombre de cas réels est sans doute bien plus élevé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nombre de cas d'actes sexuels commis sur des enfants à l'étranger est également en hausse. Alors qu'en 1997, aucun cas d'abus sexuel sur mineur impliquant des liens avec des réseaux à l'étranger n'avait été recensé, ils étaient au nombre de huit en l'an 2000. En revanche, on ne compte que peu de cas de trafic d'enfants en direction de la Suisse: seuls trois ont été recensés entre 1997 et 2000.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;63 jugements en matière de crime organisé&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Au 1er janvier 2002, dans le cadre du Projet d'efficacité, la Confédération se verra attribuer la compétence pour mener de bout en bout des enquêtes complexes dans les domaines du crime organisé intercantonal et international, du blanchiment d'argent, de la corruption et de la criminalité économique Elle pourra ainsi lutter plus efficacement contre la grande criminalité (nouvel art. 340bis du code pénal).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Afin de procéder à un bilan intermédiaire, l'ensemble des jugements rendus en application de l'art. 260ter du code pénal sur l'organisation criminelle ont été analysés. Cet examen a montré que le nombre de jugements prononcés est relativement restreint – 63 décisions pénales en première instance depuis l'entrée en vigueur de l'article en 1994 – dont seulement un quart ont donné lieu à des condamnations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Plus de saisies de fausse monnaie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La dernière statistique de la fausse monnaie figure également dans le rapport de situation 2000. Elle montre que, l'année dernière encore, le faux monnayage n'a pas entraîné de conséquences graves pour l'économie suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'année dernière, le Commissariat Fausse monnaie a examiné l'authenticité de 98 373 billets de banque, dont 97 900 se sont révélés être de fausses coupures, contre 49 424 en 1999, ce qui traduit une hausse de 98%. Cette augmentation impressionnante est le résultat d'une seule et unique saisie. En effet, 59 505 fausses coupures de 100, 200 et 1000 francs d'une valeur totale de 23 695 200 francs devaient être utilisées pour les besoins d'un film et certains de ces billets ont été mis en circulation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En l'an 2000, le nombre de fausses pièces de monnaie suisses saisies était de 70 786 (contre 22 674 en 1999). La valeur des faux billets de banque suisses saisis était de 24,1 millions de francs (contre 7,9 millions en 1999).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Forte augmentation des saisies de drogues de synthèse et de cannabis&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'année dernière, si le nombre de saisies d'héroïne et de cocaïne était en baisse, les saisies de drogues de synthèse et de cannabis ont quant à elles affiché une hausse importante. Le nombre de dénonciations pour consommation de drogue se monte à 37 000, soit une hausse de 7% par rapport à 1999. Conformément à la tendance qui se dessinait déjà en 1999, la consommation de marijuana, de cocaïne et d'amphétamines a fortement augmenté l'année dernière. Les pilules thaïes s'installent dans le milieu de la techno et deviennent la drogue à la mode.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La diminution du nombre de dénonciations pour contrebande et trafic ne signifie pas pour autant une baisse du nombre de délits. Bien au contraire, les moyens d'enquête de la police sont de plus en plus dépassés , tant sur le plan du personnel disponible que sur le plan matériel, par la complexité des grandes affaires liées aux stupéfiants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La criminalità in Svizzera diminuisce, gli atti di violenza aumentano - L'Ufficio federale di polizia rende pubblico il rapporto di situazione e la statistica degli atti criminali del 2000</title>
      <lead>La cifra totale dei crimini registrati in Svizzera è per l'anno scorso di circa 271'000 ed è con ciò diminuita al livello più basso dall'inizio della registrazione nel 1982. In opposizione alla tendenza in diminuzione, aumentano però le denunce per ferimento e i crimini contro la libertà come minacce, coazione ed estorsione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La diminuzione dei crimini registrati è principalmente da ricondurre alle varie forme di furto, che costituiscono la maggior parte dei crimini raccolti nella statistica criminale della polizia (SCP).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il rapporto di situazione 2000 racchiude accanto alla statistica criminale della polizia SCP un'analisi di varie forme di criminalità e si occupa specialmente della situazione della pedofilia in Svizzera nonché delle decisioni penali finora rilasciate in relazione alla criminalità organizzata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Più casi di abuso su minori&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sui mass media i rapporti riguardanti le reti della pedofilia internazionale occupano largo spazio. Un'analisi delle denunce e delle sentenze del tribunale sull'abuso sessuale su minori in Svizzera mostra al proposito un quadro più eterogeneo. Azioni a carattere sessuale su minori sono compiute prettamente da singoli criminali. In Svizzera non è stato ancora scoperta una rete di pedofilia più larga.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nei casi più frequenti sono vittime di crimini sessuali su minori le ragazze tra i dodici e i sedici anni. Anche molti colpevoli sono minorenni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il numero delle condanne per azioni a sfondo sessuale su minori è aumentato da 218 a 319 nell'arco di tempo tra il 1993 e il 1997 come pure il numero delle denunce da 1'143 a 1'308 nel periodo tra il 1997 e il 2000. Come indicano numerosi studi scientifici però si devono aggiungere i dati non rilevati dalle statistiche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Allo stesso modo in aumento sono le cifre dei casi scoperti di azioni a sfondo sessuale su minori all'estero. Ancora nel 1997 non era stato denunciato alcun caso, nel 2000 vi erano già otto casi con riferimenti internazionali. Appena attestabile è invece la tratta dei minori in direzione svizzera. Tra il 1997 e il 2000 sono stati denunciati solo tre casi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Finora 63 sentenze penali per la criminalità organizzata&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Per una lotta più efficace contro la criminalità grave, dal 1° gennaio 2002 nel quadro del progetto Efficienza, è previsto che la Confederazione sia investita del compito di condurre autonomamente procedure complesse nei settori della criminalità organizzata intercantonale, internazionale, del riciclaggio di denaro, della corruzione e della criminalità economica (nuovo articolo 340bis del Codice penale).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ai sensi di un bilancio intermedio tutte le sentenze pronunciate finora relative all'"articolo CO" del Codice penale (articolo 260ter CP) sono state sottoposte a un'analisi. Pertanto si è mostrato che vi sono relativamente poche sentenze - 63 decisioni penali di prima istanza dall'entrata in vigore dell'articolo nel 1994 - e che da queste appena un quarto è sfociato in un verdetto di colpevolezza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Più moneta falsa sequestrata&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il rapporto di situazione 2000 racchiude inoltre l'attuale statistica sulla moneta falsa. Da questa si evince che la moneta falsa l'anno scorso non ha comportato nessun disturbo serio all'economia svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Ufficio centrale moneta falsa l'anno scorso ha controllato l'autenticità di 98'373 banconote. Di queste sono state identificate come false 97'900 (l'anno precedente 49‘424), indice che rappresenta un aumento del 98% rispetto all'anno precedente. Questo aumento massiccio si riconduce a un unico sequestro. Solo 59'505 pezzi falsificati da 100, 200 e 1000 franchi per un valore totale di 23'695'200 franchi dovevano essere utilizzate sulla scena di un film e alcuni pezzi sono arrivati in circolazione .&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 2000 sono state sequestrate 70'786 (l'anno precedente 22'674) monete e banconote svizzere false per un valore di 24,1 milioni di franchi. (L'anno precedente 7,9 milioni di franchi).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Forte aumento di droghe sintetiche e canapa&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'anno scorso sono state sequestrate più droghe sintetiche e canapa, ma meno eroina e cocaina. Le denunce per consumo di droga sono aumentate del 7%, più di 37'000 rispetto all'anno precedente. La tendenza dell'anno precedente riguardo al consumo di marijuana, cocaina e anfetamine è di nuovo notevolmente aumentato. In breve tempo inoltre si sono inserite nell'ambiente tecno delle discoteche le cosiddette pillole Tai, che sono divenute di moda.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La diminuzione del numero delle denunce per traffico e spaccio non indica una diminuzione della delinquenza, bensì che l'attività d'inchieste della polizia si è scontrata con i suoi limiti in fatto di personale e di materiale, in particolare a causa della complessità dei casi di stupefacenti importanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
