<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22904" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Metzler-Arnold geht nach Moskau - Justizminister-Konferenz im Zeichen der Terrorismusbekämpfung</title>
      <lead/>
      <text link="no">Am Mittwoch begibt sich die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Poizeidepartementes (EJPD), Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, nach Moskau. Sie wird dort am Donnerstag mit einer Schweizer Delegation an der 24. Europäischen Justizminister-Konferenz teilnehmen. Hauptthema der Tagung ist auf Initiative der deutschen Justizministerin die Bekämpfung des internationalen Terrorismus. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es ist vorgesehen, dass die Teilnehmer eine Resolution verabschieden werden, die jeglicher Form des Terrorismus samt seinen tragischen Folgen den Kampf ansagt. Das Ministerkomitee des Europarates soll die Mitgliedstaaten auffordern, dringend alle einschlägigen Vorschriften auf dieses Ziel auszurichten. Die Schweiz begrüsst es sehr, dass diese Thematik kurzfristig auf die Traktandenliste gesetzt wurde.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zudem wird in Moskau über den Vollzug langer Freiheitsstrafen und über Mittel zur wirksamen Umsetzung von Entscheiden im Bereich der Zivilgerichtsbarkeit beraten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eingeladen sind die Justizminister der 43 Mitgliedstaaten des Europarates und der Staaten mit Beobachterstatus. Gastgeber ist der russische Justizminister Juri Tschaika. Bundesrätin Metzler wird am Donnerstag Nachmittag zur Versammlung sprechen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am Donnerstag wird sich die Vorsteherin des EJPD voraussichtlich mit russischen Regierungsvertretern treffen, und am Rande der Konferenz sind weitere bilaterale Gespräche mit europäischen Amtskollegen vorgesehen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Schweizer Delegation gehören u.a. der Aargauer Regierungsrat Kurt Wernli, der Direktor des Bundesamtes für Justiz (BJ), Heinrich Koller, und BJ-Vizedirektor Philippe Boillat an.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Metzler-Arnold à Moscou - Conférence des ministres de la justice à l'enseigne de la lutte contre le terrorisme</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercredi, la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), se rendra à Moscou. Le lendemain, jeudi, elle participera, avec les autres membres de la délégation suisse, à la 24ème Conférence des ministres européens de la justice. A l'initiative de la ministre allemande de la justice, la lutte contre le terrorisme international a été inscrite à l'ordre du jour en tant que sujet principal des débats. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il est prévu que les participants adoptent une résolution, par laquelle ils s'engagent à lutter contre le terrorisme sous toutes ses formes et les tragédies qui en découlent. Le Comité des ministres du Conseil de l'Europe invitera les Etats membres à réaménager d'urgence les prescriptions pertinentes en fonction de cet objectif. La Suisse se réjouit vivement que ce thème ait été porté à l'ordre du jour dans des délais aussi brefs. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les délibérations porteront également sur l'exécution des peines privatives de liberté de longue durée ainsi que sur les instruments propres à assurer une mise en oeuvre efficace des décisions de justice en matière civile. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les ministres de la justice des 43 Etats membres du Conseil de l'Europe et des Etats ayant le statut d'observateurs seront les hôtes de leur collègue russe, le ministre Juri Tschaika. La conseillère fédérale Metzler s'adressera à l'assemblée jeudi après-midi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jeudi également, la cheffe du DFJP rencontrera vraisemblablement des représentants du gouvernement russe. D'autres entretiens bilatéraux avec ses homologues européens sont en outre prévus en marge de la conférence. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La délégation suisse est notamment composée du conseiller d'Etat argovien Kurt Wernli, du directeur de l'Office fédéral de la justice (OFJ) Heinrich Koller et du sous-directeur de l'OFJ Philippe Boillat.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Metzler-Arnold va a Mosca - Conferenza dei ministri della giustizia all'insegna della lotta al terrorismo</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercoledì il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold, si recherà a Mosca dove parteciperà, assieme a una delegazione svizzera, alla 24esima Conferenza dei ministri della giustizia europei prevista per giovedì. Su iniziativa della ministra della giustizia tedesca l'argomento principale all'ordine del giorno è la lotta al terrorismo internazionale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; È prevista l'approvazione da parte dei partecipanti di una risoluzione relativa alla lotta contro tutte le forme di terrorismo comprese le sue nefaste conseguenze. Il Comitato dei Ministri del Consiglio d'Europa solleciterà gli Stati membri a porre senza indugi tutte le disposizioni pertinenti nell'ottica del conseguimento di tale obiettivo. La Svizzera si dichiara estremamente soddisfatta del fatto che questo argomento sia stato iscritto poco tempo fa all'ordine del giorno. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre, a Mosca si discuterà dell'esecuzione delle pene privative della libertà di lunga durata nonché dei mezzi a favore di una fattiva applicazione delle sentenze nell'ambito della giurisdizione civile. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A partecipare alla Conferenza saranno i ministri della giustizia dei 43 Stati membri del Consiglio d'Europa e gli Stati con statuto d'osservatore. L'ospite è il ministro della giustizia russo Juri Tschaika. La consigliera federale Metzler si rivolgerà all'assemblea giovedì pomeriggio. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Giovedì il capo del DFGP incontrerà presumibilmente alcuni rappresentanti del governo russo. A lato della Conferenza sono previste ulteriori discussioni bilaterali con gli omologhi europei. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I membri della delegazione svizzera sono, tra gli altri, il consigliere di Stato del Canton Argovia, Kurt Wernli, il direttore dell'Ufficio federale di giustizia (UFG), Heinrich Koller, e il vicedirettore nell'UFG Philippe Boillat.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
