<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22897" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tarife des Kantonsspitals und der Regionalspitäler St. Gallen: Bestätigung der Rechtsprechung des Bundesrates</title>
      <lead>Der autonomen Gestaltung der Tarife mittels Verträgen zwischen Leistungserbringern und Krankenversicherern kommt die grundlegende Rolle zu.</lead>
      <text link="no">In Bestätigung seiner Rechtsprechung hat der Bundesrat am 5. Oktober 2001 die Beschwerde des Verbandes Krankenversicherer St. Gallen-Thurgau (KST), dessen Mitglieder sich weigerten, den für das Kantonsspital und die Regionalspitäler abgeschlossenen Tarifverträgen beizutreten, abgewiesen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gemäss Krankenversicherungsgesetz (KVG) ist es in erster Linie Sache der Krankenversicherer und Leistungserbringer, die Tarife für die Pflegeleistungen, hier Spitaltarife, zu Lasten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung zu vereinbaren. Diese Tarife sind nur in Ausnahmefällen durch die Kantonsregierungen festzusetzen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf der Seite der Versicherer sind es in der Regel deren Kantonalverbände, die die Tarife vereinbaren. Das KVG bestimmt in diesem Fall, dass die Vereinbarung für die einzelnen Mitglieder des Kantonalverbandes nur dann verbindlich ist, wenn sie ihr ausdrücklich beitreten. Diese Regelung hat bereits mehrere Beschwerden an den Bundesrat bewirkt, der die Modalitäten dazu zu definieren hatte, und an die vorliegend zu erinnern ist: Es genügt nicht, dass ein Versicherer einer Vereinbarung seines Kantonalverbandes nicht beitritt, um von der Kantonsregierung die Festsetzung eines eigenen, vorteilhafteren Tarifes verlangen zu können. Der Vorrang der Tarifautonomie verlangt vom Versicherer, dass er den Leistungserbingern konkrete und konstruktive Vorschläge zur Abgeltung der Leistungen unterbreitet. Nur wenn solche Verhandlungen scheitern, kann er seine Vorstellungen der Kantonsregierung unterbreiten und um Festsetzung der Tarife ersuchen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat bestätigt so das Primat der Vertragsfreiheit im System der schweizerischen Krankenversicherung, das den Tarifpartnern allerdings nicht nur Rechte einräumt, sondern auch Pflichten auferlegt. Die Krankenversicherer der Kantone St. Gallen und Thurgau werden daher die Tarife anzuwenden haben, die ihr Verband 1999 mit dem Gesundheitsdepartement St. Gallen zur Abgeltung der stationären Leistungen in den Spitälern des Kantons vereinbart hat. Das gilt unbesehen der Tatsache, dass der Bundesrat, der von dieser Vereinbarung nichts gewusst hatte, in einem andern Verfahren tiefere Tarife für einen Teil der Geltungsdauer des neuen Vertrages angeordnet hat.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Tarifs de l'Hôpital cantonal et des hôpitaux régionaux de Saint-Gall: le Conseil fédéral confirme sa jurisprudence</title>
      <lead>Les conventions conclues entre fournisseurs de prestations et assureurs-maladie jouent un rôle fondamental dans le système suisse d'assurance-maladie basé prioritairement sur le principe de la liberté contractuelle.</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral a confirmé sa jurisprudence en rejetant le 5 octobre 2001 un recours de la Fédération des assureurs-maladie des cantons de Saint-Gall et Thurgovie dont les membres avaient refusé d'adhérer aux conventions fixant les tarifs de l'Hôpital cantonal et des hôpitaux régionaux saint-gallois. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon la LAMal, c'est en premier lieu aux assureurs et aux fournisseurs de prestations de convenir du tarif des soins, en l'occurrence hospitaliers, à charge de l'assurance de base. Ce n'est que dans des situations d'exception que les tarifs doivent être fixés par l'autorité cantonale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Du côté des assureurs, ces tarifs sont en règle générale conclu par leur fédération cantonale. La LAMal prévoit toutefois que la convention conclue par une fédération ne lie les assureurs qui en sont membres que s'ils adhèrent expressément à cette convention. La mise en pratique de cette possibilité avait déjà suscité plusieurs recours au Conseil fédéral, lequel avait dû en définir les modalités qu'il vient maintenant de rappeler: Il ne suffit pas à un assureur de ne pas adhérer à une convention conclue par sa fédération pour pouvoir exiger du canton qu'il lui fixe un tarif séparé, plus avantageux. L'autonomie tarifaire dont il bénéficie exige au contraire que l'assureur fasse des propositions concrètes et constructives au fournisseur de prestations dont il doit rembourser le prix des soins. Ce n'est qu'en cas d'échec de ces négociations qu'il peut transmettre ces propositions à l'autorité cantonale pour qu'elle fixe le tarif litigieux. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral confirme ainsi que la liberté contractuelle se situe au premier plan du système suisse d'assurance-maladie et qu'elle ne confère pas seulement des droits mais aussi des devoirs aux partenaires tarifaires. Les assureurs-maladie des cantons de Saint-Gall et de Thurgovie devront donc appliquer le tarif convenu en 1999 par leur fédération avec le Département saint-gallois de la santé publique pour les soins prodigués dans les hôpitaux du canton, même si, non informé de cette convention, le Conseil fédéral avait fixé, dans le cadre d'une autre procédure de recours, des tarifs plus bas pour une partie de la période déjà réglementée par la convention.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tariffe dell'ospedale cantonale e degli ospedali regionali di San Gallo: il Consiglio federale conferma la propria giurisprudenza</title>
      <lead>Le convenzioni concluse tra fornitori di prestazioni e assicuratori malattie assumono un ruolo fondamentale nel sistema svizzero delle assicurazioni malattie basato sul principio della libertà contrattuale.</lead>
      <text link="no">Respingendo il 5 ottobre 2001 un ricorso della Federazione degli assicuratori malattie dei Cantoni di San Gallo e Turgovia, i cui membri avevano rifiutato di aderire alle convenzioni tariffali dell'ospedale cantonale e degli ospedali regionali, il Consiglio federale ha confermato la sua giurisprudenza. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo la legge sull'assicurazione malattie (LAMal) spetta, in primo luogo, agli assicuratori malattie e ai fornitori di prestazioni concordare a carico dell'assicura-zione obbligatoria delle cure medico-sanitarie le tariffe delle cure, nel caso in questione le tariffe ospedaliere. L'autorità cantonale fissa le tariffe soltanto in casi eccezionali. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto riguarda gli assicuratori, le tariffe sono concordate, di regola, dalle rispettive federazioni cantonali. Secondo la LAMal, la convenzione conclusa da una federazione vincola i rispettivi membri soltanto se questi ultimi vi aderiscono espressamente. Detta regolamentazione ha già dato adito a diversi ricorsi al Consiglio federale, il quale ha dovuto quindi definirne le modalità. Queste modalità sono ora riconfermate con la presente decisione del Consiglio federale: un assicura-tore non può esigere dall'autorità cantonale una tariffa separata e più vantaggiosa semplicemente non aderendo alla convenzione conclusa dalla sua federazione. L'autonomia tariffaria, di cui beneficia l'assicuratore, esige al contrario che quest'ultimo presenti ai fornitori di prestazioni proposte concrete e costruttive volte a rimborsare le spese delle cure. Soltanto quando questi negoziati non danno un esito positivo, l'assicuratore può sottoporre le sue proposte all'autorità cantonale e chiedere la fissazione delle tariffe. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale conferma in tal modo la priorità della libertà contrattuale nel sistema svizzero dell'assicurazione malattie, sottolineando oltre ai diritti dei partner tariffari anche i loro obblighi. Gli assicuratori malattie dei Cantoni di San Gallo e Turgovia dovranno quindi applicare le tariffe concordate nel 1999 tra la loro federa-zione e la Direzione della sanità pubblica del Canton San Gallo relative al rimborso delle prestazioni negli ospedali del Cantone. Ciò vale a prescindere dal fatto che il Consiglio federale - ignaro di detta convenzione - aveva ordinato in occasione di un'altra procedura ricorsuale, tariffe più basse per una parte del periodo già regolamentata dalla nuova convenzione.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
