<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4217" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Verordnungen zum Heilmittelgesetz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat sieben Verordnungen zum neuen Bundesgesetz über Arzneimittel und Medizinprodukte (Heilmittelgesetz HMG) auf den 1. Januar 2002 in Kraft gesetzt. Gleichzeitig hat er auch die Änderung der Betäubungsmittelverordnung genehmigt, die den Handel mit Arzneimitteln regelt, die der Betäubungsmittelgesetzgebung unterstehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits am 28.09.2001 hat der Bundesrat entschieden, das Heilmittelgesetz auf den 1. Januar 2002 in Kraft zu setzen. Zugleich hat er die Organisationsverordnung und die Verordnung über das Personal des Schweizerischen Heilmittelinstituts beschlossen sowie den Leistungsauftrag für die Jahre 2002 – 2005 erteilt. Die weiteren Ausführungsverordnungen, die zum Vollzug des Heilmittelgesetzes notwendig sind, müssen ebenfalls am 1. Januar 2002 in Kraft treten. Es handelt sich dabei um folgende Verordnungen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über die Bewilligungen im Arzneimittelbereich;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über die Arzneimittel;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über die Arzneimittelwerbung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Medizinprodukteverordnung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über klinische Versuche mit Heilmitteln;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über die Pharmakopöe;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Verordnung über die Aufhebung und Änderung von Verordnungen im Zusammenhang mit dem Inkrafttreten des Heilmittelgesetzes.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Bekanntlich wurde mit dem Heilmittelgesetz auch jener Teil des Betäubungsmittelgesetzes geändert, der die entsprechenden Arzneimittel betrifft. Deshalb wurde auch eine Änderung der bestehenden Betäubungsmittelverordnung notwendig. Damit verbunden ist eine Anpassung der Vorläuferverordnung, welche jene Stoffe regelt, die zur Produktion von Drogen missbraucht werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle diese Verordnungen bilden ein erstes Paket von Erlassen zum neuen Heilmittelgesetz. Die weiteren Ausführungsverordnungen werden in einem zweiten Paket erarbeitet. Dieses wird jene Vollzugsvorschriften enthalten, mit deren Inkraftsetzung noch zugewartet werden kann. Dazu gehören unter anderem Bestimmungen über Exportbeschränkungen, die Abgabeberechtigung, die Preisvergleiche, die Internetwerbung sowie der Datenschutz und der Vollzug bei den Tierarzneimitteln. Dieses Verordnungen werden nach In-Kraft-Treten des HMG erarbeitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul J. Dietschy, Projektverantwortlicher, Tel. 031 324 91 97</contact>
      <link id="7419">
        <title>IKS:</title>
        <uri>http://www.iks.ch/News/IVOFrameset_F.asp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7418">
        <title>Verordnungen:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/heilmitt/aktuell/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur les ordonnances relatives à la loi sur les produits thérapeutiques</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a fixé au 1er janvier 2002 l'entrée en vigueur de sept ordonnances relatives à la loi sur les médicaments et les dispositifs médicaux (loi sur les produits thérapeutiques, LPT). Il a simultanément approuvé la modification de l'ordonnance sur les stupéfiants en ce qui concerne le commerce des médicaments soumis à la législation sur les stupéfiants.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En date du 28.09.2001, le Conseil fédéral a arrêté l'entrée en vigueur de la loi sur les produits thérapeutiques au 1er janvier 2002. Il a simultanément approuvé l'ordonnance sur l'organisation et l'ordonnance sur le personnel de l'Institut suisse des produits thérapeutiques et a attribué audit institut le mandat de prestations pour la période 2002 - 2005. Les autres ordonnances nécessaires à l'application de la loi sur les produits thérapeutiques entreront également en vigueur au 1er janvier 2002, à savoir:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur les autorisations dans le domaine des médicaments;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur les médicaments;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur la publicité pour les médicaments;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur les dispositifs médicaux;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur les essais cliniques de produits thérapeutiques;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur la pharmacopée;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'ordonnance sur l’abrogation et la modification du droit en vigueur du fait de la loi sur les produits thérapeutiques.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Certains médicaments tombant sous le coup de la législation sur les stupéfiants, la LPT entraîne aussi la modification partielle de la loi sur les stupéfiants et, partant, l'adaptation de l'ordonnance sur les stupéfiants et de l'ordonnance sur les précurseurs, laquelle régit les substances susceptibles d'être abusivement utilisées pour la production de drogues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a ainsi réuni dans un premier train d'ordonnances les dispositions nécessaires à l'application de la loi sur les produits thérapeutiques. D'autres dispositions portant notamment sur les restrictions à l'exportation, le droit de remise, les comparaisons de prix, la publicité sur internet ainsi que la protection des données et l'application des dispositions relatives aux médicaments à usage vétérinaire, feront l'objet d'un deuxième train d'ordonnances qui seront élaborées après l'entrée en vigueur de la LPT.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul J. Dietschy, chef de projet, tél. 031 324 91 97</contact>
      <link id="7416">
        <title>IKS:</title>
        <uri>http://www.iks.ch/News/IVOFrameset_F.asp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7417">
        <title>Ordonnance:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/heilmitt/aktuell/f/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide l’entrata in vigore delle ordinanze relative alla legge sugli agenti terapeutici</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha fissato al 1° gennaio 2002 l’entrata in vigore delle sette ordinanze relative alla legge sui medicamenti e i dispositivi medici (legge sugli agenti terapeutici, LATer). Al contempo ha approvato la modifica dell’ordinanza sugli stupefacenti, che disciplina il commercio di medicamenti e che fa parte della legislazione sugli stupefacenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 28 settembre 2001 il Consiglio federale aveva deciso la messa in vigore della legge sugli agenti terapeutici per il 1° gennaio 2002. Allo stesso tempo aveva adottato le ordinanze sull’organizzazione e sul personale dell’Istituto svizzero per gli agenti terapeutici e aveva assegnato il mandato di prestazioni per gli anni 2002-2005. L’entrata in vigore delle altre ordinanze di esecuzione è prevista per il 1° gennaio 2002. Si tratta delle seguenti ordinanze:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulle autorizzazioni nel settore dei medicamenti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sui medicamenti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulla pubblicità sui medicamenti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sui dispositivi medici;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulle sperimentazioni cliniche con agenti terapeutici;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulla farmacopea;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza concernente l’abrogazione e la modifica di ordinanze in relazione all’entrata in vigore della legge sugli agenti terapeutici.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Come noto, con l’emanazione della legge sugli agenti terapeutici si è resa necessaria la modifica di quella parte della legge sugli stupefacenti che concerne i medicamenti contemplati nella LATer. Per questo motivo è stato necessario anche introdurre dei cambiamenti nell’ordinanza sugli stupefacenti. Si è dovuto inoltre modificare l’ordinanza sui precursori, ossia quella che disciplina le sostanze di cui si può abusare nell’impiego per la produzione di droghe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutte queste ordinanze che fanno capo alla legge sugli agenti terapeutici costituiscono un primo pacchetto. Le altre ordinanze di esecuzione saranno elaborate in un secondo pacchetto che includerà le prescrizioni d’applicazione la cui entrata in vigore non è ritenuta urgente. Tra di esse si annoverano le disposizioni sulla limitazione dell’esportazione, sull’autorizzazione alla dispensazione, sul confronto dei prezzi, sulla pubblicità via Internet nonché sulla protezione dei dati e l’esecuzione per quanto concerne i medicamenti ad uso veterinario. Dette ordinanze saranno elaborate dopo l’entrata in vigore della LATer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul J. Dietschy, responsabile del progetto, tel. 031 324 91 97</contact>
      <link id="7416">
        <title>IKS:</title>
        <uri>http://www.iks.ch/News/IVOFrameset_F.asp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7415">
        <title>Ordinanze:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/heilmitt/aktuell/f/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
