<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102089" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Manikins – Sensortechnologie für das wohltemperierte Büro: «HVAC» kommt ins Schwitzen</title>
      <lead>Smarte Dummys erkennen dank Sensortechnologie und mathematischer Modellierung, wie Arbeitsplätze energiesparend auf Wohlfühltemperatur gebracht werden können und Patienten im OP-Saal keine kalten Füsse bekommen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wenn die Sonne im Hochsommer erbarmungslos auf die Fassaden brennt, heizen sich Innenräume von Gebäuden mit unbeschatteten Fenstern oder schlechter Isolation gnadenlos auf. Bringt selbst das offene Fenster keinen kühlenden Luftzug, beginnt es ab 26 Grad Raumtemperatur unangenehm zu werden. Steigt die Raumtemperatur noch weiter, werden sogar körperlich wenig anstrengende Tätigkeiten wie Büroarbeiten zur Belastung. Ventilatoren und Klimaanlagen laufen heiss. Die Schweiz schwitzt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Energieverbrauch für Klimageräte und Klimaanlagen liegt in der Schweiz mittlerweile jährlich im Terawatt-Bereich, sprich in der Grössenordnung von Milliarden Kilowattstunden. Ob damit überhaupt die ersehnte Kühlung im Raum erzielt werden kann, ist ungewiss. Empa-Forscherin Agnes Psikuta hat sich deshalb vorgenommen, belastbare Daten zum Raumklima am Arbeitsplatz zu generieren. Ihr Ziel: Gebäude deutlich nachhaltiger klimatisieren – und dabei gleichzeitig die Gesundheit und Leistungsfähigkeit der Menschen erhalten. Ihre Arbeitskollegen: «ANDI» und «HVAC», smarte Dummys, die das Raumklima vermessen. Sie erkennen dank Sensortechnologie und mathematischer Modellierung wie Arbeitsplätze nachhaltig auf Wohlfühltemperatur gebracht werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schwitzen im virtuellen Büro&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der futuristisch anmutende «HVAC», kurz für «Heating, Ventilation, Air Conditioning», ist gut ausgerüstet: Mit Sensoren für Lufttemperatur, Feuchtigkeit und Luftbewegung allein ist es indes nicht getan. Insgesamt 46 Messfelder durchbrechen die Kunststoffschale des Manikins, mit denen er die Wärmestrahlung aus der Umgebung quantifiziert und beispielsweise Sonnenwärme von Heizungsluft unterscheiden kann.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sein Partner mit dem schlichten Namen «ANDI» ergänzt «HVACs» Daten optimal: «‹ANDI› ist der Typ für das grosse Ganze, er nimmt die Wärmebilanz auf, die ein Mensch unter den gegebenen Bedingungen hat», erklärt Agnes Psikuta vom «Biomimetic Membranes and Textiles»-Labor der Empa in St. Gallen. Hierzu hält «ANDI» seine Betriebstemperatur konstant auf 34 Grad, was der Hauttemperatur eines Menschen in der Komfortzone entspricht. Komfortzone bedeutet hierbei, dass der Körper eines gesunden Erwachsenen seine Kerntemperatur von 36.5-37.5 mit minimalstem Aufwand konstant halten kann. «In der Komfortzone schwitzt der Mensch nicht ,er zittert nicht vor Kälte und friert nicht an Händen und Füssen, weil er seine thermische Balance mit Leichtigkeit aufrechterhalten kann», sagt die Forscherin.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die mathematische Modellierung dieser kombinierten Daten ergibt schliesslich ein virtuelles thermisches Modell eines Menschen am Arbeitsplatz. In einem vom Schweizerischen Nationalfonds (SNF) geförderten Projekt untersucht Agnes Psikuta nun gemeinsam mit Partnerinstituten an der EPFL und der polnischen «Silesian University of Technology» wie «HVAC» und «ANDI» mit den Parametern von realen Bürobedingungen im Jahreszeitverlauf zurechtkommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Am Ende soll es möglich sein, aufgrund dieser Arbeiten den Energiebedarf von Gebäuden zu optimieren. «Im Hochsommer laufen Klimaanlagen auf Hochtouren, um beispielsweise Grossraumbüros komplett zu kühlen. Wie effektiv die Situation für den jeweiligen Arbeitsplatz ist, ist aber unklar», so die Empa-Forscherin. Bauliche Elemente direkt am Arbeitsplatz wie kühlende Wandpaneele oder ventilierte Bürostühle könnten für energiesparendere und effizientere Lösungen sorgen. Gleiches könnte sich für die winterliche Heizperiode ergeben: «HVAC» und «ANDI» könnten ermitteln, ob etwa eine Raumtemperatur von 17 Grad ausreicht, wenn der Arbeitsplatz lokal auf 22 Grad beheizt ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gefährliche Unterkühlung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden Manikins sind jedoch auch in ganz anderen Situationen im Einsatz – und zwar auf dem OP-Tisch. Während eines mehrstündigen chirurgischen Eingriffs ist es wichtig, dass der Körper des Patienten nicht zu stark auskühlt, während die Chirurgin nicht ins Schwitzen kommen darf. Verliert der Patient zu viel Wärme, steigt das Risiko für Komplikationen und die Heilungschancen verschlechtern sich. «Bisherige Möglichkeiten, den Patienten warm genug zu halten, bestehen allerdings aus wenig nachhaltigen Einweglösungen oder umständlichen, schwer desinfizierbaren Aufbauten», sagt Agnes Psikuta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In einem Projekt mit der Technischen Universität Warschau ermitteln «HVAC» und «ANDI» daher, wie leicht zu desinfizierende Infrarotlampen im OP-Saal positioniert werden müssten, ohne die komplexen räumlichen Gegebenheiten während des Eingriffs zu behindern. Ausserdem darf die Wärmestrahlung nicht das Gesundheitspersonal aufheizen oder gar Hautverbrennungen beim Patienten hervorrufen. Während «HVAC» mit seiner dichten Matrix an Sensoren den Wärmefluss von der Lampe zum Körper misst, berechnet «ANDI» die gesamte Wärmebilanz eines Patienten inklusive der aktuellen Raumtemperatur. «Mit den modellierten Daten soll die Position und Leistung der Wärmelampen für verschiedenste Situationen ermittelt werden», sagt die Empa-Forscherin. «So hoffen wir, ideale Operationsbedingungen ohne Risiko einer Unterkühlung schaffen zu können.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Dank Manikins: Hightech-Bekleidung und Schutz für Feuerwehrleute&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Sie heissen «SAM», «Henry», «ANDI» (rechts) oder «HVAC»: sogenannte Manikins, die mit Sensoren ihre Umwelt erfassen und ihr Innenleben aus Kabeln und Schnittstellen in den Dienst der Wissenschaft stellen. Smarte Dummys wie etwa das Sensormodell «Henry» gehen für uns durchs Feuer, wenn sie helfen, neue Schutzausrüstungen für die Feuerwehr zu optimieren. Die Schwitzpuppe «SAM» («Sweating Agile thermal Manikin», links) kann hingegen sportliche Betätigungen wie Bergsteigen ausführen und dabei dank 125 Wasserdüsen die Schweissabsonderungen eines Menschen simulieren. Mithilfe von «SAM» entwickelten Empa-Forschende und ihre Industriepartner bereits atmungsaktive Textilien mit dem Sportbekleidungshersteller KJUS in Risch-Rotkreuz (ZG) oder dem Schweizer Pyjama-Start-up Dagsmejan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Das ideale Büro&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die klimatische Komfortzone am Arbeitsplatz mag individuell unterschiedlich sein. Für experimentelle Untersuchungen gehen die Empa-Forschenden für Büroräume von einer Temperatur von 22 Grad bei 50% Luftfeuchtigkeit aus.&lt;br /&gt;Gesetzliche Vorgaben geben einen Rahmen zwischen 20.5 und 26.5 Grad für Büros an, abhängig von der Aussentemperatur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Agnes Psikuta Biomimetic Membranes and Textiles Tel. +41 58 765 76 73 agnes.psikuta@empa.ch</contact>
      <attachment id="277869">
        <title>Empa-Forscherin Agnes Psikuta positioniert Manikin «HVAC» für die Datenmessung in der Klimakammer. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>802</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89023.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277870">
        <title>Genügsame Datensammler: Manikins wie «HVAC» liefern Daten, mit denen sich eine gefährlichen Unterkühlung während eines chirurgischen Eingriffs vermeiden lässt oder das Raumklima am Arbeitsplatz optimiert werden kann. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89024.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277871">
        <title>Die Wärmebildkamera macht es sichtbar: Der Körper des Manikin «HVAC» (gelb-orange) wird mittels einer OP-Lampe auf wohlige Temperaturen gewärmt, während die Umgebung (violett) kühl bleibt. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89025.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="277868">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/smarte-dummys-fuer-ein-besseres-raumklima</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Manikins - La technologie des capteurs pour un bureau bien tempéré: "HVAC" se met à transpirer</title>
      <lead>Grâce à la technologie des capteurs et à la modélisation mathématique, des Manikins intelligents détectent comment les postes de travail peuvent être amenés à une température de bien-être tout en économisant de l'énergie et comment la température des patients des salles d'opération peut être optimisée. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lorsque le soleil tape impitoyablement sur les façades en plein été, les intérieurs des bâtiments dont les fenêtres ne sont pas ombragées ou qui sont mal isolés se réchauffent impitoyablement. Si même la fenêtre ouverte n'apporte pas de courant d'air rafraîchissant, la température ambiante commence à devenir désagréable à partir de 26 degrés. Si la température ambiante augmente encore, même les activités peu exigeantes physiquement, comme le travail de bureau, deviennent pénibles. Les ventilateurs et les climatiseurs chauffent. La Suisse transpire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En Suisse, la consommation d'énergie pour les climatiseurs et les installations de climatisation est désormais de l'ordre du térawatt par an, c'est-à-dire du milliard de kilowattheures. Il n'est pas certain que cela permette d'obtenir le rafraîchissement tant attendu dans une pièce. Agnes Psikuta, chercheuse à l'Empa, a donc entrepris de générer des données fiables sur le climat intérieur au poste de travail. Son objectif : climatiser les bâtiments de manière nettement plus durable - tout en préservant la santé et les performances des personnes. Ses collègues de travail : "ANDI" et "HVAC", des Manikins intelligents qui mesurent le climat ambiant. Grâce à la technologie des capteurs et à la modélisation mathématique, ils reconnaissent comment les postes de travail peuvent être amenés durablement à une température de bien-être.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Transpirer dans un bureau virtuel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le "HVAC", abréviation de "Heating, Ventilation, Air Conditioning" (chauffage, ventilation, climatisation), à l'allure futuriste, est bien équipé : Les capteurs de température, d'humidité et de mouvement de l'air ne suffisent pas. La coque en plastique du manikin est percée de 46 champs de mesure au total, qui lui permettent de quantifier le rayonnement thermique de l'environnement et de distinguer par exemple la chaleur du soleil de l'air de chauffage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Son partenaire, sobrement nommé "ANDI", complète de manière optimale les données de "HVAC" : "ANDI" est le type même de l'ensemble, il enregistre le bilan thermique que présente un être humain dans les conditions données", explique Agnes Psikuta du laboratoire "Biomimetic Membranes and Textiles" de l'Empa à Saint-Gall. Pour ce faire, "ANDI" maintient sa température de fonctionnement constante à 34 degrés, ce qui correspond à la température de la peau d'un être humain dans la zone de confort. La zone de confort signifie ici que le corps d'un adulte en bonne santé peut maintenir sa température centrale de 36,5-37,5 à un niveau constant avec un minimum d'efforts. "Dans la zone de confort, l'homme ne transpire pas, ne tremble pas de froid et n'a pas froid aux mains et aux pieds, car il peut facilement maintenir son équilibre thermique", explique la chercheuse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La modélisation mathématique de ces données combinées donne finalement un modèle thermique virtuel d'une personne sur son lieu de travail. Dans le cadre d'un projet soutenu par le Fonds national suisse (FNS), Agnes Psikuta étudie maintenant, en collaboration avec des instituts partenaires de l'EPFL et de la "Silesian University of Technology" polonaise, comment "HVAC" et "ANDI" s'accommodent des paramètres des conditions réelles de bureau au fil des saisons.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au final, il devrait être possible d'optimiser les besoins énergétiques des bâtiments sur la base de ces travaux. "En plein été, les climatiseurs tournent à plein régime pour refroidir complètement les bureaux open space, par exemple. Mais on ne sait pas quelle est l'efficacité de cette situation pour chaque poste de travail", explique la chercheuse de l'Empa. Des éléments de construction directement sur le lieu de travail, comme des panneaux muraux rafraîchissants ou des chaises de bureau ventilées, pourraient apporter des solutions plus efficaces et moins gourmandes en énergie. Il pourrait en être de même pour la période de chauffage hivernale : "HVAC" et "ANDI" pourraient déterminer si une température ambiante de 17 degrés est suffisante, par exemple, lorsque le poste de travail est chauffé localement à 22 degrés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Hypothermie dangereuse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Mais les deux manikins sont également utilisés dans des situations très différentes - et notamment sur la table d'opération. Pendant une intervention chirurgicale de plusieurs heures, il est important que le corps du patient ne se refroidisse pas trop, tandis que la chirurgienne ne doit pas transpirer. Si le patient perd trop de chaleur, le risque de complications augmente et les chances de guérison s'amenuisent. "Jusqu'à présent, les possibilités de maintenir le patient suffisamment au chaud consistent toutefois en des solutions jetables peu durables ou en des structures compliquées et difficiles à désinfecter", explique Agnes Psikuta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre d'un projet mené en collaboration avec l'Université technique de Varsovie, "HVAC" et "ANDI" déterminent donc comment des lampes infrarouges faciles à désinfecter devraient être positionnées dans la salle d'opération sans entraver les conditions spatiales complexes pendant l'intervention. En outre, le rayonnement thermique ne doit pas chauffer le personnel de santé, ni même provoquer des brûlures cutanées chez le patient. Alors que "HVAC", avec sa matrice dense de capteurs, mesure le flux de chaleur de la lampe vers le corps, "ANDI" calcule le bilan thermique global d'un patient, y compris la température ambiante actuelle. "Les données modélisées doivent permettre de déterminer la position et la puissance des lampes chauffantes pour les situations les plus diverses", explique la chercheuse de l'Empa. "Nous espérons ainsi pouvoir créer des conditions d'opération idéales sans risque d'hypothermie".&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Le bureau idéal&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La zone de confort climatique sur le lieu de travail peut varier d'une personne à l'autre. Pour les études expérimentales, les chercheurs de l'Empa partent d'une température de 22 degrés à 50% d'humidité pour les bureaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les prescriptions légales indiquent une fourchette de 20,5 à 26,5 degrés pour les bureaux, en fonction de la température extérieure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Grâce aux manikins : vêtements et protection high-tech pour les pompiers&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;ls s'appellent "SAM", "Henry" ou "HVAC" : des "manikins" qui enregistrent leur environnement à l'aide de capteurs et mettent leur vie intérieure faite de câbles et d'interfaces au service de la science. Les Manikins intelligents, comme le modèle à capteurs "Henry", traversent le feu pour nous lorsqu'ils aident à optimiser de nouveaux équipements de protection pour les pompiers. Le Manikin "SAM" ("Sweating Agile thermal Manikin") peut quant à lui pratiquer des activités sportives telles que l'alpinisme et simuler la transpiration d'un être humain grâce à 125 buses d'eau. Avec l'aide de "SAM", les chercheurs de l'Empa et leurs partenaires industriels ont déjà développé des textiles respirants avec le fabricant de vêtements de sport KJUS à Risch-Rotkreuz (ZG) ou la start-up suisse de pyjamas Dagsmejan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Agnes Psikuta Biomimetic Membranes and Textiles Tél. +41 58 765 76 73 agnes.psikuta@empa.ch</contact>
      <attachment id="277872">
        <title>La chercheuse de l'Empa Agnes Psikuta positionne Manikin "HVAC" pour la mesure des données sur le poste de travail de bureau. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>802</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89026.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277873">
        <title>Des collecteurs de données simples : des manikins comme "HVAC" fournissent des données qui permettent d'éviter une hypothermie dangereuse pendant une intervention chirurgicale ou d'optimiser le climat ambiant sur le lieu de travail. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89027.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277874">
        <title>La caméra thermique le rend visible : le corps du Manikin "HVAC" (jaune-orange) est réchauffé à des températures agréables au moyen d'une lampe opératoire, tandis que l'environnement (violet) reste froid. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89028.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="277868">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/smarte-dummys-fuer-ein-besseres-raumklima</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Manikins - Sensor technology for the well-tempered office: HVAC is starting to sweat</title>
      <lead>Thanks to sensor technology and mathematical modeling, smart dummies provide new insights into how workplaces can be brought to a comfortable temperature in an energy-efficient way and how to prevent patients from getting cold feet in the operating theater. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;When the sun beats down on the facades in midsummer, the interiors of buildings with unshaded windows or poor insulation heat up mercilessly. If even the open window does not provide a cooling draught, it starts to get uncomfortable from a room temperature of 26 degrees. If the room temperature rises further, even less physically strenuous activities such as office work become a burden. Fans and air conditioning systems run hot. Switzerland is sweating.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Energy consumption for air conditioning systems in Switzerland is now in the terawatt range every year, i.e. in the order of billions of kilowatt hours. It is uncertain whether the desired cooling in the room can be achieved at all. Empa researcher Agnes Psikuta has therefore set herself the task of generating reliable data on the indoor climate in the workplace. Her goal: to air-condition buildings much more sustainably – while at the same time maintaining people's health and performance. Her work colleagues: ANDI and HVAC, smart dummies that measure the indoor climate. Thanks to sensor technology and mathematical modeling, they recognize how workplaces can be sustainably brought to a comfortable temperature.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sweating in the virtual office&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The futuristic-looking HVAC, short for Heating, Ventilation, Air Conditioning, is well equipped: However, sensors for air temperature, humidity and air movement alone are not enough. A total of 46 measuring fields break through the plastic shell of the manikin, which it uses to quantify the heat radiation from the environment and, for example, distinguish between heat from solar radiation and from the heating system.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Its partner with the simple name ANDI complements HVAC's data perfectly: "ANDI is the type for the big picture, it absorbs the heat balance that a person has under the given conditions," explains Agnes Psikuta from Empa's Biomimetic Membranes and Textiles laboratory in St. Gallen. To this end, ANDI keeps its operating temperature constant at 34 degrees, which corresponds to the skin temperature of a person in the comfort zone. Comfort zone here means that the body of a healthy adult can maintain a constant core temperature of 36.5-37.5 with minimal effort. "In the comfort zone, people don't sweat, they don't shiver from the cold and their hands and feet don't freeze because they can maintain their thermal balance with ease," says the researcher.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The mathematical modeling of this combined data ultimately results in a virtual thermal model of a person at work. In a project funded by the Swiss National Science Foundation (SNSF), Agnes Psikuta is now working with partner institutes at the EPFL and the Polish Silesian University of Technology to investigate how HVAC and ANDI cope with the parameters of real office conditions over the course of the year.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ultimately, it should be possible to optimize the energy requirements of buildings based on this work. "At the height of summer, air conditioning systems run at full speed to completely cool open-plan offices, for example. However, it is unclear how effective the situation is for the individual workplaces," says the Empa researcher. Structural elements directly at the workplace, such as cooling wall panels or ventilated office chairs, could provide more energy-saving and efficient solutions. The same could apply to the winter heating period: HVAC and ANDI could determine whether, for example, a room temperature of 17 degrees is sufficient if the workplace is heated locally to 22 degrees.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dangerous hypothermia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;However, the two manikins are also used in completely different situations – namely on the operating table. During a surgical procedure lasting several hours, it is important that the patient's body does not cool down too much, while the surgeon must not start sweating. If the patient loses too much heat, the risk of complications increases and the chances of a swift recovery worsen. "Previous options for keeping the patient warm enough, however, have consisted of unsustainable disposable solutions or cumbersome, difficult to disinfect set-ups," says Agnes Psikuta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In a project with the Warsaw University of Technology, HVAC and ANDI are therefore investigating how easy-to-disinfect infrared lamps should be positioned in the operating room without obstructing the complex spatial conditions during the procedure. In addition, the heat radiation must not heat up the healthcare staff or even cause skin burns on the patient. While HVAC measures the heat flow from the lamp to the body with its dense matrix of sensors, ANDI calculates the entire heat balance of a patient, including the current room temperature. "The modeled data will be used to determine the position and output of the heat lamps for a wide variety of situations," says the Empa researcher. "In this way, we hope to be able to create ideal operating conditions without the risk of hypothermia."&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;The ideal office&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The climatic comfort zone at the workplace may vary from person to person. For experimental studies, Empa researchers assume a temperature of 22 degrees with 50% humidity for offices.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Legal requirements specify a range between 20.5 and 26.5 degrees for offices, depending on the outside temperature.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Thanks to manikins: high-tech clothing and protection for firefighters&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;They are called SAM, Henry or HVAC: so-called manikins that use sensors to record their environment and put their inner workings of cables and interfaces at the service of science. Smart dummies such as the sensor model Henry go through fire for us when they help to optimize new protective equipment for the fire department. The sweating manikin SAM (Sweating Agile thermal Manikin), on the other hand, can perform sporting activities such as mountaineering and, thanks to 125 water jets, simulate the perspiration of a human being. With the help of SAM, Empa researchers and their industrial partners have already developed breathable textiles with the sportswear manufacturer KJUS in Risch-Rotkreuz (ZG) or the Swiss pyjama start-up Dagsmejan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Agnes Psikuta Biomimetic Membranes and Textiles Phone +41 58 765 76 73 agnes.psikuta@empa.ch</contact>
      <attachment id="277875">
        <title>Empa researcher Agnes Psikuta positions Manikin HVAC for data measurement at the office workplace. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>802</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89029.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277876">
        <title>A modest data collector: Manikins such as HVAC provide data that can be used to avoid dangerous hypothermia during a surgical procedure or to optimize indoor climate at the workplace. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89030.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="277877">
        <title>The thermal imaging camera makes it visible: The body of the Manikin HVAC (yellow-orange) is warmed to comfortable temperatures by means of a surgical lamp, while the surroundings (violet) remain cool. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89031.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="277868">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/smarte-dummys-fuer-ein-besseres-raumklima</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
