<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102136" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übergangslösung für die Too-big-to-fail-Instrumente bei der Verrechnungssteuer</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 21. August 2024 einer zeitlich befristeten Verlängerung der Sonderregelungen für Too-big-to-fail-Instrumente bei der Verrechnungssteuer (TBTF-Instrumente) bis zum 31. Dezember 2031 zugestimmt. Damit wird sichergestellt, dass die Banken weiterhin zu wettbewerbsfähigen Bedingungen Eigenmittel aus der Schweiz heraus beschaffen können. Dies trägt zur Finanzstabilität bei. Die Befristung stellt zugleich sicher, dass der Gesetzgeber eine abschliessende Regelung im Rahmen des gesamten TBTF-Massnahmenpakets vornehmen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2013 sind im Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer zeitlich befristete Ausnahmebestimmungen für Zinsen aus TBTF-Instrumenten (wie z.B. Bail-in- oder Write-off-Bonds) aufgeführt. Diese wurden bereits zweimal verlängert – letztmals bis 31. Dezember 2026. Ohne eine zusätzliche Verlängerung würden Zinsen für nach diesem Zeitpunkt emittierte TBTF-Instrumente der Verrechnungssteuer unterliegen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ausnahmebestimmungen sind nötig&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Ausnahmebestimmungen für TBTF-Instrumente stellen sicher, dass Banken zu wettbewerbsfähigen Bedingungen aus der Schweiz emittieren können. Diese Möglichkeit zur Eigenmittelbeschaffung gewährt die nötige Finanzstabilität, welche im öffentlichen Interesse ist. Eine Besteuerung der Zinsen aus TBTF-Instrumenten würde dazu führen, dass die Mittelbeschaffung der Banken enorm erschwert und verteuert würde. Viele internationale Anlegerinnen und Anleger würden die Verrechnungssteuer nicht akzeptieren und würden auf andere Produkte ausweichen, soweit die Verrechnungssteuer von den Banken nicht durch eine höhere Verzinsung kompensiert wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinem Bericht zur Bankenstabilität vom 10. April 2024 befürwortet der Bundesrat daher auch die unbefristete Verlängerung der Ausnahmebestimmung im Verrechnungssteuergesetz VStG (Massnahme 21). Da jedoch das in diesem Bericht geplante gesetzliche Massnahmenpaket nicht bis am 1. Januar 2027 in Kraft treten kann, hat der Bundesrat das Eidgenössische Finanzdepartement EFD beauftragt, eine Vernehmlassungsvorlage vorzulegen, die eine befristete Verlängerung der Ausnahmebestimmungen der TBTF-Instrumente vorsieht. Der Bundesrat beantragt, dass diese Verlängerung bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Umsetzung der Massnahmen aus dem Bericht des Bundesrates zur Bankenstabilität, spätestens aber bis 31. Dezember 2031, dauert. Damit soll sichergestellt werden, dass es zwischen dem 1. Januar 2027 und dem Inkrafttreten des gesetzlichen Massnahmenpakets zur Bankenstabilität zu keiner Lücke kommt. Zugleich ermöglicht es die vorgeschlagene Befristung dem Gesetzgeber, diese Massnahme im Kontext des gesamten TBTF-Pakets abschliessend zu beurteilen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, Spezialist Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (nur Medienanfragen)</contact>
      <attachment id="278065">
        <title>Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer, Änderung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>674</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89065.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278066">
        <title>Erläuternder Bericht zur Änderung des Bundesgesetzes über die Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89066.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278067">
        <title>Vergleich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89067.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278068">
        <title>Brief an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89068.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278069">
        <title>Brief an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278080">
        <title>Adressatenliste / Liste des participants à la procédure de consultation / Elenco dei destinatari della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89080.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Impôt anticipé : solution transitoire pour les instruments too big to fail</title>
      <lead>Lors de sa séance du 21 août 2024, le Conseil fédéral a accordé une prorogation jusqu’au 31 décembre 2031 des dispositions d’exonération de l’impôt anticipé applicables aux instruments émis par des établissements financiers trop grands pour être mis en faillite (too big to fail [TBTF]). Cette prorogation garantit que les banques pourront continuer de se procurer des fonds propres en Suisse à des conditions compétitives, ce qui contribue au renforcement de la stabilité financière. De plus, elle permet au législateur d’établir une réglementation définitive dans le cadre du train de mesures TBTF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2013, la loi fédérale sur l’impôt anticipé contient des dispositions d’exonération temporaires pour les intérêts d’instruments TBTF (tels que les bail-in bonds ou les write-off bonds). Ces dispositions ont déjà été prorogées deux fois, la dernière fois jusqu’au 31 décembre 2026. Si elles ne sont pas reconduites une nouvelle fois, les intérêts issus d’instruments TBTF émis après cette date seront soumis à l’impôt anticipé.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nécessité des dispositions d’exonération&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les dispositions d’exonération applicables aux instruments TBTF garantissent que les banques peuvent émettre ces instruments en Suisse à des conditions compétitives. Cette possibilité pour les banques de se procurer des fonds propres assure la stabilité financière nécessaire, ce qui est dans l’intérêt public. Si les intérêts des instruments TBTF étaient imposés, il serait beaucoup plus difficile et plus onéreux pour elles d’obtenir des fonds. Dans la mesure où les banques ne compensent pas le montant de l’impôt anticipé par des taux d’intérêt plus élevés, de nombreux investisseurs internationaux n’accepteraient pas la retenue de l’impôt anticipé et se tourneraient vers d’autres produits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport du 10 avril 2024 sur la stabilité des banques, le Conseil fédéral préconise aussi pour ces raisons de proroger les dispositions d’exonération de la loi fédérale sur l’impôt anticipé pour une durée indéterminée (mesure 21). Cependant, comme le train de mesures légales prévu dans son rapport ne pourra pas entrer en vigueur d’ici au 1er janvier 2027, il a chargé le Département fédéral des finances de lui présenter un projet destiné à une consultation prévoyant une prorogation temporaire des dispositions d’exonération applicables aux instruments TBTF. Il propose de prolonger leur durée de validité jusqu’à l’entrée en vigueur des dispositions légales relatives à la mise en œuvre des mesures prévues dans son rapport sur la stabilité des banques, mais tout au plus jusqu’au 31 décembre 2031. Cela permettrait d’éviter des lacunes entre le 1er janvier 2027 et l’entrée en vigueur du train de mesures légales visant à assurer la stabilité des banques. En outre, le législateur aura ainsi la possibilité de se prononcer de manière définitive sur les dispositions d’exonération en tenant compte de l’ensemble du train de mesures TBTF. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, spécialiste en communication Administration fédérale des contributions AFC Tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (uniquement pour les demandes des médias)</contact>
      <attachment id="278070">
        <title>Loi fédérale sur l’impôt anticipé, modification</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>681</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89070.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278071">
        <title>Rapport explicatif relatif à la modification de la loi fédérale sur l’impôt anticipé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278072">
        <title>Comparaison</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89072.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278073">
        <title>Lettre d’information aux cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>115</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89073.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278074">
        <title>Lettre d’information aux organisations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89074.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278080">
        <title>Adressatenliste / Liste des participants à la procédure de consultation / Elenco dei destinatari della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89080.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Soluzione transitoria per gli strumenti TBTF nell’ambito dell’imposta preventiva</title>
      <lead>Nella seduta del 21 agosto 2024 il Consiglio federale ha approvato una proroga temporanea della normativa speciale per gli strumenti too big to fail nell’ambito dell’imposta preventiva (strumenti TBTF) fino al 31 dicembre 2031. In questo modo si garantisce che le banche possano continuare a procurarsi fondi propri dalla Svizzera a condizioni competitive, contribuendo così alla stabilità finanziaria. Nel contempo, la proroga assicura al legislatore la possibilità di definire una normativa esaustiva nell’ambito dell’intero pacchetto di misure TBTF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2013 la legge federale sull’imposta preventiva (LIP) contiene disposizioni derogatorie limitate nel tempo per gli interessi derivanti da strumenti TBTF (ad es. per le obbligazioni soggette a bail-in e le obbligazioni «write-off»). Queste eccezioni sono state prorogate già a due riprese, l’ultima volta fino al 31 dicembre 2026. Senza un’ulteriore proroga, gli interessi corrisposti per strumenti TBTF emessi dopo questa data verrebbero assoggettati all’imposta preventiva.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le eccezioni sono necessarie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le eccezioni per gli strumenti TBTF servono a garantire che le banche possano emettere questi strumenti dalla Svizzera a condizioni competitive. Questa possibilità di reperire fondi propri assicura la stabilità finanziaria necessaria, che rientra nell’interesse pubblico. Se gli interessi derivanti da strumenti TBTF fossero assoggettati all’imposta preventiva, per le banche sarebbe molto più difficile e costoso raccogliere fondi. Infatti, molti investitori internazionali non accetterebbero la ritenuta dell’imposta preventiva e ricorrerebbero ad altri prodotti, a meno che le banche non compensino l’importo dell’imposta preventiva con un tasso d’interesse più elevato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto del 10 aprile 2024 sulla stabilità delle banche, il Consiglio federale si esprime quindi anche a favore di una proroga a tempo indeterminato delle eccezioni contenute nella LIP (misura 21). Tuttavia, dal momento che il pacchetto di misure legislative previste in questo rapporto non potrà entrare in vigore entro il 1° gennaio 2027, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze di presentare un progetto da porre in consultazione che preveda una proroga temporanea delle eccezioni applicabili agli strumenti TBTF. L’Esecutivo propone di prorogarne la validità fino all’entrata in vigore delle disposizioni di legge concernenti l’attuazione delle misure definite nel rapporto, ma non oltre il 31 dicembre 2031. L’obiettivo è evitare che si crei un vuoto legislativo tra il 1° gennaio 2027 e l’entrata in vigore del pacchetto di misure previste per la stabilità delle banche. Nel contempo, la proroga proposta consente al legislatore di valutare in modo conclusivo questa misura nel contesto dell’intero pacchetto TBTF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, specialista Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (solo domande dei media)</contact>
      <attachment id="278075">
        <title>Modifica della legge federale sull’imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>694</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89075.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278076">
        <title>Rapporto esplicativo concernente la modifica della legge federale sull’imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278077">
        <title>Confronto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278078">
        <title>Lettera d’informazione ai Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278079">
        <title>Lettera d’informazione alle organizzazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>100</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89079.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278080">
        <title>Adressatenliste / Liste des participants à la procédure de consultation / Elenco dei destinatari della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89080.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Interim solution for withholding tax on too-big-to-fail instruments</title>
      <lead>During its meeting on 21 August 2024, the Federal Council approved a temporary extension of the special rules on withholding tax for too-big-to-fail (TBTF) instruments to 31 December 2031. This ensures that banks can continue to obtain capital from within Switzerland on competitive terms, thereby contributing to financial stability. At the same time, the temporary nature of the extension ensures that the legislator is able to formulate a definitive regulation as part of the overall package of TBTF measures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Since 1 January 2013, the Federal Act on Withholding Tax (WTA) has contained clauses that provide for temporary exemptions for interest on TBTF instruments (such as bail-in or write-off bonds). These exemptions have already been extended twice – most recently until 31 December 2026. Without another extension, interest on TBTF instruments issued after that date would be liable for withholding tax.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Exemption clauses are needed&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The exemption clauses for TBTF instruments make sure that banks can issue instruments from Switzerland on competitive terms. This option for procuring capital provides the necessary financial stability, which is in the public interest. Taxing the interest on TBTF instruments would make it extremely difficult and expensive for banks to obtain funds. Many international investors would not accept the withholding tax and would migrate to other products unless the withholding tax were offset by higher interest rates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Therefore, in its report on banking stability of 10 April 2024, the Federal Council also advocates an unlimited extension of the exemption clause in the WTA (Measure 21). However, as it will not be possible for the package of legislative measures envisaged in this report to come into force by 1 January 2027, the Federal Council has instructed the Federal Department of Finance (FDF) to present a consultation draft which provides for a temporary extension of the exemption clauses for TBTF instruments. The Federal Council is proposing that this extension last until the legal implementation of the measures in the Federal Council report on banking stability enters into force, but at least until 31 December 2031. This should ensure that no gaps arise between 1 January 2027 and the entry into force of the package of legislative measures on banking stability. The proposed limitation also enables the legislator to definitively evaluate this measure in the context of the overall TBTF package.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, Communications Specialist Federal Tax Administration FTA Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (media enquiries only)</contact>
      <attachment id="278065">
        <title>Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer, Änderung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>674</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89065.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278066">
        <title>Erläuternder Bericht zur Änderung des Bundesgesetzes über die Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89066.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278067">
        <title>Vergleich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89067.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278068">
        <title>Brief an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89068.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278069">
        <title>Brief an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278080">
        <title>Adressatenliste / Liste des participants à la procédure de consultation / Elenco dei destinatari della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89080.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="1111" org-id="1060">
        <name lang="de">Too big to fail</name>
        <name lang="fr">Too big to fail</name>
        <name lang="it">Too big to fail</name>
        <name lang="en">Too big to fail</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
