<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102225" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Kindsentführungen: Erfahrungsaustausch stärken</title>
      <lead>Nach einer umfassenden Evaluation kommt der Bundesrat zum Schluss, dass das Bundesgesetz über internationale Kindsentführungen (BG-KKE) die Interessen des Kindes grundsätzlich angemessen berücksichtigt. Es ermöglicht zügige Verfahren und fördert einvernehmliche Lösungen. Das hält der Bundesrat in seinem Postulatsbericht vom 28. August 2024 fest. Verbesserungspotenzial gibt es hingegen bei der praktischen Anwendung des Gesetzes. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz ist seit 1984 Mitglied des Haager Kindsentführungsübereinkommens (HKÜ). Dieses verpflichtet die Staaten, Kinder, die von ihrem gewöhnlichen Aufenthaltsort in einen anderen Vertragsstaat entführt werden, wieder in ihr Heimatland zu bringen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Verfahren zur Rückführung, wenn sich das Kind in der Schweiz befindet, wird im Bundesgesetz über internationale Kindesentführungen (BG-KKE) geregelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Parlament hat den Bundesrat nun mit der Prüfung (Postulat 20.4448 Feri) beauftragt, ob das Gesetz die Interessen und das Wohl der Kinder in diesen Verfahren ausreichend berücksichtigt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach einer umfassenden Evaluation kommt der Bundesrat in seinem Postulatsbericht vom 28. August 2024 zum Schluss, dass die Bestimmungen des geltenden BG-KKE den Interessen des Kindes grundsätzlich angemessen Rechnung tragen. Zu einer deutlichen Beschleunigung des Verfahrens hat namentlich der Entscheid geführt, dass grundsätzlich nur eine Behörde für das gesamte Verfahren zuständig ist. Für die Kinder ist dies entscheidend, weil damit ihre ungewisse Situation verkürzt wird. Ausserdem fördert das Gesetz Mediationen und eine einvernehmliche Lösung von Konflikten, was für das Kindeswohl zentral ist.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Erfahrungsaustausch fördern&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf die Evaluation des BG-KKE sieht der Bundesrat hingegen Verbesserungspotential bei der praktischen Anwendung des Gesetzes. Insbesondere sollen während des ganzen Verfahrens die Perspektive und die individuelle Situation des Kindes stärker in den Fokus gerückt werden. Der Bundesrat hält in seinem Bericht namentlich fest, dass das Kind auch vor und nach dem Gerichtsverfahren von einer professionellen Vertretung unterstützt werden muss. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dazu will das BJ als Zentralbehörde bei internationalen Kindsentführung den bereits bestehenden Austausch zwischen den Behörden intensivieren. Die entsprechenden Arbeiten dazu haben bereits begonnen. Insbesondere sollen die involvierten Behörden und Fachpersonen ihre Erfahrungen und die bewährten Praktiken miteinander teilen und sich ihr Wissen gegenseitig zur Verfügung stellen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Claudia Alfieri, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 45 78, anna-claudia.alfieri@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="279564">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>510</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89253.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279566">
        <title>Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279568">
        <title>Analyse juridique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279569">
        <title>Schlussfolgerungen und Empfehlungen der Begleitgruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-09-18 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcer l’échange d’expériences en matière d’enlèvements internationaux d’enfants</title>
      <lead>Après une évaluation approfondie, le Conseil fédéral a conclu dans un rapport du 28 août 2024 en réponse à un postulat que la loi fédérale sur l’enlèvement international d’enfants et les Conventions de La Haye sur la protection des enfants et des adultes (LF-EEA) tient compte de manière adéquate de l’intérêt de l’enfant dans la mesure où elle permet des procédures rapides et qu’elle encourage les solutions à l’amiable. Il constate qu’il y a toutefois un potentiel d’amélioration dans l’application concrète de la loi. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Convention de La Haye sur l’enlèvement international d’enfants est en vigueur pour la Suisse depuis 1984. Elle oblige les États à ramener dans leur pays d’origine les enfants qui ont été enlevés de leur résidence habituelle dans un autre État contractant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure concrète de retour lorsque l’enfant se trouve en Suisse est réglée dans la LF-EEA. Dans son postulat 20.4448 Feri, le Parlement a récemment chargé le Conseil fédéral d’évaluer si la loi tenait suffisamment compte des intérêts et du bien de l’enfant dans ces procédures. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après une évaluation approfondie, le Conseil fédéral conclut dans son rapport du 28 août 2024 en réponse au postulat que les dispositions en vigueur de la LF-EEA tiennent compte de manière adéquate de l’intérêt de l’enfant. La décision de confier en règle générale l’ensemble de la procédure à une seule autorité a notamment permis une nette accélération de la procédure. Il s’agit d’un aspect décisif pour les enfants, afin de raccourcir la période d’incertitude. Par ailleurs, la loi encourage la médiation et la résolution des conflits à l’amiable, ce qui est également d’une importance centrale pour le bien de l’enfant.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Promouvoir l’échange d’expériences&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sur la base de l’évaluation de la LF-EEA, le Conseil fédéral a constaté un potentiel d’amélioration dans l’application de la loi. Durant toute la procédure, le point de vue et la situation individuelle de l’enfant doivent être davantage pris en compte. Dans son rapport, le Conseil fédéral indique que l’enfant doit pouvoir bénéficier d’une représentation professionnelle avant, pendant, et après la procédure judiciaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rôle d’autorité centrale en matière d’enlèvements internationaux d’enfants, l’Office fédéral de la justice s’attellera à intensifier les échanges entre les autorités. Les travaux en ce sens ont déjà été entamés. Les autorités impliquées et les spécialistes devront notamment échanger sur leurs expériences, leurs connaissances et les bonnes pratiques.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Claudia Alfieri, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 45 78, anna-claudia.alfieri@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="279565">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>483</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89254.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279566">
        <title>Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279567">
        <title>Traduction partielle du rapport final</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>806</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279568">
        <title>Analyse juridique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279570">
        <title>Conclusions et recommandations du Groupe d’accompagnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-09-18 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapimento internazionale di minori: intensificare lo scambio di esperienze</title>
      <lead>Dopo un’ampia valutazione, nel rapporto del 28 agosto 2024 in adempimento del postulato Feri 20.4448 il Consiglio federale giunge alla conclusione che, nel complesso, la legge federale sul rapimento internazionale dei minori e sulle Convenzioni dell’Aia sulla protezione dei minori e degli adulti (LF-RMA) tiene in debita considerazione gli interessi del minore in quanto permette un rapido disbrigo delle procedure e promuove soluzioni consensuali. Il Consiglio federale ritiene tuttavia possibile migliorarne l’applicazione pratica.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 1984 la Svizzera ha aderito alla Convenzione dell’Aia sul rapimento dei minori, che obbliga gli Stati a riportare nel loro Paese di origine i minori rapiti dal loro luogo di dimora abituale e trasferiti in un altro Stato contraente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se il minore si trova in Svizzera, la procedura di ritorno è disciplinata dalla legge federale sul rapimento internazionale dei minori e sulle Convenzioni dell’Aia sulla protezione dei minori e degli adulti (LF-RMA). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il postulato Feri 20.4448, il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di valutare se nel quadro di tale procedura la LF-RMA tiene sufficientemente conto degli interessi e del bene del minore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo un’ampia valutazione, nel rapporto del 28 agosto 2024 in adempimento del suddetto postulato il Consiglio federale giunge alla conclusione che, in linea di massima, le disposizioni della vigente LF-RMA tengono adeguatamente conto degli interessi del minore. La procedura è notevolmente più rapida in quanto ora è in linea di massima affidata a un’unica autorità, abbreviando il periodo di incertezza per il minore. Inoltre, la LF-RMA promuove la mediazione e la risoluzione consensuale dei conflitti, il che è fondamentale per il bene del minore.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Intensificare lo scambio di esperienze &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;D’altro canto, sulla base della valutazione della LF-RMA, il Consiglio federale reputa possibile migliorare l’applicazione pratica della legge, nello specifico dedicando maggiore attenzione, durante l’intera procedura, al punto di vista del minore e alla sua situazione individuale. Ritiene in particolare che il minore debba essere rappresentato da un professionista anche prima e dopo il procedimento giudiziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Ufficio federale di giustizia, in veste di autorità centrale nell’ambito del rapimento internazionale di minori, intende intensificare lo scambio tra le autorità. I pertinenti lavori sono già stati avviati. In particolare, le autorità coinvolte e gli specialisti dovranno condividere le loro esperienze e pratiche consolidate come pure le loro conoscenze.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Claudia Alfieri, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 45 78, anna-claudia.alfieri@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="279564">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>510</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89253.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279565">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>483</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89254.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279566">
        <title>Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279567">
        <title>Traduction partielle du rapport final</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>806</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279568">
        <title>Analyse juridique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279569">
        <title>Schlussfolgerungen und Empfehlungen der Begleitgruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279570">
        <title>Conclusions et recommandations du Groupe d’accompagnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-09-18 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="32" org-id="403">
        <name lang="de">Elterliche Sorge</name>
        <name lang="fr">Autorité parentale</name>
        <name lang="it">Autorità parentale</name>
        <name lang="en">Parental responsibility</name>
      </keyword>
      <keyword id="33" org-id="403">
        <name lang="de">Kindesentführung</name>
        <name lang="fr">Enlèvement d’enfants</name>
        <name lang="it">Rapimento di minori</name>
        <name lang="en">Child Abduction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
