<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102058" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-08-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Versicherungsvermittlertätigkeit und ihre Entschädigung werden besser reguliert und telefonische Kaltakquise wird strafbar</title>
      <lead>Alle Versicherer sind verpflichtet, bei der Versicherungsvermittlertätigkeit die gleichen Regeln einzuhalten. An seiner Sitzung vom 14. August 2024 hat der Bundesrat die Verordnung über die Regulierung der Versicherungsvermittlertätigkeit verabschiedet. Damit werden die folgenden Punkte der Branchenvereinbarung verbindlich, die bisher freiwillig anwendbar waren: das Verbot der telefonischen Kaltakquise, die Obergrenze für die Entschädigung der Vermittlertätigkeit sowie das Erstellen und das Unterzeichnen von Beratungsprotokollen. </lead>
      <text link="no">Bisher war die Branchenvereinbarung, welche die Versicherungspraktiken regelt, nur für die Versicherer verbindlich, die ihr beigetreten sind. Die Aufsichtsbehörden hatten keine Befugnis einzugreifen, wenn die Vereinbarung nicht eingehalten wurde.&lt;br /&gt;Mit der Verabschiedung der Verordnung über die Regulierung der Versicherungsvermittlertätigkeit können sie nun bei den Versicherern intervenieren, wenn die Branchenvereinbarung missachtet wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Verbote und Pflichten&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Unerwünschte Anrufe sind ein grosses Ärgernis für die Versicherten. Neu ist die telefonische Kaltakquise, also die Kontaktaufnahme mit einer Person, die noch nie beim Versicherer versichert war oder dies seit mehr als 36 Monaten nicht mehr ist, untersagt. Ausserdem ist der Vermittler oder die Vermittlerin bei einem Beratungsgespräch mit einem Kunden oder einer Kundin verpflichtet, ein Protokoll zu erstellen und es von der Kundschaft unterzeichnen zu lassen. Dank dieser Massnahmen wird die Versicherungsvermittlertätigkeit besser geregelt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Begrenzte Vermittlerentschädigung und Sanktionen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Entschädigung der Vermittlerinnen und Vermittler ist neu auf 70 Franken pro versicherte Person in der sozialen Krankenversicherung und auf 16 Monatsprämien pro abgeschlossenes Produkt in der Zusatzversicherung beschränkt. Die maximale Entschädigung ist in der Zusatzversicherung deutlich höher als in der sozialen Krankenversicherung. Das erklärt sich damit, dass die Vermittlertätigkeit in der Zusatzversicherung grundsätzlich viel komplexer und damit kostenintensiver ist, was vor allem auf die grosse Produktevielfalt zurückzuführen ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Versicherer, die gegen die allgemeinverbindlich erklärten Regeln verstossen, müssen mit einer Busse von bis zu 100 000 Franken rechnen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Umsetzung ab 1. September 2024&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Bundesgesetz über die Regulierung der Versicherungsvermittlertätigkeit und seine Ausführungsverordnung treten am 1. September 2024 in Kraft. Sie gelten für die Prämien 2025 und damit für die nächste Periode des Krankenkassenwechsels.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="277841">
        <title>Verordnung über die Regulierung der Versicherungsvermittlertätigkeit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89016.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-08-14 14:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’activité et la rémunération des intermédiaires d’assurance seront mieux encadrées et le démarchage téléphonique à froid sera punissable</title>
      <lead>Tous les assureurs sont tenus de respecter les mêmes règles dans le domaine de l’activité des intermédiaires d’assurance. Lors de sa séance du 14 août 2024, le Conseil fédéral a adopté l’ordonnance sur la réglementation de l’activité des intermédiaires d’assurance. Celle-ci rend obligatoires les points de l’accord de branche qui s’appliquaient jusqu’ici de manière volontaire et qui concernent l’interdiction du démarchage téléphonique à froid, la limitation de la rémunération de l’activité des intermédiaires et l’établissement et la signature des procès-verbaux des entretiens de conseil. </lead>
      <text link="no">Jusqu’à présent, l’accord de branche qui règle les pratiques d’assurance n’était contraignant que pour les assureurs y ayant adhéré. Les autorités de surveillance n’avaient pas la compétence d’intervenir si l’accord n’était pas respecté.&lt;br /&gt;Avec l’adoption de l’ordonnance sur la réglementation de l’activité des intermédiaires d’assurance, elles peuvent désormais intervenir auprès des assureurs en cas de non-respect de l’accord de branche. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Des interdictions et des obligations&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les appels non souhaités sont une source importante d’agacement pour les assurés. Désormais, le démarchage téléphonique froid, c’est-à-dire la prise de contact avec une personne qui n’a jamais été assurée auprès de l’assureur ou qui ne l’est plus depuis 36 mois, est interdite. De plus, lors d’un entretien-conseil avec un client, l’intermédiaire a l’obligation d’établir un procès-verbal et de le faire signer par le client. Grâce à ces mesures, l’activité des intermédiaires d’assurance sera mieux encadrée.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Rémunération limitée des intermédiaires et sanctions&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La rémunération des intermédiaires est dorénavant limitée à 70 francs par personne assurée dans l’assurance-maladie sociale et à 16 primes mensuelles par produit souscrit dans l’assurance complémentaire. La rémunération maximale dans l’assurance complémentaire est nettement plus élevée que dans l'assurance-maladie sociale. Cela s’explique par le fait que l’activité des intermédiaires dans l’assurance complémentaire est en principe beaucoup plus complexe et donc plus coûteuse en raison notamment de la grande diversité des produits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les assureurs qui contreviennent aux règles déclarées obligatoires encourent une amende pouvant aller jusqu’à 100 000 francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mise en œuvre dès le 1er septembre 2024&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La loi fédérale sur la réglementation de l’activité des intermédiaires d’assurance et l’ordonnance d’exécution entreront en vigueur le 1er septembre 2024. Elles s’appliqueront pour les primes 2025 et, par conséquent, pour la prochaine période de changement de caisse-maladie.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="277842">
        <title>Ordonnance sur la réglementation de l'activité des intermédiaires d'assurance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89017.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-08-14 14:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’attività e la rimunerazione degli intermediari assicurativi saranno regolamentate in modo più preciso e le acquisizioni telefoniche a freddo saranno punibili</title>
      <lead>Tutti gli assicuratori sono tenuti a rispettare le stesse regole nell’ambito dell’attività degli intermediari assicurativi. Nella sua seduta del 14 agosto 2024, il Consiglio federale ha adottato l’ordinanza che disciplina l’attività degli intermediari assicurativi e che rende obbligatori i punti dell’accordo settoriale finora applicabili su base volontaria, concernenti il divieto di acquisizioni telefoniche a freddo, la limitazione della rimunerazione dell’attività degli intermediari assicurativi nonché la redazione e la firma di un verbale per i colloqui di consulenza. </lead>
      <text link="no">Finora l’accordo settoriale che disciplina le pratiche assicurative era vincolante solamente per gli assicuratori che lo sottoscrivevano e le autorità di vigilanza non avevano la facoltà di intervenire in caso di mancato rispetto. Ora, grazie all’adozione dell’ordinanza che disciplina l’attività degli intermediari assicurativi, le autorità di vigilanza potranno intervenire nei confronti degli assicuratori inadempienti.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Divieti e obblighi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le chiamate indesiderate sono una delle principali fonti di disturbo per gli assicurati. D’ora in avanti le acquisizioni telefoniche a freddo saranno vietate. Queste ultime consistono nel contattare una persona che non è mai stata assicurata presso l’assicuratore o che non lo è più da 36 mesi. Inoltre, in occasione dei colloqui di consulenza con i clienti, gli intermediari dovranno redigere un verbale e farlo firmare dal cliente. Queste misure permettono di regolamentare in modo più preciso le attività degli intermediari assicurativi.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Rimunerazione limitata degli intermediari e sanzioni&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La rimunerazione degli intermediari è ora limitata a 70 franchi per assicurato nell’assicurazione sociale contro le malattie e a 16 premi mensili per ogni prodotto sottoscritto nell’assicurazione complementare. La rimunerazione massima nell’assicurazione complementare è significativamente più elevata rispetto a quella dell’assicurazione sociale contro le malattie. Questo perché le attività degli intermediari nell’assicurazione complementare sono generalmente molto più complesse e quindi più costose, soprattutto a causa della grande varietà di prodotti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli assicuratori che contravverranno alle regole dichiarate obbligatorie potranno ricevere una multa sino a 100 000 franchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Entrata in vigore dal 1° settembre 2024 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La legge federale che disciplina l’attività degli intermediari assicurativi e la relativa ordinanza d’esecuzione entreranno in vigore il 1° settembre 2024. Si applicheranno ai premi del 2025 e, conseguentemente, al prossimo periodo di cambiamento di cassa malati.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="277843">
        <title>Ordinanza che disciplina l'attività degli intermediari assicurativi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>309</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89018.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-08-14 14:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="138" org-id="317">
        <name lang="de">In-vitro-Diagnostika_DE</name>
        <name lang="fr">In-vitro-Diagnostika_FR</name>
        <name lang="it">In-vitro-Diagnostika_IT</name>
        <name lang="en">In-vitro-Diagnostika_EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
