<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102214" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderungen im Luftfahrtgesetz: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 28. August 2024 beschlossen, die Vernehmlassung zum revidierten Luftfahrtgesetz (LFG) zu eröffnen. Dabei geht es um die strafrechtliche Zuständigkeit bei Flugunfällen, Pilotenalter, Flughäfen und Beschaffungswesen. Das Parlament hat in den letzten Jahren mehrere Motionen mit zivilaviatischem Inhalt angenommenen, für deren Umsetzung nun Anpassungen im LFG notwendig werden. Die Vernehmlassung dauert bis am 28. November 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Umsetzung mehrerer parlamentarischer Vorstösse bedingt Anpassungen im Luftfahrtgesetz (LFG): Die Motion Candinas «Strafrechtliche Zuständigkeit bei Flugunfällen und schweren Vorfällen neu an den Bund übertragen» verlangt, dass die Verfolgung und Beurteilung von gravierenden Verstössen in der Luftfahrt der Bundesanwaltschaft zu übertragen sind. Dies erlaubt, das Fachwissen an einem Ort zu bündeln und die Verfahren effizienter abzuwickeln. Die beiden identischen Motionen der Verkehrskommission des Nationalrats (KVF-N) und Ettlin fordern die «Schaffung einer nationalen Berufspilotenlizenz». Eine neue gesetzliche Grundlage soll es gewerbsmässig tätigen Helikopterpilotinnen und -piloten ermöglichen, bis zum 65. Altersjahr zu fliegen. In der Motion «Sektorenmarkt der Flughäfen im öffentlichen Beschaffungswesen» fordert die KVF-N, die Flughäfen als systemrelevante und volkswirtschaftlich wichtige Infrastrukturen von der öffentlichen Ausschreibungspflicht zu befreien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Revision umfasst insgesamt 22 Themen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anpassungen sind im LFG u.a. bei diesen Themen notwendig:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Ausnahmen vom Öffentlichkeitsgesetz (BGÖ)&lt;/b&gt;: In Zugangsgesuchen nach BGÖ wird beim Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) unter anderem Einsicht in Audit- und Inspektionsberichte sowie Meldungen von Pilotinnen und Piloten zu sicherheitsrelevanten Ereignissen (Just Culture, siehe weiter unten) verlangt. Neu soll gesetzlich verankert sein, dass diese Informationen geschützt sind und nicht an die Öffentlichkeit gelangen dürfen. Ist dies nicht der Fall, besteht die Gefahr, dass die Meldungen zu Ereignissen unvollständig sind. Das schadet der Sicherheit. Eine vergleichbare Situation besteht bei der Sicherheitsuntersuchungsstelle (SUST). Mit einer neuen Bestimmung im LFG soll – analog zum Eisenbahngesetz – das BGÖ für die Einsicht in die Inspektions-, Audit- und Untersuchungsberichte als nicht anwendbar erklärt werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Redlichkeitskultur «Just Culture»:&lt;/b&gt; Die Schweiz hat mittels dem Luftverkehrsabkommen Schweiz-EU die Verordnung über die Meldung, Analyse und Weiterverfolgung von Ereignissen in der Zivilluftfahrt übernommen. Das BAZL verwendet die gemeldeten Informationen zur Verbesserung der Sicherheit. Das Prinzip der «Just Culture» basiert darauf, dass Personen, die sicherheitsrelevante Ereignisse melden, deswegen keine Nachteile erfahren. Im LFG sollen die Grundsätze der Just Culture verankert werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Bestandesschutz für Landesflughäfen:&lt;/b&gt; Gemäss geltendem LFG sind die Landesflughäfen Zürich und Genf als Gesamtanlagen in ihrem Bestand geschützt. Damit die beiden Flughäfen auch in ihrem betrieblichen Umfang einer Besitzstandsgarantie unterliegen, soll dies im Gesetz neu explizit erwähnt werden. Mit dieser Ergänzung soll sichergestellt werden, dass die Eckwerte des Flughafenbetriebs, so z.B. die Betriebszeiten, auch in umweltrechtlichen Sanierungsverfahren grundsätzlich nicht eingeschränkt werden können.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bisher durfte Skyguide nur beschränkt &lt;b&gt;Flugsicherungsdienstleistungen an ausländische Anbieter &lt;/b&gt;auslagern. Mit der Digitalisierung und der europaweit angestrebten Liberalisierung von Flugsicherungsdiensten (Single European Sky) gewinnen länderübergreifende Projekte an Bedeutung. Die Möglichkeit, Flugsicherungsdienstleistungen zu übertragen, soll neu im LFG erweitert werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Um &lt;b&gt;Personen-Zuverlässigkeitsüberprüfungen&lt;/b&gt; (Background Checks) etwa bei Sicherheitsbeauftragten von Flughäfen, Fracht- und Postunternehmen oder Skyguide-Mitarbeitenden durchführen zu können, braucht es eine Ergänzung im LFG. Zudem soll der Austausch von Informationen zwischen den betroffenen Behörden und der Industrie genauer geregelt werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Flugplatzleiterinnen und -leiter sollen neu &lt;b&gt;bei Anzeichen von Angetrunkenheit oder Drogenkonsum Kontrollen des Personals &lt;/b&gt;durch die Polizei anordnen können.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Messer, Scheren, Regenschirme: Neu soll es gesetzlich erlaubt sein, &lt;b&gt;Fundsachen und konfiszierte Gegenstände an Flughäfen&lt;/b&gt; zu verwerten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Um Abläufe zu vereinfachen, sollen Flughäfen und Fluggesellschaften neu biometrische Passagierdaten (Gesichtserkennung) verwenden dürfen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>BAZL-Medienstelle +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="278635">
        <title>Luftfahrtgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278638">
        <title>Erläuterungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>433</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278632">
        <title>Rechtliche Grundlagen</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/de/home/themen/rechtliche-grundlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-08-29 07:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met la révision de la loi sur l’aviation en consultation</title>
      <lead>Lors de sa séance du 28 août 2024, le Conseil fédéral a lancé la consultation sur la révision de la loi sur l’aviation (LA). Celle-ci porte notamment sur la compétence pénale dans le contexte des accidents d’aviation, sur la limite d’âge des pilotes d’hélicoptère, sur les aéroports et les marchés publics. Plusieurs motions touchant l’aviation civile ont été adoptées par le Parlement ces dernières années dont la mise en œuvre exige aujourd’hui de réviser la LA. La consultation durera jusqu’au 28 novembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La mise en œuvre de plusieurs motions adoptées par le Parlement suppose de modifier la loi sur l’aviation (LA). La motion Candinas « Étendre la juridiction pénale fédérale aux accidents d’aviation et aux incidents graves » exige que la compétence de poursuivre et de juger les infractions graves de l’aviation soit transférée au Ministère public de la Confédération. Il s’agit ce faisant de concentrer le savoir technique et de renforcer l’efficacité de procédure. Les motions CTT-N et Ettlin à la teneur identique « Création d’une licence nationale de pilote professionnel » exigent que soient créées les bases légales nécessaires pour que les pilotes d’hélicoptère professionnels puissent exercer leur activité jusqu’à 65 ans. La CTT-N est à l’origine d’une autre motion, intitulée « Le marché sectoriel des aéroports dans le contexte des marchés publics », qui demande d’exempter le marché sectoriel des aéroports, en tant qu’infrastructures d’importance systémique, de l’obligation d’effectuer des appels d’offres publics.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La révision porte en tout sur 22 domaines&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des adaptations s’imposent notamment dans les domaines suivants :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Dérogations à la loi sur la transparence (LTrans)&lt;/b&gt; : actuellement, la LTrans permet d’accéder aux rapports d’audit, d’inspection ou d’enquête ainsi qu’aux comptes rendus de pilotes sur des incidents liés à la sécurité (culture juste) conservés par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC). Une modification de la LA calquée sur une disposition analogue de la loi sur les chemins de fer propose de protéger ces informations et de faire en sorte qu’elles ne soient plus rendues publiques et que la LTrans ne s’applique pas à ces documents. On craint que les auteurs de comptes rendus d’événements pratiquent de la rétention d’informations si ce n’était pas le cas, cela au détriment de la sécurité. Le même constat vaut pour le Service suisse d’enquête de sécurité (SESE). Une nouvelle disposition de la LA calquée sur une disposition analogue de la loi sur les chemins de fer énonce que la LTrans ne s’applique pas aux rapports d’audit, d’inspection ou d’enquête .&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Culture juste :&lt;/b&gt; la Suisse a repris le règlement (UE) n° 376/2014 concernant les comptes rendus, l’analyse et le suivi d’événements dans l’aviation civile dans le cadre de l’accord sur le transport aérien conclu avec l’UE. L’OFAC exploite les informations communiquées pour améliorer la sécurité. Le principe de la culture juste postule que les personnes qui signalent des événements de sécurité ne subissent aucun préjudice sur la base des informations fournies.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Maintien des aéroports nationaux dans leur état :&lt;/b&gt; actuellement, la LA garantit le maintien des installations des aéroports nationaux de Zurich et de Genève en leur état. La révision prévoit d’étendre explicitement cette garantie au cadre d’exploitation des aéroports. Il s’agit de faire en sorte que les principaux paramètres de l’exploitation d’un aéroport, comme les horaires d’exploitation, ne puissent pas être remis en cause, même dans le cadre de procédures d’assainissement relevant du droit de l’environnement.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Skyguide n’est autorisé que de manière limitée à externaliser &lt;b&gt;des services de navigation aérienne à des prestataires étrangers&lt;/b&gt;. Sous l’effet de la numérisation et du mouvement de libéralisation en Europe (Ciel unique européen), les projets transfrontaliers gagnent en importance. Dans ce contexte, la révision de la LA vise à étendre les possibilités de déléguer de tels services.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La révision de la LA complète les dispositions relatives aux &lt;b&gt;vérifications des antécédents&lt;/b&gt; du personnel de l’aviation tels que les agents de sûreté des aéroports, le personnel des entreprises traitant du fret ou du courrier ou les employés de Skyguide. Elle précise en outre la réglementation relative à l’échange d’informations entre les autorités concernées et le secteur aérien.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le projet de révision de la LA prévoit d’introduire une disposition qui autorise les chefs d’aérodrome à solliciter la police pour effectuer des contrôles &lt;b&gt;en présence d’indices de consommation excessive d’alcool ou de drogue chez les membres du personnel&lt;/b&gt;.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La loi entend autoriser à l’avenir la vente des &lt;b&gt;objets trouvés ou confisqués aux aéroports&lt;/b&gt;, tels que couteaux, ciseaux ou parapluies.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Afin de simplifier les formalités, il est prévu que les aéroports et les compagnies aériennes soient désormais autorisés à exploiter les données biométriques des passagers (reconnaissance faciale).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFAC, tél. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="278636">
        <title>Loi fédéral sur l'aviation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278639">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>422</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89236.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278633">
        <title>Bases légales</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/themen/bases-legales.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifiche alla legge sulla navigazione aerea: il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione</title>
      <lead>Nella sua seduta del 28 agosto 2024 il Consiglio federale ha deciso di avviare la consultazione riguardante la revisione della legge federale sulla navigazione aerea (LNA). La revisione concerne la competenza penale in caso di infortuni aeronautici, l’età dei piloti, gli aeroporti e gli appalti pubblici. Negli ultimi anni il Parlamento ha accolto diverse mozioni relative all’aviazione civile e il loro adempimento richiede ora alcune modifiche alla LNA. La procedura di consultazione durerà fino al 28 novembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’adempimento di diversi interventi parlamentari richiede alcune modifiche alla legge sulla navigazione aerea (LNA). La mozione Candinas «Giurisdizione penale federale in caso di incidenti e inconvenienti aerei gravi» chiede il trasferimento al Ministero pubblico della Confederazione della competenza per il perseguimento e il giudizio delle violazioni gravi nel settore dell’aviazione. Ciò consentirebbe di riunire presso un unico soggetto le conoscenze specialistiche necessarie e di rendere le procedure più efficienti. La mozione della Commissione dei trasporti e delle telecomunicazioni del Consiglio nazionale (CTT-N) e la mozione Ettlin, dal contenuto identico, chiedono l’«Istituzione di una licenza nazionale di pilota professionale»: attraverso una nuova base legale si vuole consentire ai piloti commerciali di elicottero di volare fino a 65 anni. Nella mozione «Il mercato settoriale degli aeroporti nel contesto degli appalti pubblici», la CTT-N chiede che gli aeroporti, in quanto infrastrutture di rilevanza sistemica e importanti per l’economia nazionale, vengano esonerati dall’obbligo di bando pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ventidue i temi interessati dalla revisione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono necessarie modifiche alla LNA in relazione anche ai seguenti temi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;deroghe alla legge sulla trasparenza (LTras)&lt;/b&gt;: nelle domande di accesso a documenti ufficiali di cui alla LTras si chiede all’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) di poter accedere, tra le altre cose, a rapporti di audit e ispezioni nonché alle segnalazioni dei piloti di eventi rilevanti per la sicurezza (&lt;i&gt;just culture&lt;/i&gt;, vedi qui sotto). D’ora in avanti la legge stabilisce che queste informazioni sono protette e non possono essere rese pubbliche. In caso contrario, infatti, vi è il rischio che le segnalazioni degli eventi siano incomplete, con un conseguente danno per la sicurezza. Una situazione simile esiste già per il Servizio d’inchiesta svizzero sulla sicurezza (SISI). Con una nuova disposizione della LNA si vuole derogare - analogamente a quanto fa la legge sulle ferrovie - all’applicazione della LTras per l’accesso ai rapporti delle ispezioni, degli audit e delle inchieste;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;la «cultura giusta» (&lt;i&gt;just culture&lt;/i&gt;):&lt;/b&gt; attraverso l’Accordo sul trasporto aereo Svizzera-UE la Svizzera ha adottato il regolamento europeo concernente la segnalazione, l’analisi e il monitoraggio di eventi nel settore dell’aviazione civile. L’UFAC utilizza le informazioni contenute nelle segnalazioni per migliorare la sicurezza. Il principio della «cultura giusta» prevede che le persone che segnalano eventi rilevanti per la sicurezza non vengano penalizzate a causa di tali segnalazioni. I principi della &lt;i&gt;just culture &lt;/i&gt;devono essere sanciti anche nella LNA;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;mantenimento degli aeroporti nazionali nel loro stato attuale:&lt;/b&gt; secondo la LNA in vigore gli aeroporti nazionali di Zurigo e Ginevra sono protetti nel loro stato attuale in quanto parte del sistema dei trasporti nel suo complesso. Per garantire che anche la portata operativa dei due aeroporti venga mantenuta nel suo stato attuale è necessario menzionarlo esplicitamente nella legge. Attraverso tale integrazione si vuole assicurare che i parametri di base dell’esercizio aeroportuale, come ad es. gli orari di esercizio, non subiscano fondamentalmente restrizioni nemmeno nel quadro di procedure di risanamento previste dal diritto ambientale;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Skyguide è autorizzata a delegare i &lt;b&gt;servizi della sicurezza aerea a fornitori stranieri &lt;/b&gt;solo in misura limitata. Con la digitalizzazione e la liberalizzazione dei servizi della sicurezza aerea alla quale si punta a livello europeo (Single European Sky) i progetti internazionali stanno diventando sempre più importanti. Nella LNA occorre quindi estendere la possibilità di delegare i servizi della sicurezza aerea;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;per poter effettuare i &lt;b&gt;controlli sui precedenti personali&lt;/b&gt; (background check) ad esempio sui responsabili della sicurezza degli aeroporti, nelle imprese di trasporto merci e nelle imprese postali o sui collaboratori di Skyguide è necessaria una modifica della LNA. Occorre inoltre un disciplinamento più preciso dello scambio di informazioni tra le autorità interessate e l’industria;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la revisione prevede la possibilità per la direzione dell’aerodromo di chiedere alle autorità di polizia di effettuare &lt;b&gt;controlli sul personale in caso di segni di ebrietà o di consumo di droghe&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;coltelli, forbici, ombrelli: d’ora in avanti la legge consentirà di riutilizzare gli &lt;b&gt;oggetti trovati e confiscati negli aeroporti;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;per semplificare alcune procedure sarà consentito agli aeroporti e alle compagnie aeree utilizzare i dati biometrici dei passeggeri (riconoscimento facciale).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="278637">
        <title>Legge federale sulla navigazione aerea</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89234.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278640">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89237.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278634">
        <title>Basi legali</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/it/home/themen/basi-legali.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
