<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102131" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat passt die Verordnung über Massnahmen zum Schutz von Minderheiten an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 21. August 2024 die Verordnung über Massnahmen zur Unterstützung der Sicherheit von Minderheiten mit besonderen Schutzbedürfnissen (VSMS) angepasst. Neu können Gesuche für bauliche und technische Massnahmen zur Sicherheit von besonders schutzbedürftigen Minderheiten jederzeit eingereicht werden - solange die verfügbaren Mittel nicht ausgeschöpft sind. Damit ermöglicht der Bundesrat, dass besser auf sicherheitsrelevante Lageveränderungen reagiert werden kann. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bund kann jährlich basierend auf der Verordnung über Massnahmen zur Unterstützung der Sicherheit von Minderheiten mit besonderen Schutzbedürfnissen (VSMS) bauliche, technische oder organisatorische Massnahmen privater oder öffentlicher Organisationen finanziell unterstützen. Mitfinanziert durch diese Finanzhilfen sollen Sicherheitsmassnahmen umgesetzt werden, welche die Minderheiten vor terroristischen oder gewalttätig-extremistischen Angriffen schützen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Anpassung der Verordnung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Bislang konnten die Organisationen die Gesuche jeweils bis Ende Juni einreichen. In der zweiten Jahreshälfte wurden die Gesuche geprüft und die Finanzhilfen für das darauffolgende Jahr wurden gesprochen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Terroranschläge der Hamas auf Israel am 7. Oktober 2023 haben gezeigt, dass diese Praxis nicht der volatilen Sicherheitslage entspricht. Antisemitische Vorfälle haben in der Schweiz seit dem 7. Oktober 2023 stark zugenommen, wie aus dem Antisemitismusbericht 2023 des Schweizerischen Israelitischen Gemeindebundes und der Stiftung gegen Rassismus und Antisemitismus hervorgeht. Deswegen ist das Schutzbedürfnis der jüdischen Minderheit situationsbedingt gestiegen und gilt heute gemäss Nachrichtendienst des Bundes (NDB) als erhöht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat passt deshalb die Verordnung an: Neu können aufgrund unvorhersehbarer Sicherheitsrisiken Gesuche für bauliche und technische Massnahmen jederzeit eingereicht werden. Bedingung dafür ist, dass die jährlich zur Verfügung stehenden Mittel von aktuell gesamthaft 5 Millionen Franken nicht ausgeschöpft sind.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Risikobeurteilung durch NDB&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der NDB entscheidet basierend auf einer Gefährdungsbeurteilung, bei welchen Minderheiten ein besonderes Schutzbedürfnis vorliegt. Gemäss VSMS gelten als Minderheiten in der Schweiz Gruppen, &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; die gegenüber dem Rest der Bevölkerung der Schweiz oder eines Kantons in der Minderzahl sind;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; sich insbesondere durch eine gemeinsame Lebensweise, Kultur, Religion, Tradition, Sprache oder durch ihre sexuelle Orientierung verbunden fühlen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; eine gefestigte Bindung zur Schweiz und ihren Werten haben. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Gesuche werden von einer Begleitgruppe unter der Leitung des Bundesamts für Polizei fedpol geprüft und nach den Kriterien der Dringlichkeit, Qualität und Effizienz priorisiert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="278042">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral modifie l'ordonnance sur les mesures visant à promouvoir la sécurité des minorités ayant un besoin de protection particulier</title>
      <lead>Lors de sa séance du 21 août 2024, le Conseil fédéral a modifié l'ordonnance sur les mesures visant à promouvoir la sécurité des minorités ayant un besoin de protection particulier (OSMP). Désormais, les demandes de mesures architectoniques et techniques visant à garantir la sécurité des minorités ayant un besoin de protection particulier pourront être déposées en tout temps dans la limite des moyens disponibles. Cette décision du Conseil fédéral permettra de mieux réagir aux changements de situation sécuritaire. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En vertu de l'OSMP, la Confédération peut apporter chaque année un soutien financier aux mesures organisationnelles, architectoniques ou techniques d'organisations de droit privé ou public. Ces aides financières doivent permettre de mettre en œuvre des mesures de sécurité qui protègent les minorités contre des attaques terroristes ou extrémistes violentes.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modification de l'ordonnance&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Jusqu'à présent, les organisations avaient jusqu'à fin juin pour déposer leurs demandes, qui étaient ensuite examinées durant le second semestre avant l'octroi des aides financières pour l'année suivante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attaque terroriste perpétrée le 7 octobre 2023 par le Hamas contre Israël a démontré que la pratique actuelle n'est pas adaptée à la situation sécuritaire volatile. Les incidents antisémites ont fortement augmenté en Suisse depuis cet attentat, comme le confirme le rapport sur l'antisémitisme 2023 rédigé par la Fédération suisse des communautés israélites et la Fondation contre le racisme et l'antisémitisme. Par conséquent, le besoin de protection de la minorité juive s'est accru en raison de la situation et est actuellement élevé selon le Service de renseignement de la Confédération (SRC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a donc décidé de modifier l'OSMP : désormais, les demandes de mesures architectoniques et techniques pourront être déposées en tout temps sur la base de risques de sécurité imprévisibles, à condition que les moyens annuels disponibles, qui se montent actuellement à 5 millions de francs, ne soient pas épuisés.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Évaluation des risques par le SRC&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En se fondant sur une évaluation des risques, le SRC décide quelles minorités ont un besoin de protection particulier. On entend par minorités au sens de l'OSMP les groupes de personnes qui, en Suisse : &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; sont numériquement inférieurs au restant de la population de la Suisse ou d'un canton;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; se sentent liées notamment par leur mode de vie, leur culture, leur religion, leurs traditions, leur langue ou leur orientation sexuelle;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; entretiennent des liens solides avec la Suisse et ses valeurs.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les demandes sont examinées par un groupe d'accompagnement dirigé par l'Office fédéral de la police (fedpol) et l'ordre de priorité est établi selon des critères d'urgence, de qualité et d'efficience.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="278043">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale modifica l’ordinanza sulle misure a sostegno della sicurezza delle minoranze bisognose di particolare protezione</title>
      <lead>Nella seduta del 21 agosto 2024 il Consiglio federale ha modificato l’ordinanza sulle misure a sostegno della sicurezza delle minoranze bisognose di particolare protezione (OMSM). Le domande per misure di natura edile e tecnica, finalizzate alla sicurezza delle minoranze bisognose di particolare protezione, potranno ora essere presentate in qualsiasi momento nei limiti dei mezzi disponibili. Il Consiglio federale ha creato così le premesse per reagire in maniera più efficace ai cambiamenti della situazione rilevanti in materia di sicurezza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In virtù dell'ordinanza sulle misure a sostegno della sicurezza delle minoranze bisognose di particolare protezione (OMSM), la Confederazione può sostenere finanziariamente ogni anno misure di natura edile, tecnica od organizzativa di organizzazioni private o pubbliche. Con questi aiuti finanziari si intende contribuire all'attuazione di misure di sicurezza volte a proteggere le minoranze da attacchi terroristici o di estremisti violenti.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modifica dell'ordinanza&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Finora le organizzazioni potevano presentare le loro domande entro la fine di giugno. Le domande venivano in seguito esaminate nella seconda metà dell'anno in vista della concessione degli aiuti finanziari per l'anno seguente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli attacchi terroristici di Hamas a Israele del 7 ottobre 2023 hanno mostrato che l'attuale prassi non è adeguata alla situazione volatile in materia di sicurezza. Come emerge dal rapporto sull'antisemitismo della Federazione svizzera delle comunità israelite e della Fondazione contro il razzismo e l'antisemitismo, gli episodi di antisemitismo sono fortemente aumentati in Svizzera dal 7 ottobre 2023. Ne consegue che, il bisogno di protezione della minoranza ebraica è cresciuto tanto da essere classificato come elevato dal Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha pertanto deciso di modificare l'OMSM: a causa dei rischi imprevedibili per la sicurezza, adesso è possibile presentare in ogni momento una domanda per misure di natura edile e tecnica, a condizione che i mezzi annualmente disponibili, al momento pari a cinque milioni di franchi, non siano già esauriti.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Valutazione della minaccia da parte del SIC&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sulla base della valutazione della minaccia, il SIC decide quali minoranze sono bisognose di particolare protezione. Secondo l'OMSM per minoranze s'intendono i gruppi che:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; sono in minoranza numerica rispetto al resto della popolazione della Svizzera o di un Cantone;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; si sentono uniti in particolare da stili di vita, cultura, religione, tradizione, lingua od orientamento sessuale comuni;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; hanno un legame consolidato con la Svizzera e i suoi valori.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le domande sono esaminate da un gruppo di accompagnamento sotto la direzione dell'Ufficio federale di polizia (fedpol) e classificate secondo un ordine di priorità in base ai criteri di urgenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="278042">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278043">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="97" org-id="404">
        <name lang="de">Schutz von Objekten</name>
        <name lang="fr">Protection d'objets</name>
        <name lang="it">Protezione di oggetti</name>
        <name lang="en">Object protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="98" org-id="404">
        <name lang="de">Schutz von Personen</name>
        <name lang="fr">Protection de personnes</name>
        <name lang="it">Protezione di persone</name>
        <name lang="en">Protection of persons</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
