<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102187" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwei von armasuisse in Auftrag gegebene Studien zur Rüstungspolitik der Schweiz veröffentlicht</title>
      <lead>Im Rahmen der laufenden Überprüfung der Rüstungspolitik der Schweiz hat armasuisse bei der Universität St. Gallen (HSG) und dem Center for Security Studies der ETH Zürich zwei Studien in Auftrag gegeben. Die Studien zur Schweizer Industriebasis und zum künftigen Rüstungsbedarf sowie zur internationalen Rüstungszusammenarbeit liegen nun vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Viola Amherd hat armasuisse 2023 mit einer ergebnisoffenen Überprüfung der Grundsätze des Bundesrates für die Rüstungspolitik des VBS beauftragt. Als Grundlage für diese Überprüfung hat armasuisse im vergangenen Jahr die Universität St. Gallen (HSG) und das Center for Security Studies (CSS) der ETH Zürich beauftragt, zwei unabhängige wissenschaftliche Studien zur Rüstungspolitik der Schweiz zu erstellen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;HSG Studie – Fokus Schweizer Industriebasis&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die HSG hat eine Studie erarbeitet, die den aktuellen Zustand der Schweizer Industriebasis mit dem künftigen Rüstungsbedarf der Armee abgleicht. Daraus werden zehn Handlungsempfehlungen zur Schliessung allfälliger Lücken abgeleitet. Die Handlungsempfehlungen der Studie betonen die Notwendigkeit Instrumente zur Stärkung der Industriebasis künftig noch gezielter einzusetzen. So sollen beispielsweise direkte Offset-Geschäfte vermehrt genutzt und die Exportmöglichkeiten für die Schweizer Industrie erweitert werden. Zudem wird empfohlen, die Transparenz über die Schweizer Industrielandschaft zu erhöhen. Methodisch basiert die Studie sowohl auf einer quantitativen Analyse als auch auf Experteninterviews und einer Literaturrecherche.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;CSS Studie – Fokus internationale Rüstungszusammenarbeit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Studie des CSS widmet sich der internationalen Rüstungszusammenarbeit der Schweiz. Sie analysiert die bisherige Positionierung der Schweiz in den internationalen Rüstungsbeziehungen und zeigt auf, wie diese in Zukunft strategisch weiterentwickelt werden könnte. Die Studie betont, dass die Optionen der Schweiz, auf rüstungsrelevante Produkte und Dienstleistungen aus dem Ausland zuzugreifen, stark von der Attraktivität ihres Angebots entsprechender Gegenleistungen abhängen. Gefragt sind dabei nicht nur hochstehende technologische Kompetenzen, sondern auch Flexibilität mit Blick auf diplomatische und unternehmerische Modalitäten. Methodisch stützt sich die Studie auf eine Reihe von Experteninterviews. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die beiden Studien wurden nun von der HSG bzw. dem CSS veröffentlicht. Die Erkenntnisse fliessen in die laufende Überprüfung der Rüstungspolitik ein. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Stv. Leiterin Kommunikation armasuisse +41 58 464 60 42 Prof. Dr. Thomas Friedli Universität St. Gallen thomas.friedli@unisg.ch Dr. Amos Dossi Center for Security Studies amos.dossi@sipo.gess.ethz.ch</contact>
      <link id="278326">
        <title>Wissenschaftliche Studien des Bundesamtes für Rüstung armasuisse</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/studien</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication de deux études commandées par armasuisse concernant la politique d’armement de la Suisse</title>
      <lead>Dans le cadre de l’examen en cours de la politique d’armement de la Suisse, armasuisse a commandé deux études auprès de l’Université de Saint-Gall (HSG) et du Center for Security Studies de l’EPF de Zurich. Ces études, qui s’intéressent à la base industrielle suisse, aux futurs besoins d’armement et à la coopération internationale en matière d’armement, sont à présent disponibles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2023, la conseillère fédérale Viola Amherd a chargé armasuisse d’un examen ouvert des principes du Conseil fédéral en matière de politique d’armement du DDPS. Pour servir de base à cet examen, armasuisse a confié l’an dernier à l’Université de Saint-Gall (HSG) et au Centre d’études sur la politique de sécurité (Center for Security Studies, CSS) de l’EPF de Zurich deux études scientifiques indépendantes consacrées à la politique d’armement de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Étude HSG – Focus sur la base industrielle suisse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La HSG a réalisé une étude mettant en regard l’état actuel de la base industrielle suisse et les futurs besoins d’armement de l’armée, pour en déduire dix recommandations d’actions visant à combler les éventuelles lacunes. Les recommandations de l’étude soulignent la nécessité d’une utilisation encore plus ciblée d’instruments avant pour but de renforcer la base industrielle. Ainsi par exemple, elle préconise de recourir davantage aux affaires compensatoires directes et d’étendre les possibilités d’exportations pour l’industrie suisse. Par ailleurs, elle recommande d’accroître la transparence dans le paysage industriel suisse. Sur le plan méthodologique, cette étude repose tant sur une analyse quantitative que sur des entretiens approfondis avec des expert-e-s et une recherche documentaire.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Étude CSS – Focus sur la coopération internationale en matière d’armement &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’étude du CSS se consacre pour sa part à la coopération internationale de la Suisse en matière d’armement. Elle analyse le positionnement adopté jusqu’à présent par la Suisse dans les relations d’armement internationales et indique comment celles-ci pourraient être développées à l’avenir dans une dimension stratégique. L’étude souligne que les options de la Suisse pour accéder à des produits et services liés à l’armement en provenance de l’étranger dépendent fortement de l’attractivité de son propre éventail de contreparties. Au-delà des compétences technologiques de haut niveau proposées, il s’agit ici de faire preuve de souplesse en termes de modalités diplomatiques et entrepreneuriales. Du point de vue méthodologique, l’étude repose sur une série d’entretiens avec des expert-e-s. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces deux études viennent à présent d’être publiées par la HSG resp. le CSS. Leurs conclusions seront prises en compte dans l’examen en cours de la politique d’armement. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Suppl. chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 60 42 Prof. Dr. Thomas Friedli Universität St. Gallen thomas.friedli@unisg.ch Dr. Amos Dossi Center for Security Studies amos.dossi@sipo.gess.ethz.ch</contact>
      <link id="278327">
        <title>Études scientifiques de l'Office fédéral de l'armement armasuisse</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/etudes</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicati due studi commissionati da armasuisse sul tema della politica d’armamento della Svizzera</title>
      <lead> Nell’ambito della verifica della politica d’armamento svizzera in corso, armasuisse ha commissionato due studi all’Università di San Gallo e al Center for Security Studies del Politecnico di Zurigo. Gli studi relativi alla base industriale svizzera, al futuro fabbisogno d’armamento nonché alla collaborazione internazionale in questo campo sono ora disponibili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2023, la consigliera federale Viola Amherd ha incaricato armasuisse di effettuare una verifica aperta dei principi del Consiglio federale in relazione alla politica d’armamento del DDPS. Come base per tale verifica, lo scorso anno armasuisse ha incaricato l’Università di San Gallo (HSG) e il Center for Security Studies (CSS) del Politecnico di Zurigo di realizzare due studi scientifici indipendenti concernenti la politica d’armamento della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tema dello studio dell’Università di San Gallo: la base industriale svizzera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’Università di San Gallo ha realizzato uno studio che mette a confronto lo stato attuale della base industriale svizzera e il futuro fabbisogno d’armamento dell’esercito, da cui emergono dieci raccomandazioni d’azione al fine di colmare eventuali lacune. Le raccomandazioni d’azione dello studio sottolineano la necessità di impiegare in futuro in modo ancora più mirato strumenti volti al rafforzamento della base industriale. Quindi, ad esempio, si dovrebbe ricorrere maggiormente all’uso di affari offset diretti e ampliare le possibilità di esportazione per l’industria svizzera. Inoltre, si raccomanda di aumentare la trasparenza sul panorama industriale svizzero. Dal punto di vista metodologico, lo studio si basa sia su un’analisi quantitativa che su interviste a esperti del settore e sulla ricerca della letteratura disponibile. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tema dello studio del Center for Security Studies: la collaborazione internazionale nel campo dell’armamento&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lo studio del Center for Security Studies (CSS) è dedicato alla collaborazione internazionale della Svizzera nel campo dell’armamento e analizza l’attuale posizionamento del Paese nell’ambito dei rapporti d’armamento internazionali, mostrando come questo potrebbe essere ulteriormente sviluppato in futuro dal punto di vista strategico. Lo studio sottolinea il fatto che le possibilità della Svizzera di servirsi di prodotti e servizi rilevanti in materia d’armamento provenienti dall’estero dipendono in ampia misura dall’appetibilità della sua offerta di controprestazioni. In tale ambito non sono richieste soltanto competenze tecnologiche di alto livello, bensì anche una certa flessibilità in campo diplomatico e imprenditoriale. Dal punto di vista metodologico, lo studio si basa su una serie di interviste a esperti del settore. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I due studi sono stati pubblicati dall’Università di San Gallo e dal Center for Security Studies. Le conoscenze ottenute confluiranno nella verifica della politica d’armamento in corso. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Sost. capo Comunicazione armasuisse +41 58 464 60 42 Prof. dott. Thomas Friedli Università di San Gallo thomas.friedli@unisg.ch Dott. Amos Dossi Center for Security Studies amos.dossi@sipo.gess.ethz.ch</contact>
      <link id="278328">
        <title>Studi scientifici dell'Ufficio Federale dell’armamento armasuisse</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/studi</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1007" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="fr">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="it">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="en">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
      </keyword>
      <keyword id="5981" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="fr">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="it">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="en">Dossier Departementschef</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
