<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102159" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verstärkt Massnahmen gegen Engpässe bei den Arzneimitteln</title>
      <lead>Engpässe bei der Arzneimittel-Versorgung nehmen weltweit zu, auch in der Schweiz. Der Bundesrat will die Situation mit weiteren Massnahmen verbessern. An seiner Sitzung vom 21. August 2024 hat er ein entsprechendes Massnahmenpaket diskutiert und verschiedene Umsetzungsaufträge erteilt. Er will unter anderem die Pflichtlager erweitern, bei gewissen für die Versorgung wichtigen Medikamenten auf Preissenkungen verzichten und im Bedarfsfall Importe erleichtert zulassen. Der Bundesrat will auch Anreize schaffen, um die Herstellung/Produktion wichtiger Medikamente zu fördern. Er hat zudem Lösungsansätze besprochen, um die Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern im Fall einer Pandemie zu verbessern.</lead>
      <text link="no">Eine ausreichende Versorgung mit Arzneimitteln ist für die Schweiz wichtig. Darum achtet der Bund zusammen mit anderen Akteuren darauf, diese zu gewährleisten. Die Wirtschaftliche Landesversorgung betreibt seit 2015 eine Meldestelle. Zudem sind zahlreiche lebenswichtige Arzneimittel lagerpflichtig. Die Pflichtlagerware dient der Überbrückung von Engpässen. Mit der Verlagerung wichtiger Produktionsschritte nach Asien und der Konzentration auf wenige Anbieter sind die Lieferketten aber weltweit anfällig geworden – und so nehmen Engpässe zu. Daher hat der Bund im Frühling 2023 bereits kurzfristig wirkende Massnahmen getroffen, um die Situation zu verbessern, etwa mit der Teilabgabe von Medikamenten und einer einfacheren Vergütung bei Importen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat will nun die Versorgung mit einem weiteren Paket an Massnahmen zusätzlich stärken. Dies erfolgt gestützt auf einen Bericht, den das Bundesamt für Gesundheit (BAG) und das Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung (BWL) unter Einbezug weiterer Bundesstellen erarbeitet haben. Darauf basierend hat er jetzt verschiedene Aufträge erteilt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat strebt beispielsweise die Umsetzung folgender Massnahmen an: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Lagerhaltung&lt;/b&gt;: Lagerpflicht für weitere lebenswichtige Arzneimittel, um die Versorgung mit einer breiteren Palette absichern zu können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Marktzugang&lt;/b&gt;: Rechtliche Anpassungen, damit in der Schweiz nicht zugelassene Medikamente im Falle von Engpässen für grössere Patientengruppen befristet eingeführt werden können. Zudem soll mit weiteren Optimierungen das Zulassungsverfahren vereinfacht und eine Teilnahme der Schweiz an europäischen Zulassungsprozessen vertieft geprüft werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Anreize&lt;/b&gt;: Für die Hersteller lebenswichtiger Arzneimittel sollen Anreize geschaffen werden, diese Medikamente auch in Zukunft zu produzieren. So soll unter gewissen Bedingungen auf eine Überprüfung der Wirtschaftlichkeit dieser Arzneimittel bzw. auf eine Preissenkung im Rahmen der dreijährigen Prüfung durch das BAG verzichtet werden können. Damit soll vermieden werden, dass die Hersteller die Medikamente aus Rentabilitätsgründen vom Markt nehmen. Zudem wird geprüft, ob die Vergütung bzw. Zulassung noch stärker an das Kriterium geknüpft werden kann, dass die Versorgung mit diesem Medikament gewährleistet ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Eigenbeschaffung und Eigenherstellung&lt;/b&gt;: Um Engpässe bei einzelnen Medikamenten zu vermeiden, soll der Bund Kapazitätsverträge mit Herstellern abschliessen können. Damit würde die Produktion einer gewissen Menge eines Medikamentes sichergestellt. Bei einer schweren Mangellagen wird zudem die Eigenherstellung durch den Bund (Armeeapotheke) geprüft. Zudem soll der Bund für Beschaffungen von Arzneimitteln, Wirkstoffen und Medizinprodukten von der WTO-Ausschreibungs-Pflicht entbunden werden können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Internationale Ebene&lt;/b&gt;: Da es sich bei Versorgungsengpässen um ein weltweites Problem handelt, setzt sich die Schweiz auch international dafür ein, die Liefer- und Wertschöpfungsketten sicherer und widerstandsfähiger zu machen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat dem Departement des Innern (EDI) zudem das Mandat erteilt, eine Expertengruppe Versorgungssicherheit einzusetzen. Die Expertengruppe soll bis Ende 2025 zusätzliche Massnahmen zuhanden des Bundesrats erarbeiten. Dies mit dem Ziel, die Versorgungsicherheit mit Arzneimitteln weiter zu verbessern. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Versorgung mit medizinischen Gütern im Pandemiefall&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Zusätzlich hat der Bundesrat Lösungsansätze besprochen und die Verantwortlichkeiten geklärt, um Beschaffungen und die Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern im Pandemiefall zu verbessern. Um eine Pandemie gut zu bewältigen, müssen für die Bevölkerung Impfstoffe, Medikamente, Labortests und weitere wichtige medizinische Güter rasch und ausreichend zur Verfügung stehen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In der Covid-19-Pandemie kam es zu Verzögerungen, weil die Verantwortlichkeiten und Finanzierung sowie Abläufe nicht klar geregelt waren. Das BAG hat deshalb nach der Pandemie im Auftrag des Bundesrats zusammen mit weiteren Bundesstellen und den Kantonen untersucht, wie sich die Schweiz auf eine nächste Pandemie besser vorbereiten kann. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat gestützt auf diesen Bericht verschiedene Lösungen besprochen. Dazu gehört zum Beispiel, für die Bedarfsplanung eine Liste mit jenen medizinischen Gütern zu führen, die die Schweiz in einer Pandemie braucht, sowie die Beschaffung dieser Güter und deren Auslieferung an Spitäler, Ärzte- und Apothekerschaft klar zu regeln. Dabei soll, wo sinnvoll, auf die bestehenden Kompetenzen der Bundesverwaltung zurückgegriffen werden. So betreibt beispielsweise das BWL bereits eine Marktmonitoringplattform, die der Bund für den Pandemiefall erweitern kann. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat nun beschlossen, die Gesamtverantwortung für die Konkretisierung und Umsetzung der Vorbereitung zur Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern in einer Pandemie dem BAG zu übertragen. Er hat die involvierten Bundesstellen beauftragt, die entsprechenden Arbeiten zu vertiefen. &lt;br /&gt;Damit klärt er Zuständigkeiten in der Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern in einer Pandemie. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="278192">
        <title>Faktenblatt Versorgungsengpässe bei Arzneimitteln: Bestehende Massnahmen der wirtschaftlichen Landesversorgung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>619</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89130.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278193">
        <title>Faktenblatt Arzneimittelpreise und Versorgungssicherheit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89132.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278194">
        <title>Faktenblatt Versorgungssicherheit mit Arzneimitteln: Rollen und Zuständigkeiten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278195">
        <title>Faktenblatt Versorgungssicherheit mit Arzneimitteln: Situation und Ursachen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278196">
        <title>Faktenblatt Versorgungssicherheit: Weitere Vorhaben</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278207">
        <title>Versorgung mit wichtigen medizinischen Gütern (im Pandemiefall)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/pandemievorbereitung/versorgungssicherheit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="278208">
        <title>Sicherheit in der Arzneimittelversorgung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel/sicherheit-in-der-medikamentenversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce les mesures contre les pénuries de médicaments</title>
      <lead>Les pénuries de médicaments augmentent dans le monde entier, en Suisse aussi. Le Conseil fédéral entend donc améliorer la situation grâce à de nouvelles mesures. Lors de sa séance du 21 août 2024, il a discuté du volet de mesures en question et confié différents mandats de mise en œuvre. Il entend entre autres élargir les réserves obligatoires, renoncer aux baisses de prix pour certains médicaments essentiels en termes d’approvisionnement et autoriser plus facilement certaines importations en cas de besoin. Le Conseil fédéral souhaite en outre créer des incitations pour encourager la fabrication/production de médicaments importants. Il a également débattu d’approches pour améliorer l’approvisionnement en biens médicaux essentiels en cas de pandémie.</lead>
      <text link="no">Il est important que la Suisse dispose d’un approvisionnement suffisant en médicaments. La Confédération veille à le garantir en collaboration avec d’autres acteurs. L’Approvisionnement économique du pays dirige depuis 2015 un bureau de notification. En outre, de nombreux médicaments vitaux font l’objet d’un stockage obligatoire, afin de constituer des réserves pour combler les pénuries. Toutefois, avec la délocalisation d’étapes de production importantes en Asie et la concentration sur un petit nombre de fournisseurs, les chaînes d’approvisionnement sont devenues vulnérables à l’échelle mondiale, et les pénuries augmentent. Au printemps 2023, la Confédération a par conséquent pris des mesures pour améliorer à court terme la situation, notamment la délivrance de médicaments en quantités fractionnées et la simplification du remboursement en cas d’importation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral souhaite à présent introduire un nouveau volet de mesures afin de renforcer l’approvisionnement. Il s’appuie pour cela sur un rapport élaboré par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et l’Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays (OFAE), avec la participation d’autres services fédéraux. Il a ainsi attribué divers mandats sur cette base. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral entend par exemple mettre en œuvre les mesures suivantes : &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Stockage&lt;/b&gt; : extension des réserves obligatoires à des médicaments vitaux supplémentaires afin de pouvoir garantir l’approvisionnement pour une plus large gamme de produits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Accès au marché&lt;/b&gt; : adaptation des bases légales afin que les médicaments non autorisés en Suisse puissent, en cas de pénurie, être importés temporairement pour d’importants groupes de patients. En outre, des optimisations supplémentaires seront introduites afin de simplifier la procédure d’autorisation, et la possibilité d’une participation de la Suisse aux processus d’autorisation européens sera examinée de manière approfondie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Incitations&lt;/b&gt; : les fabricants de médicaments vitaux seront incités à continuer de les produire à l’avenir. Dans le cadre du réexamen triennal effectué par l’OFSP, il sera ainsi possible de renoncer, à certaines conditions, au réexamen de l’économicité de ces médicaments ou à des baisses de prix. Cette mesure vise à éviter que les fabricants ne retirent les médicaments du marché faute de rentabilité. En outre, il s’agira d’étudier si le remboursement et l’autorisation d’un médicament peuvent davantage être soumis à l’exigence que son approvisionnement soit garanti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Acquisition et fabrication directement par la Confédération&lt;/b&gt; : il est prévu que la Confédération puisse conclure des contrats de réservation de capacité avec les fabricants afin d’éviter les pénuries de certains médicaments. Ces contrats garantiraient la production d’une quantité définie d’un médicament donné. De plus, en cas de pénurie grave, une fabrication par la Confédération elle-même (Pharmacie de l’armée) sera envisagée. Par ailleurs, la Confédération doit pouvoir être exemptée des appels d’offres OMC obligatoires pour les achats de médicaments, de principes actifs et de dispositifs médicaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Niveau international&lt;/b&gt; : les pénuries d’approvisionnement étant un problème mondial, la Suisse s’engage également au niveau international pour rendre les chaînes de livraison et de valeur plus sûres et plus résistantes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a en outre chargé le Département fédéral de l’intérieur (DFI) d’instituer un groupe d’experts consacré à la sécurité de l’approvisionnement. Ce groupe d’experts doit soumettre des mesures supplémentaires au Conseil fédéral d’ici 2025, l’objectif étant d’améliorer encore la sécurité de l’approvisionnement en médicaments. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Approvisionnement en biens médicaux lors d’une pandémie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a discuté de solutions possibles et clarifié les responsabilités en vue d’améliorer l’approvisionnement en biens médicaux importants, ainsi que leur acquisition, en cas de pandémie. Pour bien gérer une pandémie, il importe que la population dispose rapidement, et en quantité suffisante, de vaccins, de médicaments, de tests de laboratoire et d’autres biens médicaux essentiels.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durant la pandémie de COVID-19, le manque de clarté concernant les responsabilités, le financement et les processus ont occasionné des retards. Aussi, après cette crise, l’OFSP a étudié comment la Suisse pourrait mieux se préparer à une prochaine pandémie. Cet examen a été mené sur mandat du Conseil fédéral et en collaboration avec d’autres services fédéraux et les cantons.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sur la base du rapport élaboré dans ce cadre, le Conseil fédéral a examiné différentes solutions. Il s’agit notamment d’établir une liste des biens médicaux dont la Suisse a besoin lors d’une pandémie et de réglementer clairement l’acquisition de ces biens et leur livraison aux hôpitaux, aux médecins et aux pharmacies. Pour ce faire, il conviendra, lorsque ce sera pertinent, de s’appuyer sur les compétences existantes de l’administration fédérale. Par exemple, l’OFAE exploite une plate-forme de surveillance du marché que la Confédération peut développer en cas de besoin. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a maintenant décidé de confier à l’OFSP la responsabilité globale concernant la concrétisation et la mise en œuvre de la préparation à l’approvisionnement en biens médicaux importants lors d’une pandémie. Il a chargé les services fédéraux concernés d’approfondir les travaux en la matière, dans l’optique de clarifier les compétences s’agissant de cet approvisionnement.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="278197">
        <title>Fiche d'information Pénurie de médicaments: Mesures actuelles de l'approvisionnement économique du pays</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>629</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89129.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278198">
        <title>Fiche d'information Prix des médicaments et sécurité de l'approvisionnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278199">
        <title>Fiche d'information Sécurité del'approvisionnement en médicaments: rôles et responsabilités</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>95</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89121.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278200">
        <title>Fiche d'information Sécurité de l'approvisionnement en médicaments: situation et causes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278201">
        <title>Fiche d'information Sécurité de l'approvisionnement: autres projets</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278209">
        <title>Approvisionnement en biens médicaux importants (en cas de pandémie)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/pandemievorbereitung/versorgungssicherheit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="278210">
        <title>Sécurité de l'approvisionnement en médicaments</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/heilmittel/sicherheit-in-der-medikamentenversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rafforza le misure per sopperire alla carenza di medicamenti</title>
      <lead>Le difficoltà di approvvigionamento di medicamenti, in aumento in tutto il mondo, interessano anche la Svizzera. Il Consiglio federale vuole migliorare la situazione con ulteriori misure. Nella seduta del 21 agosto 2024 ha discusso un pertinente pacchetto di misure e ha conferito diversi mandati di attuazione. Intende, tra l’altro, ampliare le scorte obbligatorie, rinunciare a riduzioni dei prezzi di medicamenti importanti per l’approvvigionamento e consentire agevolazioni sulle importazioni in caso di necessità. Il Consiglio federale si prefigge anche di creare incentivi per promuovere la fabbricazione/produzione di importanti medicamenti. Ha inoltre discusso possibili soluzioni per migliorare l’approvvigionamento di materiale medico importante in caso di pandemia.</lead>
      <text link="no">Un sufficiente approvvigionamento di medicamenti è essenziale per la Svizzera, e la Confederazione provvede a garantirlo in collaborazione con altri attori. L’Approvvigionamento economico del Paese gestisce sin dal 2015 un centro di notifica. Per numerosi medicamenti d’importanza vitale vi è inoltre l’obbligo di costituire scorte obbligatorie, che servono a superare le situazioni di penuria. Tuttavia, la dislocazione di importanti fasi produttive in Asia e la concentrazione su pochi offerenti hanno reso vulnerabili le catene di fornitura a livello mondiale, quindi le difficoltà di approvvigionamento aumentano. Nella primavera del 2023 la Confederazione ha quindi già adottato misure efficaci a breve termine per migliorare la situazione, per esempio con la dispensazione di quantità sfuse di medicamenti e una rimunerazione più semplice in caso di medicamenti importati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale intende ora rafforzare ulteriormente l’approvvigionamento con un nuovo pacchetto di misure, basandosi su un rapporto che l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e l’Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese (UFAE) hanno elaborato insieme con il coinvolgimento di altri servizi federali. Su questa base ha già conferito diversi mandati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale persegue l’attuazione, per esempio, delle seguenti misure:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Costituzione di scorte&lt;/b&gt;: obbligo di costituire scorte per altri medicamenti d’importanza vitale in modo da assicurare l’approvvigionamento con una gamma più ampia di preparati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Accesso al mercato&lt;/b&gt;: adeguamenti giuridici per rendere possibile, in caso di penuria, l’importazione temporanea di medicamenti non omologati in Svizzera per gruppi più numerosi di pazienti. Inoltre, è necessario ottimizzare la procedura di omologazione nell’ottica di una semplificazione e approfondire la possibilità per la Svizzera di partecipare ai processi di omologazione europei.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Incentivi&lt;/b&gt;: per i fabbricanti di medicamenti d’importanza vitale devono essere creati incentivi affinché in futuro continuino a produrre questi medicamenti. Se sono adempiute determinate condizioni, dovrà essere possibile rinunciare a un esame dell’economicità di tali medicamenti o a una riduzione dei prezzi nel quadro del riesame triennale da parte dell’UFSP. Si intende così evitare che i fabbricanti ritirino i medicamenti dal mercato per ragioni di redditività. Si sta inoltre valutando la possibilità di collegare la rimunerazione o l’omologazione ancora più strettamente al criterio dell’approvvigionamento garantito di questo medicamento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Acquisto in proprio e fabbricazione in proprio&lt;/b&gt;: per evitare penurie di singoli medicamenti, la Confederazione dovrà poter stipulare contratti di capacità con i fabbricanti. Sarebbe così garantita la produzione di una determinata quantità di un medicamento. In caso di gravi situazioni di penuria si esaminerà anche la fabbricazione in proprio da parte della Confederazione (Farmacia dell’esercito). Inoltre, la Confederazione deve poter essere esonerata dall’obbligo di indire bandi di concorso OMC per l’acquisto di medicamenti, principi attivi e dispositivi medici.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• &lt;b&gt;Dimensione internazionale&lt;/b&gt;: dal momento che le difficoltà di approvvigionamento sono un problema mondiale, la Svizzera si impegna anche a livello internazionale per rendere più sicure e resilienti le catene di fornitura e di creazione del valore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale ha inoltre incaricato il Dipartimento federale dell’interno (DFI) di istituire un gruppo di esperti per la sicurezza dell’approvvigionamento. Questo gruppo dovrà elaborare ulteriori misure da sottoporre al Consiglio federale entro la fine del 2025, con l’obiettivo di migliorare la sicurezza dell’approvvigionamento di medicamenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Approvvigionamento di materiale medico in caso di pandemia&lt;br /&gt;Il Consiglio federale ha inoltre discusso possibili soluzioni e chiarito le responsabilità per migliorare gli acquisti e l’approvvigionamento di materiale medico importante in caso di pandemia. Per contrastare efficacemente una pandemia devono essere rapidamente messi a disposizione della popolazione vaccini, medicamenti, test di laboratorio e altro materiale medico importante in quantità sufficiente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella pandemia di COVID-19 si sono verificati ritardi poiché le competenze, il finanziamento e i processi non erano chiaramente disciplinati. Su incarico del Consiglio federale, l’UFSP ha quindi esaminato, insieme ad altri servizi federali e ai Cantoni, come la Svizzera possa prepararsi meglio a una prossima pandemia dopo quella di COVID-19.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sulla base del rapporto, il Consiglio federale ha discusso diverse soluzioni, tra cui la creazione di un elenco del materiale medico di cui la Svizzera necessita in caso di pandemia per la pianificazione del fabbisogno, nonché un chiaro disciplinamento dell’acquisto di tale materiale e della sua consegna a ospedali, medici e farmacisti. Nella misura del possibile, si ricorrerà alle competenze esistenti dell’Amministrazione federale. Per esempio, l’UFAE gestisce già una piattaforma di monitoraggio del mercato, che la Confederazione può ampliare in caso di pandemia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale ha ora deciso di attribuire all’UFSP la responsabilità generale per la concretizzazione e l’attuazione dei preparativi per l’approvvigionamento di materiale medico importante in caso di pandemia. Ha incaricato i servizi federali coinvolti di intensificare le attività corrispondenti.&lt;br /&gt;Sono così chiarite le competenze nell’approvvigionamento di materiale medico importante in caso di pandemia.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, Tel. +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="278202">
        <title>Scheda informativa Carenza di farmaci vitali: Misure esistenti dell'approvvigionamento economico del Paese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>589</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89144.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278203">
        <title>Scheda informativa Prezzi dei medicamenti e sicurezza dell'approvvigionamento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89145.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278204">
        <title>Scheda informativa Sicurezza dell'approvvigionamento di medicamenti: ruoli e competenze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89122.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278205">
        <title>Scheda informativa Sicurezza dell'approvvigionamento di medicamenti: situazione e cause</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="278206">
        <title>Scheda informativa Sicurezza dell'approvvigionamento: altri progetti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>95</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89128.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="278211">
        <title>Approvvigionamento di materiale medico importante (in caso di pandemia)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/pandemievorbereitung/versorgungssicherheit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="278212">
        <title>Assicurare l’approvvigionamento di medicamenti</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/heilmittel/sicherheit-in-der-medikamentenversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="7" org-id="317">
        <name lang="de">Medikamentenversorgung-DE</name>
        <name lang="fr">Medikamentenversorgung-FR</name>
        <name lang="it">Medikamentenversorgung-IT</name>
        <name lang="en">Medikamentenversorgung-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
