<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102286" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Boris Zürcher wechselt an die ETH Zürich</title>
      <lead>Der Leiter der Direktion für Arbeit im SECO, Boris Zürcher, hat beschlossen, von seiner Funktion per Ende 2024 zurückzutreten und eine neue berufliche Herausforderung an der ETH Zürich anzunehmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Boris Zürcher wird ab Januar 2025 in Zusammenarbeit mit seinem Team in Zürich und dem designierten Geschäftsführer des ETH Zürich Campus Heilbronn für die strategische Entwicklung und Etablierung des künftigen Standorts der ETH Zürich in Baden-Württemberg verantwortlich sein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 2013 ist Boris Zürcher Mitglied der Geschäftsleitung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO). Er leitet die Direktion für Arbeit mit den drei Leistungsbereichen Arbeitsbedingungen, Personenfreizügigkeit und Arbeitsbeziehungen, Arbeitsmarkt / Arbeitslosenversicherung sowie dem Ressort Internationale Arbeitsfragen. Zürcher hat als Führungspersönlichkeit mit sehr breitem Fachwissen und langjähriger Erfahrung den Bereich Arbeitsmarkt in der Schweiz mitgestaltet, zum Beispiel während der Corona-Pandemie, als er effektiv und erfolgreich sein Wissen umsetzte und unter Einbezug einer Vielzahl von Akteuren aus Wirtschaft, Sozialpartnerschaft und Politik einen wesentlichen Beitrag zur Krisenbewältigung leistete. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das WBF dankt Boris Zürcher für seinen grossen Einsatz im Bereich Arbeitsmarkt und seine Verdienste und wünscht ihm viel Erfolg in seiner neuen Herausforderung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Stelle wird zur Wiederbesetzung öffentlich ausgeschrieben. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Boris Zürcher va rejoindre l’EPFZ</title>
      <lead>Le chef de la Direction du travail au SECO, Boris Zürcher, quittera ses fonctions fin 2024 pour relever un nouveau défi professionnel à l’EPFZ.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En collaboration avec son équipe de Zurich et le directeur désigné du Campus de l'EPFZ à Heilbronn, Boris Zürcher sera chargé, dès janvier 2025, du développement et de l'installation stratégiques du futur site de l'EPFZ dans le Bade-Wurtemberg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Boris Zürcher est membre de la direction du Secrétariat d'État à l'économie (SECO) depuis 2013. Il est à la tête de la Direction du travail, qui compte trois centres de prestations (Conditions de travail, Libre circulation des personnes et relations du travail, Marché du travail / Assurance-chômage) et le secteur Affaires internationales du travail. Personnalité forte, Boris Zürcher a mis ses très vastes connaissances et ses longues années d'expérience au service du marché du travail en Suisse, le marquant de son empreinte, notamment pendant la pandémie de coronavirus, où il a apporté sa précieuse expertise et contribué de manière déterminante à maîtriser la crise, avec le concours de nombreux acteurs des milieux économiques, décideurs politiques et partenaires sociaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) remercie Boris Zürcher pour sa précieuse contribution et son engagement sans faille au service du marché du travail, et lui souhaite plein succès dans ses nouvelles fonctions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Son poste fera l'objet d'une mise au concours publique.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Boris Zürcher lascia la SECO per il Politecnico di Zurigo</title>
      <lead>Il capo della Direzione del lavoro della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), Boris Zürcher, ha deciso di lasciare il suo posto alla fine del 2024 e di accettare una nuova sfida professionale presso il Politecnico federale di Zurigo (PFZ).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A partire da gennaio 2025, Boris Zürcher sarà responsabile dello sviluppo strategico e della realizzazione della futura sede distaccata del PFZ nel Baden-Württemberg, in Germania, in collaborazione con il team zurighese e con il direttore generale designato del Campus PFZ di Heilbronn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zürcher è membro del Comitato direttivo della Segreteria di Stato dell'economia (SECO) dal 2013, dove dirige la Direzione del lavoro con i suoi tre campi di prestazioni «Condizioni di lavoro», «Libera circolazione delle persone e relazioni di lavoro» e «Mercato del lavoro/Assicurazione contro la disoccupazione» e con il settore «Affari internazionali del lavoro». Profondo conoscitore del settore, Boris Zürcher vanta un'esperienza pluriennale e ha contribuito a plasmare il mercato del lavoro in Svizzera. Durante la pandemia di COVID-19, ad esempio, ha messo efficacemente a frutto le sue competenze e qualità di dirigente, fornendo così un importante contributo alla gestione della crisi, d'intesa e in collaborazione con numerosi stakeholder degli ambienti economici, del partenariato sociale e del mondo politico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) desidera esprimere la sua gratitudine a Boris Zürcher per il grande impegno profuso a favore del nostro mercato del lavoro e gli porge i migliori auguri di successo nella sua nuova funzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il posto di Boris Zürcher sarà messo a concorso a tempo debito.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
