<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flugbetrieb des Aufklärungsdrohnensystems (ADS 15) vorsorglich nicht weitergeführt</title>
      <lead>Im Rahmen eines Flugversuchs mit einer Aufklärungsdrohne trat eine technische Störung auf. Der Flugversuch wurde abgebrochen und die Drohne landete sicher auf dem Militärflugplatz Emmen. Da die umgehend eingeleiteten Abklärungen zur Ursache der Störung noch andauern, wird der Flugbetrieb vorsorglich bis zur Behebung der Ursache nicht weitergeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Boden- und Flugerprobung mit der dritten von insgesamt sechs geplanten Drohnen des ADS 15 hat armasuisse am Freitag, 17. März 2023 einen weiteren Flugversuch auf dem Militärflugplatz Emmen durchgeführt. Während des Flugversuchs trat eine technische Störung auf. Wie in solchen Fällen üblich und vorgesehen, wurde der Flugversuch nicht fortgesetzt. Der Drohnenpilot hat den Flug abgebrochen und die Drohne landete sicher auf dem Militärflugplatz Emmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Abklärung eingeleitet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um die Ursache, die den Vorfall ausgelöst hat, abzuklären, wurden umgehend eine technische Untersuchung eingeleitet. Seither konnte der Hersteller Elbit zusammen mit der armasuisse trotz intensiver Abklärungen die Untersuchung noch nicht abschliessen.&lt;br /&gt;Aus diesem Grund hat die Schweizer Militärluftfahrtbehörde (Military Aviation Authority, MAA) eine Lufttüchtigkeitsanweisung (Airworthiness Directive, AD) herausgegeben, die dazu führt, dass der Flugbetrieb für sämtliche bereits in der Schweiz vorhandenen ADS-15-Systeme vorsorglich und bis auf Weiteres nicht weitergeführt wird.&lt;br /&gt;Sobald die notwendigen Untersuchungen für einen sicheren Weiterbetrieb abgeschlossen sind, wird diese Lufttüchtigkeitsanweisung durch die MAA widerrufen. Aktuell kann über den Zeitpunkt der Wiederaufnahme des Flugbetriebes keine Aussage gemacht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’exploitation du système de drones de reconnaissance (ADS 15) est suspendue par mesure de précaution</title>
      <lead>Un incident technique s’est produit dans le cadre d’un vol d’essai avec un drone de reconnaissance. Le vol d’essai a été interrompu et le drone a atterri en toute sécurité sur l’aérodrome militaire d’Emmen. Les investigations immédiatement engagées pour déterminer la cause de la panne étant encore en cours, l’exploitation est suspendue par mesure de précaution jusqu’à ce que la cause soit éliminée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre des essais au sol et en vol avec le troisième des six drones prévus pour l’ADS 15, armasuisse a effectué un nouvel essai le vendredi 17 mars 2023 sur l’aérodrome militaire d’Emmen. Un incident technique est survenu au cours de cet essai. Comme il est habituel et prévu dans de tels cas, l’essai n’a pas été poursuivi. Le pilote du drone a interrompu le vol et le drone a atterri en toute sécurité sur l’aérodrome militaire d’Emmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une enquête a été ouverte&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Une enquête technique a été immédiatement ouverte pour déterminer la cause de l’incident. Le fabricant Elbit, en charge de cette enquête en collaboration avec armasuisse, n’a pas encore pu la clore malgré des investigations approfondies.&lt;br /&gt;L’autorité de l’aviation militaire suisse (Military Aviation Authority, MAA) a donc publié une consigne de navigabilité (Airworthiness Directive, AD) suspendant par mesure de précaution et jusqu’à nouvel ordre l’exploitation de tous les systèmes ADS 15 déjà présents en Suisse.&lt;br /&gt;Dès que les examens nécessaires à la poursuite de l’exploitation en toute sécurité seront terminés, cette consigne de navigabilité sera révoquée par la MAA. Actuellement, il n’est pas possible de se prononcer sur la date de reprise de l’exploitation.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsable Communication armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Operazioni di volo del sistema di ricognitori telecomandati (ADS 15) preventivamente interrotte</title>
      <lead>Durante il volo di prova con un ricognitore telecomandato, si è verificato un problema tecnico. Il volo di prova è stato sospeso e il drone è atterrato in sicurezza all’aerodromo militare di Emmen. Poiché le indagini immediatamente avviate sulla causa dell'interruzione sono ancora in corso, le operazioni di volo saranno sospese come misura precauzionale fino a quando la causa non sarà stata risolta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante le prove al suolo e in volo con il terzo dei sei droni complessivi previsti per il sistema ADS 15, venerdì 17 marzo 2023 armasuisse ha effettuato un nuovo tentativo di volo presso l’aerodromo militare di Emmen. Durante il volo di prova si è verificato un problema tecnico. Come di consueto, e contemplato, in casi come questo, il volo di prova è stato sospeso. Il pilota del drone ha interrotto il volo e il drone è atterrato in tutta sicurezza all’aerodromo militare di Emmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Avviata inchiesta&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per identificare le cause del problema, è stata immediatamente avviata un’indagine tecnica. Da allora, nonostante i controlli minuziosi, il produttore Elbit e armasuisse non sono ancora riusciti a concludere con successo l’indagine.&lt;br /&gt;Per questo motivo, l’autorità per l’aviazione militare svizzera (Military Aviation Authority, MAA) ha emesso una direttiva di navigabilità (Airworthiness Directive, AD) secondo cui le operazioni di volo per tutti i sistemi ADS 15 già presenti in Svizzera saranno sospese a titolo cautelativo fino a nuovo ordine.&lt;br /&gt;Non appena si saranno concluse le necessarie indagini e sarà garantito un proseguimento sicuro delle prove, la MAA revocherà la direttiva di navigabilità. Attualmente non è possibile prevedere con certezza quando saranno riprese le operazioni di volo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5700" org-id="505">
        <name lang="de">Elektronische Kriegsführung</name>
        <name lang="fr">Conduite de la guerre électronique</name>
        <name lang="it">Guerra elettronica</name>
        <name lang="en">electronic warfare</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
