<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94531" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EDI vereinfacht Zugang zu Arzneimitteln</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) möchte die Vergütung von in den Apotheken hergestellten Arzneimitteln erleichtern, um Engpässe zu bekämpfen. Es hat deshalb eine dringliche Änderung der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV) und der Arzneimittelliste mit Tarif (ALT) beschlossen. Das EDI hat auch entschieden, die Vergütung der Teilmengenabgabe von knappen Arzneimitteln zu regeln. Diese Änderungen sollen die Arzneimittelversorgung in einer Mangellage verbessern und eine angemessene Patientenbehandlung gewährleisten. Die Änderungen treten am 1. Mai 2023 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Arzneimittelversorgung gestaltet sich derzeit im In- und Ausland schwierig. Der Bund hat verschiedene Massnahmen getroffen, um den Zugang zu bestimmten lebenswichtigen Medikamenten, wie Antibiotika und Schmerzmitteln, zu verbessern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Änderungen der KLV und der ALT ergänzen die bereits umgesetzten Massnahmen zur Stärkung der Versorgungssicherheit bei Arzneimitteln. Entsteht ein Engpass bei einem in der Spezialitätenliste (SL) aufgeführten Arzneimittel, können die Apotheken aus einem Arzneimittel der SL oder dessen Wirkstoff hergestellte Magistralrezepturen zulasten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) verrechnen. Diese Option ist auch vorgesehen, wenn eine andere galenische Form oder Dosierung eines Arzneimittels der SL nötig ist, beispielsweise bei der Herstellung eines Kindersirups anstelle von Tabletten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EDI hat auch beschlossen, in der ALT die Modalitäten zur Vergütung der Teilmengenabgabe von Arzneimitteln gemäss der Wirkstoffliste des Bundesamtes für wirtschaftliche Landesversorgung (BWL) zu regeln. Das BWL aktualisiert diese Liste monatlich je nach festgestellter Mangellage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit diesen Änderungen lässt sich der Zusatzaufwand der Apotheken zur Gewährleistung des Zugangs zu Arzneimitteln besser berücksichtigen. Die Massnahmen sind klar definiert und haben begrenzte Auswirkungen auf die Kosten der OKP. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, + 41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="248337">
        <title>Arzneimittelliste mit Tarif (ALT)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/arzneimittellistemittarif.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248340">
        <title>Aktuelle Versorgungsstörungen</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/de/home/themen/heilmittel/meldestelle/aktuelle_versorgungsstoerungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248346">
        <title>Änderungen in der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFI facilite l’accès aux médicaments</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) souhaite faciliter le remboursement des médicaments élaborés par les pharmaciens afin de lutter contre les pénuries. Il a pour cela décidé une modification urgente de l’Ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS) et de la Liste des médicaments avec tarif (LMT). Le DFI a aussi décidé de régler le remboursement de la distribution de certains médicaments en quantité fractionnées. Ces modifications visent à améliorer l’approvisionnement en médicaments en cas de pénurie et assurer un traitement adéquat aux patients. Les modifications entreront en vigueur le 1er mai 2023. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’approvisionnement en médicaments connaît des difficultés en Suisse et à l’étranger. La Confédération a pris différentes mesures pour améliorer l’accès à certains médicaments vitaux, comme les antibiotiques et les analgésiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les modifications de l’OPAS et de la LMT s’ajoutent aux mesures déjà mise en œuvre pour renforcer la sécurité de l’approvisionnement en médicaments. En cas de pénurie d’un médicament inscrit dans la Liste des spécialités (LS), les pharmaciens pourront facturer à la charge de l’assurance obligatoire des soins (AOS) des préparations magistrales, qui sont élaborées à partir d’un médicament de la LS ou de son principe actif. Cette option est aussi prévue pour changer la forme galénique ou le dosage d’un médicament de la LS, par exemple pour produire un sirop adapté aux enfants à partir de tablettes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFI a aussi décidé de régler dans la LMT les modalités de remboursement de la distribution fractionnée des médicaments selon la Liste des principes actifs de l’Office fédéral de l’approvisionnement économique du pays. Ce dernier actualise la liste chaque mois en fonction des pénuries constatées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces modifications permettront de mieux prendre en considération le travail supplémentaires des pharmaciens pour garantir l’accès aux médicaments. Les mesures sont clairement définies avec un impact limité sur les coûts de l’AOS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, + 41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="248338">
        <title>Liste des médicaments avec tarif (LMT)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/arzneimittellistemittarif.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248341">
        <title>Pénuries actuelles</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/fr/home/themen/heilmittel/meldestelle/aktuelle_versorgungsstoerungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248347">
        <title>Modifications de l'Ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFI agevola l’accesso ai medicamenti</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) intende agevolare la rimunerazione dei medicamenti prodotti dai farmacisti per contrastare le penurie. Ha quindi approvato una modifica urgente dell’ordinanza sulle prestazioni dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (OPre) e dell’elenco dei medicamenti con tariffa (EMT). Ha inoltre deciso di disciplinare la rimunerazione della distribuzione di alcuni medicamenti sfusi. Tali modifiche mirano a migliorare l’approvvigionamento di medicamenti in caso di penuria e a garantire ai pazienti un trattamento adeguato. Entreranno in vigore il 1° maggio 2023.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sia in Svizzera sia all’estero vi sono difficoltà di approvvigionamento di medicamenti. La Confederazione ha adottato diverse misure per migliorare l’accesso a determinati medicamenti d’importanza vitale, come gli antibiotici e gli analgesici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le modifiche dell’OPre e dell’EMT andranno ad aggiungersi alle misure già in vigore tese a rafforzare la sicurezza dell’approvvigionamento di medicamenti. In caso di penuria di un medicamento iscritto nell’elenco delle specialità (ES), i farmacisti potranno fatturare a carico dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) preparati magistrali prodotti a partire da un medicamento dell’ES o dal suo principio attivo. Questa opzione è prevista anche per cambiare la forma galenica o il dosaggio di un medicamento dell’ES, per esempio per produrre uno sciroppo adatto ai bambini a partire da compresse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFI ha inoltre deciso di disciplinare nell’EMT le modalità di rimunerazione della distribuzione di medicamenti sfusi secondo la Lista dei principi attivi dell’Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese, il quale aggiorna mensilmente la lista in funzione delle penurie constatate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste modifiche consentiranno di tenere maggiormente conto del lavoro supplementare dei farmacisti per garantire l’accesso ai medicamenti. Le misure sono chiaramente definite e hanno un impatto limitato sui costi dell’AOMS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, + 41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="248339">
        <title>Elenco dei medicamenti con tariffa (EMT)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Arzneimittel/arzneimittellistemittarif.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248342">
        <title>Penurie attuali</title>
        <uri>https://www.bwl.admin.ch/bwl/it/home/themen/heilmittel/meldestelle/aktuelle_versorgungsstoerungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="248348">
        <title>Modifiche nell'Ordinanza sulle prestazioni (OPre)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
