<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94170" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="707" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufgaben der «Taskforce Engpass Medikamente» werden in die bestehenden Strukturen überführt</title>
      <lead>Die «Taskforce Engpass Medikamente» hat eine Reihe von Sofortmassnahmen definiert, einige bereits umgesetzt sowie mittel- und langfristige Massnahmen in bereits laufende Projekte überführt. Die Themen um die Versorgungslage werden in den bestehenden Strukturen des Bundes gemeinsam mit der Wirtschaft weiterbearbeitet. Die Versorgungslage bei einigen lebenswichtigen Medikamenten ist weiterhin angespannt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die als Koordinationsgremium ins Leben gerufene «Taskforce Engpass Medikamente» ist zusammengesetzt aus Wirtschaft, Bund und Kantonen. Sie hatte die Aufgabe, rasch umsetzbare und sofort wirksame Massnahmen zu beschliessen und zu realisieren sowie weitere mittel- und langfristige Optionen zu definieren und aufeinander abzustimmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als wichtige Sofortmassnahme wurde etwa umgesetzt, dass bei Medikamenten mit Versorgungsengpässen die Abgabe von Teilmengen empfohlen wird. Mit dieser Massnahme ist zu erwarten, dass die Engpässe bei lebenswichtigen Medikamenten reduziert und bei anderen Medikamenten das Angebot stabilisiert werden kann. Die kurzfristigen Massnahmen, für die die Taskforce gebildet worden war, sind abgeschlossen. Die Taskforce kann jederzeit reaktiviert werden, zum Beispiel bei erneuten akuten Problemen mit lebenswichtigen Medikamenten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Versorgungslage bleibt angespannt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Viele der Wirkstoffe werden zumeist aus Kostengründen im asiatischen Raum (vornehmlich in China oder Indien) produziert. Die restriktiven Lockdowns in China während der Corona-Pandemie haben zu einer Störung der Produktions- und Logistikketten geführt. Zudem fehlen im Markt Generika. Die internationale ökonomische Entwicklung führt zu einer Konzentration auf wenige Produzenten und dies wiederum zu einer Abhängigkeit. Die Versorgungslage bei einigen lebenswichtigen Medikamenten ist deshalb weiterhin angespannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat diese Herausforderungen bereits in seinem Versorgungsbericht 2022 beschrieben und mehr als ein Dutzend Massnahmen in Prüfung gegeben, wie die Versorgung mit lebenswichtigen Medikamenten verbessert werden kann. Die entsprechenden Arbeiten werden gemeinsam von BAG und BWL geleitet, und innerhalb von interdisziplinären Arbeitsgruppen führen Akteure des Bundes, der Kantone und der Wirtschaft bereits jetzt regelmässig Gespräche, damit dem Bundesrat konkrete Vorschläge für die Verbesserung der Versorgung vorgelegt werden können. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Meldestelle Heilmittel überwacht Situation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Versorgung mit lebenswichtigen Medikamenten (gemäss Verordnung SR 531.215.32) wird wie bisher durch die Meldestelle Heilmittel des Bundesamts für wirtschaftliche Landesversorgung BWL genau überwacht. Das BWL informiert die Öffentlichkeit über Versorgungsengpässe im Heilmittelsektor und veröffentlicht seit 2016 regelmässig Listen mit aktuellen Versorgungsstörungen auf seiner Website.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation BWL media@bwl.admin.ch, +58 467 32 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transfert des tâches de la task force Pénurie de médicaments aux structures en place</title>
      <lead>La task force Pénurie de médicaments a défini un certain nombre de mesures d’urgence, mis en œuvre certaines d’entre elles et intégré des mesures s’inscrivant dans le moyen et long terme à des projets en cours. Les questions touchant à la situation en matière d’approvisionnement sont transférées aux structures en place de la Confédération et traitées en collaboration avec le secteur privé. La situation en matière d’approvisionnement reste tendue pour certains médicaments d’importance vitale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La task force Pénurie de médicaments a vu le jour comme organe de coordination associant le secteur privé, la Confédération et les cantons, avec pour mission de mettre au point et d'appliquer des mesures susceptibles d'être mises en œuvre rapidement et de déployer des effets immédiats, mais aussi de définir et de coordonner d'autres solutions pour le moyen et long terme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'une des mesures d'urgence a consisté à recommander la remise en quantités fractionnées lorsque l'approvisionnement en médicaments était problématique. Cette mesure devrait permettre de désamorcer la situation pour certains médicaments vitaux et de stabiliser l'offre d'autres médicaments. Les mesures déployant des effets à court terme, pour lesquelles la task force avait été mise sur pied, sont concrétisées. La task force peut être réactivée en tout temps, par exemple si de nouveaux problèmes graves surgissent avec des médicaments d'importance vitale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La situation en matière d'approvisionnement reste tendue&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une grande partie des substances actives sont produites dans la zone asiatique (principalement en Chine ou en Inde), généralement pour des raisons de coûts. Les confinements stricts en Chine durant la pandémie de COVID-19 ont perturbé les chaînes de production et d'approvisionnement. Il n'y a en outre pas assez de génériques sur le marché des médicaments vitaux. L'évolution économique internationale va dans le sens d'une concentration sur un petit nombre de producteurs et crée donc une nouvelle relation de dépendance. La situation en matière d'approvisionnement reste par conséquent précaire pour certains médicaments d'importance vitale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décrit les défis en la matière dans son rapport relatif à l'approvisionnement 2022 et demandé l'évaluation de plus d'une douzaine de mesures propres à améliorer l'approvisionnement en médicaments vitaux. Les travaux correspondants sont menés sous la direction conjointe de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et de l'Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays (OFAE), et les représentants de la Confédération, des cantons et de l'économie s'entretiennent d'ores et déjà régulièrement à ce sujet dans le cadre de groupes de travail interdisciplinaires, en vue de présenter des propositions d'amélioration concrètes au Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le bureau de notification des produits thérapeutiques surveille la situation&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le bureau de notification des produits thérapeutiques de l'OFAE continue de suivre de près la situation de l'approvisionnement en médicaments vitaux à usage humain (selon l'ordonnance RS 531.215.32). L'OFAE communique au public les difficultés d'approvisionnement dans le domaine des médicaments et, depuis 2016, il publie et tient à jour sur son site les listes des perturbations de l'approvisionnement.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication OFAE media@bwl.admin.ch, +58 467 32 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I compiti della task force per gli agenti terapeutici trasferiti nelle normali strutture operative</title>
      <lead>La task force per gli agenti terapeutici, istituita per far fronte alla penuria con misure a breve termine, ha definito una serie di provvedimenti immediati, alcuni dei quali già attuati, mentre ne ha trasferito altri a medio e lungo termine in progetti già in corso. Le problematiche relative all’approvvigionamento continueranno a essere trattate nelle strutture della Confederazione, in collaborazione con i settori economici. La situazione rimane tesa per l’approvvigionamento di alcuni medicamenti d’importanza vitale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La task force per gli agenti terapeutici, concepita come organo di coordinamento, è composta da esponenti dell'economia, della Confederazione e dei Cantoni. Ha il compito di decidere e realizzare misure di pronto intervento, nonché di definire e coordinare ulteriori opzioni a medio e lungo termine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uno degli importanti provvedimenti immediati, ad esempio, è stata la raccomandazione di dispensare quantità sfuse dei farmaci che scarseggiano. Questa misura dovrebbe ridurre le penurie di medicamenti d'importanza vitale e stabilizzare l'offerta di altri medicinali. Le misure a breve termine per le quali era stata istituita la task force sono concluse. In caso di emergenza, la task force può essere riattivata in qualsiasi momento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le tensioni permangono&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Molti principi attivi sono prodotti in Asia (principalmente in Cina o in India) soprattutto per motivi economici. In Cina le restrizioni durante i lockdown per la pandemia di coronavirus hanno provocato un'interruzione delle catene produttive e logistiche. Sul mercato, inoltre, mancano i farmaci generici d'importanza vitale. Gli sviluppi economici internazionali si traducono in una concentrazione su pochi produttori, ossia una nuova situazione di dipendenza. Di conseguenza permangono le tensioni per l'approvvigionamento di alcuni medicamenti d'importanza vitale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha già descritto queste difficoltà nel rapporto sull'approvvigionamento (2022) e fatto valutare più di una dozzina di misure per migliorare l'approvvigionamento di medicamenti d'importanza vitale. Questi lavori sono condotti congiuntamente dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e dall'UFAE. Sono anche in corso colloqui regolari tra esponenti della Confederazione, dei Cantoni e dei settori economici, nell'ambito di gruppi di lavoro interdisciplinari, allo scopo di sottoporre al Consiglio federale proposte concrete per migliorare l'approvvigionamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situazione monitorata dal Centro di notifica dell'UFAE&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'approvvigionamento di medicamenti d'importanza vitale (ai sensi dell'ordinanza RS 531.215.32) è costantemente monitorato dal Centro di notifica per i medicamenti a uso umano d'importanza vitale dell'Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese (UFAE). Quest'ultimo informa il pubblico sulle penurie nel settore degli agenti terapeutici e dal 2016 pubblica regolarmente sul proprio sito le liste con gli aggiornamenti sulle interruzioni delle forniture di medicamenti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione UFAE media@bwl.admin.ch, +58 467 32 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
