<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94286" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-04-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alt Bundesrätin Elisabeth Kopp ist verstorben</title>
      <lead>Mit grosser Trauer hat der Bundesrat zur Kenntnis genommen, dass alt Bundesrätin Elisabeth Kopp im Alter von 86 Jahren verstorben ist. Die erste Frau im Bundesrat setzte sich insbesondere für die Gleichstellung der Frauen ein. Bundesrat und Bundeskanzlei sprechen der Familie und den Angehörigen ihr tief empfundenes Beileid aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als das Parlament am 2. Oktober 1984 Elisabeth Kopp im ersten Wahlgang in den Bundesrat wählte, war das nicht nur für die Zürcher FDP-Politikerin persönlich ein Freudentag. Die Wahl war auch ein Meilenstein für die Gleichstellung der Frauen in der Schweiz: 13 Jahre nach der Einführung des Frauenstimmrechts schaffte erstmals eine Frau die Wahl in die Landesregierung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisabeth Kopp studierte Rechtswissenschaften in Zürich. Die Niederschlagung des Volksaufstandes in Ungarn 1956 motivierte sie als junge Frau, sich für Flüchtlinge, Demokratie und Menschenrechte einzusetzen. Auch der Umweltschutz sowie die Gleichberechtigung der Frauen und insbesondere die Einführung des Frauenstimmrechts waren ihr wichtige Anliegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ihre politische Karriere begann sie als Gemeinderätin in Zumikon, später wurde sie Gemeindepräsidentin. 1979 schaffte sie die Wahl in den Nationalrat, 1984 wurde sie zuerst Vizepräsidentin der FDP Schweiz und dann Bundesrätin. In der Landesregierung stand sie dem Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement vor. Sie führte dieses kompetent und engagiert. Unter ihrer Federführung erhielt die Schweiz ein neues Gesetz, dank dem Asylgesuche rascher behandelt werden konnten. Entschieden trat sie gegen die Volksinitiative "für die Begrenzung der Einwanderung" an, die die Stimmbürgerinnen und Stimmbürger 1988 ablehnten. Daneben setzte sie sich auch als Bundesrätin für die Gleichstellung der Frauen ein, so insbesondere für das neue Eherecht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1988 war bekannt geworden, dass Elisabeth Kopp ihren Ehemann in einem Telefonanruf wegen einer möglichen Verwicklung in Geldwäscherei zum Rückzug aus einem Unternehmen aufgefordert hatte. Der öffentliche Druck bewog sie schliesslich 1989 zum Rücktritt aus dem Bundesrat, obwohl sie jede moralische oder rechtliche Schuld stets zurückwies. Ein Jahr später wurde sie vom Bundesgericht vom Vorwurf der Amtsgeheimnisverletzung freigesprochen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Nach ihrem Rücktritt zog sich Elisabeth Kopp aus der Öffentlichkeit zunächst weitgehend zurück. Später äusserte sie sich gezielt zu Anliegen, die ihr am Herzen lagen. So setzte sie sich 2004 für die Einführung der Mutterschaftsversicherung ein. In Vorträgen und Diskussionen war ihr die Gleichstellung der Frauen auch noch in den letzten Jahren ein wichtiges Thema. Und sie ermutigte die Frauen, in die Politik zu gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum 50jährigen Jubiläum des Frauenstimmrechts vor zwei Jahren erinnerte sie sich zurück an ihr politisches Engagement während des Studiums. Ein Mitstudent habe sie gefragt, warum sie sich für das Frauenstimmrecht einsetze. Sie sei doch eine ganz normale Frau. Eben deshalb, habe sie ihm geantwortet. Heute sei es für ihre Enkelinnen keine Frage mehr, dass sie sich am politischen Geschehen beteiligen. Und das sei gut so.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisabeth Kopp starb am Karfreitag nach langer Krankheit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Wüthrich, Sektion Kommunikation, Tel. 058 48 36070 Verantwortliches Departement: Bundeskanzlei BK</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Décès d’Elisabeth Kopp, ancienne conseillère fédérale</title>
      <lead>C’est avec une grande tristesse que le Conseil fédéral a appris le décès d’Elisabeth Kopp, à l’âge de 86 ans. Première femme à siéger au gouvernement suisse, elle a notamment œuvré en faveur de la condition féminine. Le Conseil fédéral et la Chancellerie fédérale présentent leurs sincères condoléances à sa famille et à ses proches.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 2 octobre 1984, le Parlement élit Elisabeth Kopp au Conseil fédéral, au premier tour du scrutin. Une date importante non seulement dans la vie de la Zurichoise, membre du PRD, mais aussi dans l’évolution de la condition féminine en Suisse : treize ans après l’introduction du suffrage féminin, c’est la première fois qu’une femme accède au gouvernement du pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisabeth Kopp étudie le droit à Zurich. La répression de l’insurrection de Budapest en 1956 amène la jeune femme à s’engager pour les réfugiés, la démocratie et les droits de l’homme. La protection de l’environnement et l’égalité des droits, notamment du droit de vote, pour les femmes comptent parmi les autres causes qu’elle défend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elle commence sa carrière politique à Zumikon, comme conseillère municipale puis comme présidente de la commune. Élue au Conseil national en 1979, elle est nommée vice-présidente du PRD en 1984, avant de devenir conseillère fédérale, prenant la tête, avec compétence et engagement, du Département fédéral de justice et police. Sous sa direction, la Suisse se dote d’une nouvelle loi permettant de traiter plus rapidement les demandes d’asile. Elisabeth Kopp s’oppose fermement à l’initiative populaire « pour la limitation de l’immigration », que les citoyens rejettent en 1988. Durant son mandat de conseillère fédérale, elle œuvre aussi en faveur de l’égalité des femmes, notamment du nouveau droit matrimonial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 1989, Elisabeth Kopp est contrainte, sous la pression publique, de démissionner du Conseil fédéral pour avoir demandé par téléphone à son mari de se retirer d’une société en raison d’une éventuelle implication dans une affaire de blanchiment d’argent. Bien qu’elle ait toujours nié toute faute morale ou juridique, elle est accusée d’avoir violé le secret de fonction. Le Tribunal fédéral l’acquitte l’année suivante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après sa démission, Elisabeth Kopp se retire dans un premier temps de la vie publique. Par la suite, elle s’exprime ponctuellement sur des sujets qui lui tiennent à cœur. En 2004, elle soutient l’introduction de l’assurance-maternité. L’égalité des femmes, qu’elle encourage à s’engager en politique, reste chère à ses yeux ; elle la défend lors de conférences et discussions jusque dans les dernières années de sa vie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l’occasion du 50e anniversaire du droit de vote des femmes, il y a deux ans, elle se souvient des combats politiques qu’elle a menés alors qu’elle était étudiante. À la question d’un camarade d’études qui lui avait demandé pourquoi elle s’engageait pour le suffrage féminin alors qu’elle était une femme tout à fait normale, elle avait répondu : « Justement ! ». Avant d’ajouter qu’aujourd’hui, participer à la vie politique allait de soi pour ses petites-filles et que c’était très bien ainsi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisabeth Kopp est décédée le Vendredi saint des suites d’une longue maladie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Wüthrich, section Communication, tél. 058 48 36070 Unité responsable : Chancellerie fédérale ChF</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Deceduta l’ex consigliera federale Elisabeth Kopp</title>
      <lead>Il Consiglio federale è profondamente addolorato nell’apprendere che l’ex consigliera federale Elisabeth Kopp è deceduta. Prima donna a sedere in Consiglio federale, Elisabeth Kopp aveva 86 anni e durante la sua carriera politica si è impegnata in modo particolare per l’uguaglianza tra donna e uomo. Il Consiglio federale e la Cancelleria federale porgono alla famiglia e ai parenti le più sentite condoglianze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quando, il 2 ottobre 1984, il Parlamento elesse Elisabeth Kopp in Consiglio federale al primo turno, la sua elezione non fu soltanto un’occasione di gioia personale per l’esponente zurighese del PLR, ma segnò anche un punto di svolta per l’uguaglianza tra donna e uomo in Svizzera: 13 anni dopo l’introduzione del suffragio femminile, per la prima volta nella storia una donna entrava a far parte del Governo federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante gli studi di diritto all’Università di Zurigo, la repressione della rivolta popolare in Ungheria del 1956 spinse la giovane studentessa Elisabeth Kopp a impegnarsi per i rifugiati, la democrazia e i diritti umani. Fra i temi a lei più cari ricordiamo la tutela dell’ambiente, la parità di trattamento delle donne e, in particolare, il suffragio femminile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La carriera politica di Elisabeth Kopp era iniziata con l’elezione nel Consiglio comunale di Zumikon, di cui divenne sindaco qualche anno dopo. Nel 1979 entrò in Consiglio nazionale e nel 1984 fu, dapprima, eletta vicepresidente del PLR Svizzera e in seguito consigliera federale. In seno al Governo federale, rilevò il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), che guidò con dedizione e professionalità. Sotto la sua direzione, la Svizzera poté beneficiare di una nuova legge che consentiva di trattare più rapidamente le domande d’asilo. Si pronunciò chiaramente contro l’iniziativa popolare «Per la limitazione delle immigrazioni», bocciata poi alle urne nel 1988. Anche durante il suo mandato come consigliera federale, si adoperò per la parità di trattamento delle donne, in particolare per la revisione del diritto matrimoniale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 1988 si apprese che Elisabeth Kopp aveva telefonato a suo marito chiedendogli di dimettersi da una ditta sospettata di essere coinvolta in un affare riciclaggio di denaro. La pressione pubblica fu tale da indurla a ritirarsi dal Consiglio federale nel 1989, benché avesse sempre negato qualsiasi responsabilità morale o giuridica. Un anno più tardi il Tribunale federale la prosciolse dall’accusa di violazione del segreto d’ufficio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Dopo le sue dimissioni, Elisabeth Kopp si ritirò per diversi anni dalla vita pubblica. In seguito non mancò di esprimersi in modo specifico su questioni che le stavano a cuore. Nel 2004 si impegnò, ad esempio, per l’introduzione dell’assicurazione maternità. La parità di genere fu per lei un tema importante, che trattò nelle conferenze e nei dibattiti cui prese parte ancora negli ultimi anni. Incoraggiò inoltre le donne a impegnarsi in politica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Due anni fa, per il 50° anniversario dell’introduzione del diritto di voto alle donne, Elisabeth Kopp ebbe l’occasione di rievocare il suo impegno politico durante l’università. Raccontò che un compagno di studi le aveva chiesto il motivo del suo impegno per il suffragio femminile, facendole notare che era pur sempre una donna normale. Appunto per questo, gli aveva risposto lei. Oggi – commentò in quell’occasione – per le sue nipoti è una cosa naturale partecipare alla vita politica: ed è giusto che sia così.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elisabeth Kopp è deceduta lo scorso Venerdì Santo dopo una lunga malattia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Wüthrich, sezione Comunicazione, tel. 058 48 36070 Unità responsabile: Cancelleria federale CaF</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
