<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94513" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-04-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1094" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projektleiter Kommando Cyber an der Übung «Locked Shields 2023»</title>
      <lead>Der Projektleiter Kommando Cyber der Schweizer Armee, Divisionär Alain Vuitel, besuchte in den vergangenen Tagen die Schweizer Teilnehmenden an der internationalen Cyber-Übung «Locked Shields 2023» in Estland. Die Schweizer Delegation bildete in Tallinn gemeinsam mit Angehörigen der Estnischen und der Belgischen Armee ein Blue Team.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Armee baut ihre Fähigkeiten in der Cyberabwehr stetig aus und verbessert sie laufend. Dabei leistet der internationale Vergleich in Form einer Übung wie «Locked Shields 2023» einen wertvollen Beitrag. Ende letzter Woche verschaffte sich der Projektleiter Kommando Cyber der Schweizer Armee, Divisionär Alain Vuitel, an der internationalen Cyber-Übung «Locked Shields 2023» in Estland einen Überblick über den Fortschritt der Schweizer Delegation. Die Schweizer Armee hält dabei im internationalen Vergleich mit und bringt wertvolle Erfahrungen zurück in die Schweiz, die nun detailliert ausgewertet werden. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Internationale Zusammenarbeit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;«Locked Shields 2023» steht exemplarisch für die Zusammenarbeit der Schweiz mit internationalen Partnern im Cyberraum. 24 Blue Teams mit Teilnehmenden aus 34 Nationen haben die Verteidigung von kritischen Infrastrukturen im Cyberraum geübt. Die Übung zeigt aber auch exemplarisch die Zusammenarbeit innerhalb des Sicherheitsverbunds Schweiz. So haben sich nicht nur Angehörige des Cyber Bataillons 42 daran beteiligt, sondern auch Mitarbeitende des Kommandos Cyber, von armasuisse und von zivilen Betreibern kritischer Infrastrukturen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Delegation als Teil eines Joint Blue Teams&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein Detachement aus der Schweiz bildete während der Übung gemeinsam mit Vertretern der estnischen und belgischen Streitkräfte ein Joint Blue Team. Dessen Aufgabe war es, Cyberangriffe abzuwehren, kritische Infrastrukturen im Cyberraum zu schützen und IT-Forensik zu betreiben. Mittlerweile ist die Übung abgeschlossen und die Delegation ist in die Schweiz zurückgekehrt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Übung «Locked Shields 2023» war eine internationale Cyber-Übung, welche vom "Cooperative Cyber Defence Center of Excellence (CCDCOE)" in Tallinn organisiert wurde. Das CCDCOE unterstützt seine Mitgliedstaaten und die NATO mit interdisziplinärem Fachwissen in den Bereichen Forschung, Ausbildung und Übungen zur Cyberabwehr. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <attachment id="248314">
        <title>Divisionär Alain Vuitel und der Direktor des CCDCOE, Dr. Mart Noorma ©VBS/DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7961</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77415.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef du projet de commandement Cyber visite l’exercice Locked Shields 2023</title>
      <lead>Le divisionnaire Alain Vuitel, chef du projet de commandement Cyber de l’Armée suisse, a rendu visite ces jours derniers aux participants suisses à l’exercice international de cybersécurité Locked Shields 2023 en Estonie. À Tallinn, la délégation suisse a formé une Blue Team avec des militaires estoniens et belges.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Armée suisse ne cesse de développer et d’améliorer ses capacités en matière de cyberdéfense. Participer à un exercice international de cybersécurité tel que Locked Shields 2023 lui permet de se comparer au plan international et d’en tirer des enseignements précieux. En fin de semaine dernière, le divisionnaire Alain Vuitel, chef du projet de commandement Cyber de l’Armée suisse, a rendu visite à la délégation suisse intégrée à l’exercice Locked Shields 2023 en Estonie. L’Armée suisse tient la comparaison au niveau international ; les précieuses expériences glanées vont maintenant être évaluées en détail en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Coopération internationale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Locked Shields 2023 est un exemple de la collaboration de la Suisse avec des partenaires internationaux dans le cyberespace. Vingt-quatre Blue Teams composées de membres issus de 34 nations se sont exercées à la défense d’infrastructures critiques dans le cyberespace. L’exercice illustre aussi de manière exemplaire la collaboration au sein du Réseau national de sécurité : il a impliqué certes des militaires du bataillon cyber 42, mais aussi des collaborateurs du commandement Cyber, d’armasuisse et des exploitants d’infrastructures critiques civiles. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Délégation dans le cadre d’une équipe Joint Blue&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pendant l’exercice, un détachement suisse a formé une Joint Blue Team avec des représentants des forces armées estoniennes et belges. Sa mission était de lutter contre les cyberattaques, de protéger les infrastructures critiques dans le cyberespace et d’effectuer des recherches informatiques. Depuis, l’exercice est terminé et la délégation est rentrée en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Locked Shields 2023 était un exercice cyber international organisé par le Cooperative Cyber Defence Center of Excellence (CCDCOE) à Tallinn. Le CCDCOE apporte à ses États membres et à l’OTAN une expertise interdisciplinaire dans les domaines de la recherche, de la formation et des exercices de cyberdéfense. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l’armée +41 58 488 90 96</contact>
      <attachment id="248315">
        <title>Divisionnaire Alain Vuitel et le directeur du CCDCOE, Dr. Mart Noorma ©VBS/DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7961</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77416.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capoprogetto Comando Ciber all’esercitazione «Locked Shields 2023»</title>
      <lead>Nei giorni scorsi il capoprogetto Comando Ciber dell’Esercito svizzero, divisionario Alain Vuitel, ha fatto visita ai partecipanti svizzeri dell’esercitazione internazionale in ambito ciber «Locked Shields 2023» in Estonia. La delegazione svizzera a Tallinn ha formato un blue team insieme a militari delle forze armate estoni e belghe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Esercito svizzero amplia e migliora continuamente le proprie capacità di ciberdifesa. Il confronto internazionale reso possibile da un’esercitazione quale «Locked Shields 2023» fornisce un prezioso contributo in tal senso. Alla fine della scorsa settimana, durante la ciberesercitazione internazionale «Locked Shields 2023» in Estonia, il capoprogetto Comando Ciber dell’Esercito svizzero, divisionario Alain Vuitel, ha potuto farsi un’idea dei progressi della delegazione svizzera. L’Esercito svizzero è stato in grado di reggere il confronto internazionale ed è tornato in Svizzera con preziose esperienze, che ora verranno valutate nel dettaglio.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Collaborazione internazionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;«Locked Shields 2023» è un esempio della collaborazione svizzera con partner internazionali nel ciberspazio: 24 blue team composti da partecipanti provenienti da 34 Paesi si sono esercitati nella difesa di infrastrutture critiche nel ciberspazio. L’esercitazione mostra anche in modo esemplare la collaborazione in seno alla Rete integrata Svizzera per la sicurezza: oltre ai militari del battaglione ciber 42, hanno partecipato anche collaboratori del Comando Ciber, di armasuisse e di gestori civili di infrastrutture critiche. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Partecipazione a un joint blue team&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Durante l’esercitazione, un distaccamento svizzero ha formato un joint blue team insieme a rappresentanti delle forze armate estoni e belghe. Il suo compito è consistito nella difesa dagli attacchi informatici, nella protezione delle infrastrutture critiche nel ciberspazio nonché nello svolgimento di attività d’informatica forense. Nel frattempo l’esercitazione si è conclusa e la delegazione è tornata in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Locked shields 2023» è stata un’esercitazione internazionale in ambito ciber organizzata a Tallinn dal «Cooperative cyber defence center of excellence» (CCDCOE). La CCDCOE supporta i suoi Stati membri e la NATO con conoscenze tecniche interdisciplinari nei settori della ricerca, dell’istruzione e delle esercitazioni di ciberdifesa. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 96</contact>
      <attachment id="248316">
        <title>Divisionario Alain Vuitel et il direttore della CCDCOE, dott. Mart Noorma ©VBS/DDPS</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7961</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77417.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="506">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5980" org-id="506">
        <name lang="de">Cyber Defence</name>
        <name lang="fr">Cyber Defence</name>
        <name lang="it">Cyber Defence</name>
        <name lang="en">Cyber Defence</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
