<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11025" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuche 2001: etwas mehr, aber weniger belastend</title>
      <lead>Erstmals seit 1983 wurden 2001 mehr Versuchstiere eingesetzt als im Vorjahr (+ 5,6 %), jedoch nach wie vor weit weniger als 1983 (- 78 %). Verglichen mit dem Vorjahr abgenommen hat die Belastung der Versuchstiere. Für Kosmetika wurden auch 2001 keine Tiere eingesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Gemäss der heute veröffentlichten Tierversuchsstatistik 2001 wurden im vergangenen Jahr 446'654 Tiere verwendet das sind 23'527 Tiere oder 5,6 % mehr als im Vorjahr. Gesunken ist dagegen die Belastung der Versuchstiere: Schweren Belastungen ausgesetzt waren 4,6 % (2000: 5,3 %) der Tiere, mittleren Belastungen 23,1 % (24,5 %), keiner oder geringer Belastung 72,2 % (70,5 %). Die schwerbelastenden Versuche dienten grösstenteils der Qualitätssicherung biologischer Produkte (v.a. Impfstoffe) sowie der Entwicklung und Prüfung neuer Medikamente.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Für Kosmetika wurden 2001 wiederum keine Tiere gebraucht. Rund drei Viertel der Versuchstiere wurden in der Industrie eingesetzt, ein Viertel an Hochschulen und Spitälern. Bei über 90 % der in bewilligungspflichtigen Tierversuchen eingesetzten Tieren handelte es sich um Labornagetiere wie Mäuse, Ratten, Hamster oder Meerschweinchen. Weiter wurden Fische, Kaninchen, verschiedene Haustierarten, Affen, Geflügel und Amphibien verwendet.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Im Berichtsjahr waren 2246 kantonale Tierversuchs- bewilligungen gültig (gleich wie 2000). 930 Bewilligungen wurden neu erteilt, wovon fast ein Drittel mit Auflagen; 7 Gesuche wurden abgelehnt. Das Bundesamt für Veterinärwesen BVET als Oberaufsichtsbehörde hat bei 10 Bewilligungen (1,1 %) weitere Präzisierungen angefordert oder Teile der Versuche beanstandet. In einem Fall erhob das BVET Beschwerde gegen die kantonale Bewilligung; gegen verschiedene Personen wurden Strafverfahren eingeleitet, weil sie ohne ausreichende Bewilligung Tierversuche durchgeführt hatten&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; In nichtbewilligunspflichtigen (nicht belastenden) Tierversuchen wurden insgesamt 128'500 Tiere eingesetzt (2000: 142'331). Diese Gruppe von Versuchen umfasst grösstenteils das Töten von Tieren zur Organ- oder Gewebeentnahme sowie Fütterungsuntersuchungen bei grossen Geflügelherden.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Michel Lehmann Bereich Kommunikation Tel.: 031 / 323 85 58&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22325">
        <title>Tierversuchsstatistik 2001</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expérimentation animale en 2001 en légère hausse, mais moins contraignante</title>
      <lead>Après une baisse constante observée depuis 1983, le nombre d'animaux d'expérience utilisés en 2001 est pour la première fois plus élevé que l'année précédente (+ 5,6 %), mais les chiffres restent très largement inférieurs à ceux de 1983 (- 78 %). Les contraintes subies par les animaux d'expérience ont été moins importantes. Aucun animal n'a été utilisé en 2001 pour tester des cosmétiques.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;La statistique des expériences sur animaux en 2001 publiée aujourd'hui indique que 446'654 animaux ont été utilisés l'année dernière à des fins expérimentales, soit 23'527 animaux de plus que l'année précédente, en augmentation de 5,6 %. En revanche, la contrainte subie par les animaux d'expérience a diminué: 4,6 % des animaux (2000: 5,3 %) ont été exposés à une contrainte sévère, 23,1 % (24,5 %) à une contrainte moyenne, 72,2 % (70,5 %) à aucune contrainte ou à une contrainte légère. Les expériences à contrainte sévère ont été pratiquées essentiellement pour étudier la qualité des produits biologiques (vaccins surtout) ou pour développer et tester de nouveaux médicaments.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; En 2001, comme en 2000, aucun animal n'a été utilisé pour tester des cosmétiques. Environ trois quarts des expériences ont été pratiquées dans l'industrie et un quart dans les universités et les hôpitaux. Plus de 90% des animaux utilisés dans les expériences soumises à autorisation étaient des rongeurs de laboratoire (souris, rats, hamsters ou cobayes), le reste était constitué de poissons, de lapins, de divers animaux domestiques, de singes, d'oiseaux et d'amphibiens.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Dans l'année sous revue, le nombre d'autorisations cantonales de pratiquer des expériences sur animaux s'élevait à 2'246 (inchangé par rapport à 2000). Le nombre de nouvelles autorisations se montait à 930, dont près d'un tiers étaient assorties de charges; 7 demandes d'autorisation ont été rejetées. 10 autorisations (1,1%) ont incité l'Office vétérinaire fédéral (OVF), qui exerce la haute surveillance de l'exécution, à demander des précisions supplémentaires ou à contester des parties d'expérience. Dans un cas, l'OVF a fait recours contre l'autorisation cantonale; des procédures pénales ont été ouvertes contre diverses personnes n'ayant pas respecté la teneur de l'autorisation.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; 128'500 animaux (2000: 142'331) ont servi à des expériences non soumises à autorisation (non contraignantes). Cette catégorie d'expériences comprend en grande partie la mise à mort d'animaux pour le prélèvement d'organes ou de tissus et pour des études d'affouragement dans de grands troupeaux de volaille.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office vétérinaire fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Autres informations&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Michel Lehmann Secteur Communication Tél.: 031 / 323 85 58&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22324">
        <title>Statistique des expériences sur animaux 2001</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esperimenti sugli animali nel 2001: aumentano leggermente, ma diminuiscono le sofferenze imposte agli animali</title>
      <lead>Nel 2001 il numero degli animali utilizzati a scopo sperimentale è cresciuto per la prima volta dal 1983; si tratta di un incremento rispetto all'anno precedente pari al 5,6%; le cifre sono tuttavia rimaste largamente al di sotto dei valori del 1983 (-78%). Rispetto all'anno precedente sono però diminuite le sofferenze imposte agli animali. Anche nel 2001 nessun animale è stato utilizzato per testare cosmetici.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Secondo la statistica relativa agli esperimenti sugli animali, pubblicata oggi, nel 2001 sono stati impiegati 446'654 animali - ovvero 23'527 o il 5,6 % in più rispetto all'anno precedente. È invece diminuito il livello di sofferenza cui sono stati sottoposti gli animali: tale livello era molto elevato nel 4,6% dei casi (nel 2000: 5,3%), medio nel 23,1% (24,5%) dei casi, minimo o inesistente nel 72,2% (70,5%) dei casi. Gli esperimenti che hanno causato notevoli sofferenze agli animali erano finalizzati in buona parte allo studio della qualità dei prodotti biologici (soprattutto vaccini) nonché allo sviluppo e alla verifica di nuovi medicamenti.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Nel 2001, come già nel 2000, nessun animale è stato utilizzato per testare cosmetici. Circa tre quarti degli animali da laboratorio sono stati impiegati nell'industria e un quarto nelle università e negli ospedali. Più del 90% degli animali utilizzati per gli esperimenti sottoposti ad autorizzazione erano roditori (topi, ratti, criceti o porcellini d'India); nel restante 10% dei casi si è trattato di pesci, conigli, diverse specie di animali domestici, scimmie, volatili e anfibi.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Nell'anno in rassegna, le autorizzazioni cantonali valide per praticare esperimenti sugli animali erano 2'246 (come nel 2000). Il numero delle nuove autorizzazioni è stato di 930, di cui quasi un terzo vincolato a condizioni; 7 domande sono invece state respinte. L'Ufficio federale di veterinaria (UFV), in qualità di autorità di alta vigilanza, ha chiesto per 10 autorizzazioni (1,1%) ulteriori precisazioni o ha contestato parte degli esperimenti. In un caso l'UFV ha inoltrato ricorso contro l'autorizzazione cantonale. Procedure penali sono state avviate nei confronti di varie persone che hanno condotto esperimenti sugli animali non rispettando il tenore dell'autorizzazione.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Per esperimenti esentati dall'obbligo dell'autorizzazione (non dolorosi) sono stati impiegati complessivamente 128'500 animali (2000: 142'331). Questo gruppo di esperimenti comprende in gran parte l'uccisione di animali per il prelievo di organi e tessuti e per studi sul foraggiamento di grandi effettivi di volatili.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Uffizio federale di veterinaria&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Servizio stampa e informazione&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Altre informazioni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Michel Lehmann Settore Comunicazione Tel.: 031 / 323 85 58&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22326">
        <title>Esperimenti sugli animali</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
