<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14841" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkung der Aufsicht im Flugverkehr und Früherkennung</title>
      <lead>Der Bundesrat will die staatliche Aufsicht über die Fluggesellschaften verstärken und eine Früherkennungspraxis für wirtschaftliche Risiken bei strategisch wichtigen Unternehmungen entwickeln. In diesem Sinne nimmt er 17 Vorstösse der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates entgegen. Gleichzeitig stellt er fest, dass sich bei der Swissair-Krise keine wesentlichen Aufsichtsmängel gezeigt haben.</lead>
      <text link="no">In dem im September veröffentlichten umfangreichen Bericht über die Swissair-Krise hatte die GPK zahlreiche Vorstösse formuliert. Der Themenbereich erstreckt sich von den Instrumenten des Bundes für eine Krisenbewältigung über die gesetzlichen Grundlagen für finanz- und betriebswirtschaftliche Aspekte bis hin zu den personellen Ressourcen für die Aufsicht. Der Bundesrat nimmt in seinen Stellungnahmen alle 10 Empfehlungen und 5 Postulate entgegen. Bei einer von zwei Motionen beantragt er Umwandlung in ein Postulat. Er unterstützt also weitestgehend die Vorschläge der Kommission: &lt;p&gt;So soll die &lt;b&gt;Aufsicht des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL)&lt;/b&gt; über die Fluggesellschaften verstärkt werden. Dabei geht es insbesondere um die vertiefte Kontrolle der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit der Unternehmen. In diesem Zusammenhang prüft der Bundesrat, ob die personellen Ressourcen des BAZL für den Vollzug dieser Massnahme ausreichen.&lt;/p&gt; Auch die &lt;b&gt;Aufsicht des UVEK&lt;/b&gt; über das BAZL soll intensiviert werden, sofern das Parlament die dazu notwendigen Ressourcen bewilligt. Das UVEK wird die Ämter im Bereich der Sicherheitsaufsicht einem regelmässigen Audit unterziehen. Weitere Erkenntnisse erwartet das UVEK auch von der Expertise des niederländischen Instituts NLR, welches derzeit das Sicherheitssystem in der schweizerischen Zivilluftfahrt generell durchleuchtet. Die Ergebnisse sollen im Mai nächsten Jahres vorliegen. &lt;p&gt;Der Bundesrat teilt die Auffassung der GPK, dass &lt;b&gt;die rechtzeitige Erkennung von Risikopotentialen&lt;/b&gt;&amp;nbsp;eine entscheidende Voraussetzung ist für die Verhinderung beziehungsweise erfolgreiche Bewältigung von Krisen wie im Fall der Swissair. Darüber hinaus soll die &lt;b&gt;Beteiligungspolitik&lt;/b&gt; des Bundes an privaten Unternehmen (inklusive der bestehenden Beteiligungen) überprüft werden. Bei Bundesbeteiligungen will der Bundesrat dafür sorgen, dass der Bund seine Kontroll- und Informationsrechte kritisch und nachhaltig ausüben kann.Schliesslich soll die &lt;b&gt;Luftverkehrspolitik&lt;/b&gt; der Schweiz angesichts der internationalen Entwicklungen neu formuliert und die Rolle des Staates bei der Aufrechterhaltung der Luftinfrastruktur definiert werden. Der Bundesrat überprüft auch die Rolle der Eidgenössischen Luftfahrtkommission.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="32291">
        <title>Die Rolle von Bundesrat und Bundesverwaltung im Zusammenhang mit der Swissair-Krise. Bericht der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/ff/2003/5403.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32295">
        <title>Die Rolle von Bundesrat und Bundesverwaltung im Zusammenhang mit der Swissair-Krise. Bericht vom 19. September 2002 der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates. Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/ff/2003/4293.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transport aérien: renforcer la surveillance et identifier à temps les risques économiques</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut renforcer le contrôle des compagnies aériennes par l'Etat et mettre au point un système d'identification des risques économiques pour les entreprises importantes sur le plan stratégique. Dans cette optique, il accepte 17 interventions parlementaires de la Commission de gestion du Conseil des Etats. Il relève en même temps que la crise de Swissair n'a pas révélé de déficiences majeures en matière de surveillance.</lead>
      <text link="no">Dans son volumineux rapport publié en septembre sur la crise de Swissair, la CdG avait formulé de nombreuses demandes concernant, entre autres, les moyens dont dispose la Confédération pour gérer des crises, les bases légales en matière de finances et de gestion d'entreprise et les effectifs disponibles pour assurer la surveillance. Dans ses réponses, le Conseil fédéral accepte les dix recommandations et les cinq postulats. Il propose en outre de transformer l'une des deux motions en postulat. Il souscrit donc largement aux propositions de la commission. &lt;p&gt;Il prévoit ainsi de renforcer &lt;b&gt;la surveillance exercée par l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)&lt;/b&gt; sur les compagnies aériennes. Il s'agit notamment du contrôle approfondi de la capacité économique des entreprises. Dans ce contexte, il examinera si les effectifs de l'OFAC suffisent pour réaliser ces mesures.&lt;/p&gt; Il est aussi prévu d'intensifier &lt;b&gt;la surveillance du DETEC sur l'OFAC&lt;/b&gt; à condition que le Parlement alloue les ressources nécessaires à cet effet. Dans le domaine de la surveillance de la sécurité, le DETEC soumettra les offices à un audit régulier. Il espère également obtenir d'autres informations de l'institut néerlandais NLR, qui réalise actuellement une expertise sur tout le système de sécurité de l'aviation civile suisse, dont les résultats sont attendus pour le mois de mai. &lt;p&gt;A l'instar de la CdG, le Conseil fédéral estime qu'il est indispensable d'identifier à temps les &lt;b&gt;risques potentiels&lt;/b&gt;&amp;nbsp;afin de prévenir ou de maîtriser des crises telles que celle de Swissair. Par ailleurs, il faudra revoir &lt;b&gt;la politique de la Confédération en matière de prises de participation&lt;/b&gt;&amp;nbsp;dans les entreprises privées (y compris pour les participations existantes). A ce sujet, le Conseil fédéral entend veiller à ce que la Confédération puisse exercer de manière critique et efficace ses droits en matière de contrôle et d'information.Enfin, au vu des développements sur le plan international, il sera nécessaire de redéfinir &lt;b&gt;la politique suisse de transport&lt;/b&gt; aérien et le rôle de l'Etat dans le maintien de l'infrastructure aéronautique. Le Conseil fédéral réexaminera également le rôle de la Commission fédérale de la navigation aérienne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <link id="32294">
        <title>Le rôle du Conseil fédéral et de l’administration fédérale en relation avec la crise de Swissair. Rapport de la Commission de gestion du Conseil des Etats</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2003/4885.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32296">
        <title>Rôle du Conseil fédéral et de l’administration fédérale dans la crise Swissair. Rapport de la Commission de gestion du Conseil des Etats du 19 septembre 2002. Avis du Conseil fédéral</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2003/3841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzamento della sorveglianza sul trasporto aereo e riconoscimento precoce dei rischi economici</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rafforzare la sorveglianza statale sulle compagnie aeree e sviluppare un sistema di riconoscimento precoce dei rischi economici per le imprese di particolare importanza strategica. In tal senso, accoglie le proposte formulate in 17 interventi parlamentari della Commissione della gestione del Consiglio degli Stati. Nel contempo rileva che nel quadro della crisi Swissair non sono emerse particolari carenze del sistema di sorveglianza.</lead>
      <text link="no">Nel suo ampio rapporto sulla crisi Swissair, pubblicato nel mese di settembre, la Commissione della gestione (CdG) ha formulato diverse proposte, confluite poi in una serie di interventi parlamentari. Lo spettro dei temi va dagli strumenti a disposizione della Confederazione per fare fronte a una crisi fino alle basi giuridiche per gli aspetti finanziari e gestionali, passando attraverso la verifica delle risorse di personale a disposizione per le attività di sorveglianza nel settore dell'aviazione. Il Consiglio federale accoglie tutte e 10 le raccomandazioni e 5 postulati. Propone inoltre di trasformare una delle due mozioni in postulato. Il Consiglio federale sostiene quindi in larga misura le proposte della Commissione. &lt;p&gt;La sorveglianza esercitata dall'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC) sulle compagnie aeree deve essere rafforzata. Si tratta in particolare di effettuare controlli più approfonditi sull'efficienza economica delle imprese. In questo contesto, il Consiglio federale valuterà se le risorse di personale a disposizione dell'UFAC per questi compiti sono sufficienti.&lt;/p&gt; Anche la sorveglianza da parte del DATEC sull'UFAC deve essere intensificata, sempre che il Parlamento approvi lo stanziamento delle necessarie risorse. Il Dipartimento intende sottoporre a regolari audit tutti gli Uffici federali che svolgono compiti di sorveglianza. Il DATEC si attende inoltre chiarimenti dalla perizia dell'istituto olandese NLR, incaricato di analizzare sistematicamente il funzionamento della vigilanza sulla sicurezza aerea nell'aviazione civile svizzera. I risultati di questo studio dovrebbero essere resi noti nel maggio del 2003. &lt;p&gt;Il Consiglio federale condivide l'opinione della CdG, secondo cui l'individuazione tempestiva dei potenziali di rischio costituisce una premessa fondamentale per evitare o per affrontare con successo crisi come quella della Swissair. È inoltre necessario verificare la politica di partecipazione della Confederazione in imprese private (incluse le partecipazioni attuali). Il Consiglio federale vuole fare in modo da poter esercitare in modo critico i diritti di controllo e di informazione che gli derivano da tali partecipazioni.Infine, occorrerà riformulare la politica dei trasporti aerei della Svizzera alla luce degli sviluppi internazionali, e ridefinire il ruolo dello Stato nel mantenimento dell'infrastruttura aeronautica. Il Consiglio federale verificherà anche il ruolo della Commissione federale della navigazione aerea.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="32297">
        <title>Il ruolo del Consiglio federale e dell’amministrazione federale nell’ambito della crisi Swissair. Rapporto delle Commissione della gestione del Consiglio degli Stati</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/ff/2003/4663.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32298">
        <title>Il ruolo del Consiglio federale e dell’amministrazione federale nell’ambito della crisi Swissair. Rapporto del 19 settembre 2002 della Commissione della gestione del Consiglio degli Stati. Parere del Consiglio federale</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/ff/2003/3698.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Verkehr (BAV)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des transports (OFT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti (UFT)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Office of Transport (FOT)</name>
      </keyword>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="806">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="806">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
