<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14890" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Grünes Licht für digitales Fernsehen</title>
      <lead>Die Cablecom GmbH kann ihre Pläne für digitales Fernsehen in der Schweiz realisieren. Der Bundesrat hat der grössten Kabelnetzbetreiberin in der Schweiz eine nationale TV-Konzession für ein Bezahlfernsehen erteilt. Um die Vielfalt in den Kabelnetzen zu gewährleisten, hat die Landesregierung der Cablecom aber verschiedene konzessionsrechtliche Auflagen gemacht und sie auch zu einer Förderung des Schweizer Films verpflichtet.</lead>
      <text link="no">Die Cablecom plant ein digitales und verschlüsseltes TV-Angebot unter der Bezeichnung Cablecom Digital Cinema; dieses wird den Kabelkunden gegen Bezahlung offeriert. Zentraler Teil dieses Angebotes ist ein sogenannter Near-Video-on-Demand-Dienst. Dabei werden auf mehreren Kanälen namentlich Spielfilme parallel ausgestrahlt. Da die Anfangszeiten gestaffelt sind, können sich die Kunden dann in die Angebote einschalten, wenn es ihnen zeitlich passt. Die Abrechnung erfolgt nach dem Pay-per-view-Modus, d.h. der Kunde zahlt, was er wirklich konsumiert.&lt;br /&gt; Der Bundesrat hat in der Konzession der Tatsache Rechnung getragen, dass der grösste Netzbetreiber der Schweiz (50 Prozent Marktanteil) sich nun auch als Inhalteanbieter betätigen wird. Um eine gewisse Vielfalt beim Fernsehen garantieren zu können, darf Cablecom beispielsweise höchstens 10 Prozent der Netzkapazitäten für das eigene Angebot nutzen. Mit einer Reihe von Vorschriften im Zusammenhang mit dem Umwandlungs- und Entschlüsselungsgerät (Set-top-Box) sollen sodann faire Marktbedingungen für weitere Anbieter möglich bleiben.&lt;br /&gt; Die Cablecom wird zudem 4 Prozent der Bruttoeinnahmen für die schweizerische Filmförderung aufwenden müssen, sei es in Form von Rechtekäufen oder Produktionen, sei es in Form einer Ersatzabgabe. – Die Konzession dauert bis zum 31. Juli 2012.&lt;br /&gt; Die Konzessionärin Cablecom GmbH ist eine Gesellschaft nach Schweizer Recht, die aber zu 100 Prozent durch das internationale Telecom-Unternehmen NTL Inc. beherrscht wird.</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Feu vert pour la télévision numérique</title>
      <lead>Cablecom GmbH peut concrétiser ses projets de télévision numérique en Suisse. En effet, le Conseil fédéral a octroyé à l'exploitant de réseau câblé le plus important de Suisse une concession nationale de télévision pour une chaîne payante. Afin de garantir la diversité dans les réseaux câblés, le gouvernement a toutefois posé à Cablecom diverses conditions figurant dans la concession et l'a également obligé à promouvoir les films suisses.</lead>
      <text link="no">Cablecom souhaite proposer contre paiement aux abonnés du câble une offre TV numérique cryptée sous le nom de Cablecom Digital Cinema. Au centre de cette offre: le service appelé&amp;nbsp;«quasi-vidéo à la demande» («Near-Video-on-Demand»), qui permet de diffuser notamment des longs métrages simultanément sur plusieurs canaux. Étant donné que les heures où commencent les diffusions sont échelonnées, les clients peuvent se connecter au moment qui leur convient. Le décompte s'effectue sur le mode du&amp;nbsp;«paiement à l'émission» («Pay-per-view»), c'est-à-dire que le client paie ce qu'il consomme réellement.&lt;br /&gt; Dans la concession, le Conseil fédéral a tenu compte du fait que l'exploitant de réseau le plus important de Suisse (50 pour cent des parts de marché) souhaite désormais exercer également une activité de fournisseur de contenu. Afin de garantir une certaine diversité dans le domaine de la télévision, Cablecom ne peut par exemple utiliser qu'au maximum dix pour cent de la capacité du réseau pour son offre. Par ailleurs, la série de prescriptions relatives aux appareils de commutation et de décryptage (set-top-box) doit garantir que les autres fournisseurs puissent continuer à bénéficier de conditions de marché équitables.&lt;br /&gt; Enfin, Cablecom devra consacrer quatre pour cent de ses recettes brutes à la promotion de l'industrie cinématographique suisse, sous la forme d'acquisition de droits, ou de productions, ou de montants compensatoires. La concession est valable jusqu'au 31 juillet 2012.&lt;br /&gt; Le concessionnaire Cablecom GmbH est une société régie par le droit suisse, mais contrôlée à cent pour cent par l'entreprise internationale de télécommunication NTL Inc.</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Via libera alla televisione digitale</title>
      <lead>Cablecom GmbH può realizzare i suoi progetti di televisione digitale in Svizzera. Il Consiglio federale ha infatti rilasciato al più grande esercente di rete via cavo esistente in Svizzera una concessione nazionale per una televisione a pagamento. Per garantire la diversità nelle reti via cavo, il Governo ha però iscritto nella concessione diverse condizioni da rispettare, obbligando inoltre Cablecom a sostenere le produzioni cinematografiche svizzere.</lead>
      <text link="no">Cablecom sta pianificando un'offerta televisiva digitale e criptata sotto il nome di Cablecom Digital Cinema che verrà offerta a pagamento ai clienti della società. L'elemento centrale di questa offerta consiste in un cosiddetto servizio Near-Video-on-Demand con il quale verranno trasmessi lungometraggi simultaneamente su più canali. Siccome la programmazione inizierà in fasce orarie successive, i clienti potranno collegarsi e vedere il film quando lo vorranno. La fatturazione infatti avviene secondo il sistema pay-per-view; il cliente paga esclusivamente il prodotto consumato.&lt;br /&gt; Nella concessione, il Consiglio federale ha tenuto in considerazione il fatto che il più grande esercente di reti della Svizzera (50 percento della quota di mercato) ora diventa anche fornitore di contenuti. Così, per poter garantire una certa diversità di programmazione, per la sua offerta Cablecom può ad esempio sfruttare al massimo il 10 percento delle capacità di rete. Con una serie di prescrizioni in relazione agli apparecchi di decodificazione (Set-top-Box) dovrebbe essere inoltre possibile mantenere delle condizioni leali di concorrenza per gli altri operatori esistenti sul mercato.&lt;br /&gt; La Cablecom dovrà pure investire il 4 percento del profitto lordo per il promovimento del cinema svizzero, vuoi sotto forma di acquisizione di diritti o produzioni, vuoi sotto forma di una tassa sostitutiva. La concessione è valida fino al 31 luglio 2012.&lt;br /&gt; La concessionaria Cablecom GmbH è una società registrata secondo le norme vigenti in Svizzera, ma gestita al 100 percento dalla società internazionale di telecomunicazione NTL Inc.</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
