<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15481" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Propangas-Kugelbehälter in Littau verlieren Konzession</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Konzession der Erdgas Zentralschweiz AG für den Betrieb der beiden Propangas-Kugelbehälter in der Station Thorenberg in Littau (LU) aufgehoben. Die Kugelbehälter müssen bis Mitte 2006 auf den Betrieb mit Erdgas umgestellt werden.</lead>
      <text link="no">Die Erdgas Zentralschweiz AG (EGZ) betreibt seit 1976 in der Station Thorenberg zwei Propangas-Kugelbehälter. Der Bundesrat hatte die Konzession für diese Anlage im Jahr 1974 erteilt. Die beiden Kugelbehälter dienten der EGZ bisher als Ausgleichsreserve für Verbrauchsspitzen in der Erdgasversorgung. &lt;p&gt;Auf Grund der räumlichen Ausdehnung der Wohngebiete der Gemeinde Littau sah sich der Bundesrat jetzt gezwungen, die Konzession für den Betrieb der beiden Kugelbehälter mit Propangas zu entziehen. Verschiedene Untersuchungen haben gezeigt, dass das von der Anlage ausgehende Risiko im Falle eines Versagens der Sicherheitseinrichtungen nicht tragbar wäre, wenn die umliegenden Parzellen entsprechend den heute vorliegenden Plänen überbaut würden. Die endgültige Umstellung des Betriebes der Kugelbehälter von Propan- auf Erdgas muss innerhalb von vier Jahren erfolgen. Damit erhält die EGZ die nötige Zeit, eine alternative Lösung zur Gewährleistung der Versorgungssicherheit der Stadt Luzern mit Erdgas zu realisieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Retrait de la concession pour les réservoirs de stockage</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a retiré la concession que la société Erdgas Zentralschweiz AG détenait pour l’exploitation de deux réservoirs sphériques de stockage du gaz propane sur le site de Thorenberg à Littau (LU). Les réservoirs ont jusqu’à la mi-2006 pour passer au gaz naturel.</lead>
      <text link="no">La société Erdgas Zentralschweiz AG (EGZ) exploite deux réservoirs de stockage du gaz propane depuis 1976 sur le site de Thorenberg en vertu d’une concession octroyée par le Conseil fédéral deux ans plus tôt. Jusqu’à aujourd’hui, EGZ utilisait ces ouvrages comme réserve d’appoint lors des pointes de consommation de gaz naturel. &lt;p&gt;En raison de l’extension de la zone résidentielle de la commune de Littau, le Conseil fédéral s’est vu contraint de retirer la concession pour l’exploitation des deux réservoirs sphériques. Des expertises ont en effet montré que le risque d’une défaillance des dispositifs de sécurité, avec ses conséquences pour les quartiers environnants tels qu’il est prévu de les aménager, n’était pas acceptable.Les réservoirs ont quatre ans pour passer du propane au gaz naturel. EGZ dispose ainsi du temps nécessaire pour réaliser une solution alternative lui permettant d’assurer l’approvisionnement de la ville de Lucerne en gaz naturel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
