<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15513" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leuenberger trifft Frankreichs Verkehrsminister Gayssot</title>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger, Vorsteher des Eidg. Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) trifft sich am Freitag, den 18. Januar, mit dem französischen Verkehrsminister Jean-Claude Gayssot in Paris. Anlass für das Gespräch sind Fragen im Zusammenhang mit der Finanzierung der Anschlüsse der Westschweiz an das französische TGV-Netz. Daneben werden weitere verkehrspolitische Themen diskutiert, etwa die Bewältigung des Schwerverkehrs durch den Gotthard- und den Mont-Blanc-Tunnel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Leuenberger trifft sich am Rande des traditionellen Neujahresempfangs des französischen Verkehrsminister mit seinem Amtskollegen. Dabei wollen die beiden Minister verschiedene Fragen in Zusammenhang mit der Finanzierung der Anbindung der Westschweiz an das französische Hochgeschwindigkeitsnetz (TGV) erörtern. Auch diverse verkehrspolitische Fragen sollen diskutiert werden, unter anderem das weitere Vorgehen nach dem Verkehrsministertreffens der Alpenländer vom vergangenen 30. November in Zürich und die neuen Verkehrsregimes in den Alpentunnels.&lt;/p&gt; In Zürich hatten die Minister im Beisein von EU-Verkehrskommissarin Loyola de Palacio in einer gemeinsamen Erklärung bekräftigt, die Sicherheit im alpenquerenden Strassenverkehr zu verbessern, insbesondere auch mit Vorschriften bezüglich Mindestabständen zwischen Lastwagen und mit Einbahnregelungen.</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information und Informatik, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre Leuenberger-Gayssot à Paris</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC), Moritz Leuenberger, va rencontrer vendredi 18 janvier à Paris Jean-Claude Gayssot, Ministre français de l’équipement, des transports et du logement. L’objet principal de la rencontre est une discussion sur certaines questions en relation avec le financement des raccordements de la Suisse occidentale au réseau français à grande vitesse. Les deux ministres s’entretiendront en outre de différentes questions en matière de transports, par exemple de la gestion du trafic lourd à travers les tunnels du Mont-Blanc et du Gothard.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est en marge de la traditionnelle réception pour l’année nouvelle donnée par M. Gayssot que le chef du DETEC rencontrera son homologue français. Les deux hommes aborderont différentes questions en rapport avec le financement des raccordements de la Suisse romande au réseau TGV. Ils s’entretiendront aussi de diverses questions de politique des transports, notamment concernant le suivi de la rencontre des ministres des transports des pays alpins qui s’est tenue le 30 novembre dernier à Zurich et les nouveaux régimes pour le trafic lourd dans les tunnels alpins.&lt;/p&gt; A Zurich, en présence de la Commissaire européenne aux transports Loyola de Palacio, les ministres des transports des pays de l’arc alpin s’étaient engagés dans une déclaration commune à renforcer la sécurité du trafic routier à travers les Alpes, notamment par un espacement des véhicules et la mise en place de trafic alterné unidirectionnel sur les tronçons à risque pour les véhicules lourds.</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information et informatique, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
