<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1794" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„Zug um Zug leiser“ – eine Sonderausstellung zur Lärmsanierung der Eisenbahnen im BLS AlpTransit Infocenter Mitholz</title>
      <teaser>Am Montag, 18. November 2002 startet unter dem Titel "Zug um Zug leiser" eine Infoausstellung vom Bundesamt für Verkehr (BAV) zur Lärmsanierung des Eisenbahnnetzes. Für die Dauer eines halben Jahres wird diese Sonderausstellung in das Infocenter der BLS AlpTransit in Mitholz integriert. Anschliessend wird die Ausstellung im Infocenter Raron zu sehen sein.</teaser>
      <lead>Am Montag, 18. November 2002 startet unter dem Titel "Zug um Zug leiser" eine Infoausstellung vom Bundesamt für Verkehr (BAV) zur Lärmsanierung des Eisenbahnnetzes. Für die Dauer eines halben Jahres wird diese Sonderausstellung in das Infocenter der BLS AlpTransit in Mitholz integriert. Anschliessend wird die Ausstellung im Infocenter Raron zu sehen sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Bevölkerung hat in mehreren Abstimmungen entschieden, dass ein grosser Teil des Verkehrsvolumens von der Strasse auf die Schiene verlagert werden soll. Der dazu erforderliche Ausbau der Bahn bringt auch unerwünschte Auswirkungen mit sich: Fünf Prozent der Schweizer Bevölkerung leben wegen schnelleren und häufiger verkehrenden Zügen mit Bahnlärm in kritischem Ausmass. Baumassnahmen wie Lärmschutzwände und Schallschutzfenster sowie moderneres Rollmaterial sollen die Lebensqualität von 265'000 Menschen nachhaltig verbessern. Die Lärmsanierung in der Schweiz wird bis 2015 dauern und insgesamt 1,854 Milliarden Franken kosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung besteht aus 3 Modulen. Das Modul 1 wird durch eine stilisierte Lärmschutzwand dargestellt, soll das Interesse des Besuchers wecken und dient gleichzeitig als Sitzgelegenheit. Die Seite der vom Lärm Betroffenen wird durch einen informativen und unterhaltsamen Film (Modul 2) gezeigt. Das dritte Modul besteht aus acht Infotafeln mit den Schwerpunkthemen zu den Ursachen des Lärms, die Massnahmen zur Beseitigung des Lärms die Aufgaben des Staates etc. Zusätzlich liegen Broschüren auf, mittels denen sich der Besucher detaillierter mit dem Thema auseinandersetzen kann. Die Ausstellung ist zweisprachig, deutsch und französisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bereits bestehende Ausstellung "Zug um Zug leiser" wurde bis September 2002 in Einkaufszentren entlang des Huckepack-Korridors vor allem für vom Eisenbahnlärm Betroffenen gezeigt. Jetzt wurde sie auf die Grösse der BLS AlpTransit Besucherzentren angepasst. Damit werden in erster Linie am FinöV- resp. Lärmsanierungs-Projekt interessierte Besucher angesprochen. Für den Umbau der Ausstellung war Prisma Werbung AG, Kurt Leisi, Langendorf verantwortlich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Öffnungszeiten Infocenter Mitholz&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt; Täglich von 13.00 bis 19.00 Uhr (auch an Samstagen und Sonntagen).&lt;br /&gt; Öffnungszeiten über Festtage bitte jeweils telefonisch nachfragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«En train de réduire le bruit» – une exposition sur la lutte contre le bruit des chemins de fer au centre d’information BLS AlpTransit du Mitholz</title>
      <teaser>Le lundi 18 novembre 2002, sous le titre «En train de réduire le bruit», l’Office fédéral des transports (OFT) lance une expo-information sur les mesures anti-bruit du réseau ferroviaire. Pendant six mois, l’exposition sera intégrée au centre d’information BLS AlpTransit au Mitholz. Ensuite, elle sera visible au centre de Rarogne.</teaser>
      <lead>Le lundi 18 novembre 2002, sous le titre «En train de réduire le bruit», l’Office fédéral des transports (OFT) lance une expo-information sur les mesures anti-bruit du réseau ferroviaire. Pendant six mois, l’exposition sera intégrée au centre d’information BLS AlpTransit au Mitholz. Ensuite, elle sera visible au centre de Rarogne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Par plusieurs votations, le peuple suisse a décidé qu’une grande partie du volume de transport devait être transféré de la route au rail. Les aménagements ferroviaires que ce transfert exige ne vont pas sans effets indésirables: comme les trains sont de plus en plus rapides et de plus en plus fréquents, cinq pour cent de la population suisse vivent exposés à un bruit ferroviaire dont le niveau est critique. Des mesures de construction, parois antibruit ou fenêtres insonores, ainsi qu’un matériel roulant plus moderne amélioreront durablement la qualité de vie de 265'000 personnes. Les mesures anti-bruit en Suisse vont durer jusqu'en 2015 et coûteront au total 1,854 milliard de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition consiste en trois modules. Le module 1 est une paroi antibruit stylisée sur laquelle on peut s’asseoir, et qui éveille l’intérêt des visiteurs. Un film informateur et divertissant (module 2) présente le point de vue des victimes du bruit. Le troisième module est fait de huit panneaux dont les dominantes sont les causes du bruit, les mesures de réduction du bruit, les tâches de l’Etat etc. Plusieurs brochures sur la question sont disponibles, qui permettent aux visiteurs d’approfondir la question plus en détail. L’exposition est bilingue (allemand – français).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition précédente «En train de réduire le bruit» a été présentée jusqu'à septembre 2002 dans les centres commerciaux le long du corridor ferroutier et s’adressait surtout aux victimes du bruit ferroviaire. A présent, elle a été adaptée à la taille des centres de BLS AlpTransit, ce qui permet de cibler en premier lieu les visiteurs qui s’intéressent aux projets du FTP ou aux mesures anti-bruit. La transformation de l’exposition a été réalisée par Prisma Werbung SA, Kurt Leisi, Langendorf.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heures d’ouverture au centre d’information du Mitholz&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Tous les jours de 13h00 à 19h00 (également les samedis et dimanches).&lt;br /&gt; Heures d’ouverture les jours fériés&amp;nbsp;: prière de s’informer par téléphone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="670" org-id="805">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
