<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1802" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stand der Verwirklichung der Neuen-Alpentransversalen (Neat): Gesamtkosten werden eingehalten – Mittel der Reserven im Neat-Gesamtkredit bis auf 160 Millionen Franken gebunden</title>
      <teaser>Das Neat-Grossprojekt weist per Ende Juni 2002 mutmassliche projektbedingte Mehrkosten von 1'557 Millionen Franken aus. Weitere projektbedingte Mehrkosten von rund 230 Millionen sind absehbar. Damit sind die im Neat-Gesamtkredit eingestellten Reservemittel (1‘947 Millionen, Preisstand 1998) bis auf 160 Franken Millionen gebunden. Die von 1991 bis Ende September 2002 aufgelaufene Neat-Teuerung entspricht rund 115 Indexpunkten. Zusammen mit den Bauzinsen, der Mehrwertsteuer und der Vertragsteuerung führt dies zu teuerungsbedingten Mehrkosten ausserhalb des Neat-Gesamtkredits von rund 746 Millionen Franken. In zeitlicher Hinsicht ist auf der Gotthard-Achse unter Berücksichtigung einer einjährigen Inbetriebsetzungsphase von einer Inbetriebnahme voraussichtlich im Jahr 2014 auszugehen. Zeitkritisch für die planmässige Inbetriebnahme der Lötschberg-Achse ist die Umsetzung des Zugsicherungssystems ETCS Level 2. Zum heutigen Zeitpunkt ist noch unsicher, ob das System rechtzeitig für den erstmaligen Betrieb auf der Neubaustrecke Mattstetten-Rothrist (Bahn 2000) einsatzfähig sein wird. Dies sind die wichtigsten Erkenntnisse der Neat-Aufsichtsdelegation aus der Behandlung des 13. Neat-Standberichts des Bundesamtes für Verkehr (BAV).</teaser>
      <lead>Das Neat-Grossprojekt weist per Ende Juni 2002 mutmassliche projektbedingte Mehrkosten von 1'557 Millionen Franken aus. Weitere projektbedingte Mehrkosten von rund 230 Millionen sind absehbar. Damit sind die im Neat-Gesamtkredit eingestellten Reservemittel (1‘947 Millionen, Preisstand 1998) bis auf 160 Franken Millionen gebunden. Die von 1991 bis Ende September 2002 aufgelaufene Neat-Teuerung entspricht rund 115 Indexpunkten. Zusammen mit den Bauzinsen, der Mehrwertsteuer und der Vertragsteuerung führt dies zu teuerungsbedingten Mehrkosten ausserhalb des Neat-Gesamtkredits von rund 746 Millionen Franken. In zeitlicher Hinsicht ist auf der Gotthard-Achse unter Berücksichtigung einer einjährigen Inbetriebsetzungsphase von einer Inbetriebnahme voraussichtlich im Jahr 2014 auszugehen. Zeitkritisch für die planmässige Inbetriebnahme der Lötschberg-Achse ist die Umsetzung des Zugsicherungssystems ETCS Level 2. Zum heutigen Zeitpunkt ist noch unsicher, ob das System rechtzeitig für den erstmaligen Betrieb auf der Neubaustrecke Mattstetten-Rothrist (Bahn 2000) einsatzfähig sein wird. Dies sind die wichtigsten Erkenntnisse der Neat-Aufsichtsdelegation aus der Behandlung des 13. Neat-Standberichts des Bundesamtes für Verkehr (BAV).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss Artikel 4 des Bundesbeschlusses über den neuen Neat-Gesamtkredit vom 8. Dezember 1999 erstattet das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) der Neat-Aufsichtsdelegation der eidgenössischen Räte (NAD) halbjährlich Bericht über den Fortschritt der Bauarbeiten und die Entwicklung der Kosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NAD stellt aufgrund des jüngsten Standberichts des BAV fest, dass die Bauarbeiten für das Grossprojekt Neat insgesamt gut vorankommen. Die Baustellen werden laufend kontrolliert und überwacht. Planung, Logistik, Entscheidungsabläufe und Umsetzung unterliegen einer ständigen Optimierung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kosten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Neat-Gesamtkosten liegen weiterhin innerhalb des Neat-Gesamtkredits. Allerdings zeichnet sich ab, dass ohne Kompensationen und Verzichtplanungen die Kosten infolge Bestellungsänderungen des Bundes (z.B. Ceneri), Projektoptimierungen (z.B. Frutigen) und Vergabemisserfolgen (z.B. Hauptlos Sedrun) den Rahmen zu sprengen drohen. Die im Neat-Gesamtkredit eingestellten Reserven sind fast vollständig für angemeldete Projektanpassungen gebunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die per Ende Juni 2002 ausgewiesenen Mehrkosten betragen rund 1‘557&amp;nbsp;Millionen Franken. Hinzu kommen in der Zwischenzeit angemeldete Mehrkosten von rund 230 Millionen Franken für die Inbetriebnahme des Lötschberg-Basistunnels, für notwendige Vorinvestitionen im Kanton Uri und für die Verfassung einer multimedialen Neat-Dokumentation. Von 1‘947&amp;nbsp;Millionen Franken (Preisbasis 1998), die als Bundesratsreserve im Neat-Gesamtkredit eingestellt wurden, sind somit bis auf 160 Millionen Franken alle Mittel als gebunden zu betrachten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Einhaltung des Gesamtkostenrahmens zu ermöglichen, wurden vom BAV folgende Massnahmen ergriffen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Bestellungsänderungen des Bundes, die zu Mehrkosten führen könnten, sind zu vermeiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Für Bestellungsänderungen, die hauptsächlich auf erhöhte Sicherheitsanforderungen zurückzuführen sind, müssen andere Finanzierungen erwogen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Von den Erstellergesellschaften wird verlangt, ein rigides Abwehrmanagement bezüglich Änderungen und Kostenerhöhungen durchzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Wirkungsvolle Kostensteuerungsmassnahmen und Kompensationen werden inskünftig noch aktiver vorgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Termine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz Abweichungen bei einzelnen Leistungen dürfte beim Lötschberg die Inbetriebnahme im Jahr 2007 erreicht werden. Am Gotthard ist heute – unter Berücksichtigung einer Inbetriebsetzungsphase von ca. einem Jahr – von einer Inbetriebnahme voraussichtlich im Jahr 2014 auszugehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ETCS Level 2 und Führerstandsignalisierung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zeitkritisch für die planmässige Inbetriebnahme der Lötschberg-Achse ist für die Neat-Aufsichtsdelegation die Umsetzung des Zugsicherungssystems ETCS Level 2. Es soll ab dem Jahre 2004 erstmals im Rahmen von Bahn 2000 auf der Neubaustrecke Mattstetten – Rothrist zum Einsatz kommen. Zum heutigen Zeitpunkt ist noch unsicher, ob das System rechtzeitig einsatzfähig sein wird. Ohne das System können die Züge nicht wie vorgesehen mit rund 200 km/h verkehren. Für den Lötschberg- und Giotthard-Basistunnels ist ebenfalls der Einsatz von ETCS Level 2 vorgesehen. Die Neat-Aufsichtsdelegation wird an ihrer nächsten Tagung mit Vertretern der SBB und der Herstellerfirma eine Aussprache zu diesem Thema führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Botschaften an das Parlament&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im letzten Quartal 2002 und im Verlauf von 2003 werden vom UVEK und BAV gestaffelt die Botschaft über die Freigabe der Kredite der Neat&amp;nbsp;I, 2. Bauphase sowie die Planungsbotschaft für eine nachfolgende Neat&amp;nbsp;II (im Alpentransitbeschluss zurückgestellte Projekte sowie Linienführung "Berg lang geschlossen" im Kanton Uri) erarbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Neat-Aufsichtsdelegation tagte am 2. Oktober 2002 unter dem Vorsitz von Nationalrat Max Binder (SVP/ZH) in Bern. Die Sitzung fand in Anwesenheit des Direktors des Bundesamts für Verkehr (BAV) sowie Vertretern der Abteilung Bau BAV, der Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK) und der Eidgenössischen Finanzverwaltung statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4012">
        <title>Kennziffern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1383.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Etat de réalisation des nouvelles transversales ferroviaires alpines (NLFA): les coûts totaux se situent dans l'ordre de grandeur du crédit global NLFA – les réserves relatives au crédit global sont engagées jusqu'à un solde de 160 millions de francs</title>
      <teaser>A fin juin 2002, les NLFA présentent des coûts supplémentaires liés au projet pour 1557 millions de francs. D'autres coûts additionnels liés au projet, d'environ 230 millions, sont prévisibles. De la sorte, les réserves constituées sur le crédit global NLFA (1947 millions, état des prix 1998) sont engagées jusqu'à un solde de 160 millions de francs. Le renchérissement NLFA couru de 1991 à fin septembre 2002 correspond à 115 points d'indice. Compte tenu des intérêts intercalaires, de la TVA et du renchérissement de contrats, cela entraîne des coûts supplémentaires de 746 millions de francs environ, en dehors du crédit global NLFA. Sur le plan des délais, compte tenu d'une phase de mise en exploitation d'une année, l'axe du Gothard pourra être en service vraisemblablement en 2014. La mise en œuvre du système de sécurité des trains ETCS Level 2 constitue un chemin critique pour la mise en exploitation de l'axe du Loetschberg selon la planification. En l'état actuel, on ignore encore si le système pourra être mis en fonction à temps pour la première exploitation sur le nouveau tronçon Mattstetten-Rothrist (Rail 2000). Telles sont les constatations les plus importantes qu'a faites la Délégation de surveillance de la NLFA lorsqu'elle a traité le 13ème rapport de situation NLFA de l'Office fédéral des transports (OFT).</teaser>
      <lead>A fin juin 2002, les NLFA présentent des coûts supplémentaires liés au projet pour 1557 millions de francs. D'autres coûts additionnels liés au projet, d'environ 230 millions, sont prévisibles. De la sorte, les réserves constituées sur le crédit global NLFA (1947 millions, état des prix 1998) sont engagées jusqu'à un solde de 160 millions de francs. Le renchérissement NLFA couru de 1991 à fin septembre 2002 correspond à 115 points d'indice. Compte tenu des intérêts intercalaires, de la TVA et du renchérissement de contrats, cela entraîne des coûts supplémentaires de 746 millions de francs environ, en dehors du crédit global NLFA. Sur le plan des délais, compte tenu d'une phase de mise en exploitation d'une année, l'axe du Gothard pourra être en service vraisemblablement en 2014. La mise en œuvre du système de sécurité des trains ETCS Level 2 constitue un chemin critique pour la mise en exploitation de l'axe du Loetschberg selon la planification. En l'état actuel, on ignore encore si le système pourra être mis en fonction à temps pour la première exploitation sur le nouveau tronçon Mattstetten-Rothrist (Rail 2000). Telles sont les constatations les plus importantes qu'a faites la Délégation de surveillance de la NLFA lorsqu'elle a traité le 13ème rapport de situation NLFA de l'Office fédéral des transports (OFT).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformément à l'article 4 de l’arrêté fédéral sur le nouveau crédit global NLFA du 8 décembre 1999, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) établit tous les six mois un rapport à l’attention de la Délégation de surveillance de la NLFA des Chambres fédérales sur l’état des travaux de construction et le développement des coûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Délégation constate sur la base du récent rapport de situation de l’OFT que les travaux NLFA avancent bien: les chantiers sont contrôlés et surveillés en permanence. La planification, la logistique, les processus de décision et de mise en œuvre sont optimisés en permanence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coûts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le total des coûts de la NLFA se situe dans l’ordre de grandeur du crédit global NLFA.&amp;nbsp;A l’heure actuelle, les coûts finaux vraisemblables sont censés être supérieurs aux prévisions; ils menacent de dépasser les réserves qui ont été constituées. Ces surcoûts résultent principalement des exigences accrues en matière de sécurité (par exemple Ceneri), des optimisations des projets (par exemple Frutigen) et des adjudications désavantageuses (par exemple lot principale de Sedrun).&amp;nbsp;Les réserves prévues dans le crédit global NLFA sont presque entièrement absorbées par les adaptations du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts supplémentaires attestés à fin juin 2002 s’élèvent à 1‘557 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A cela s’ajoutent des surcoûts annoncés dans l'intervalle pour environ 230 millions de francs pour la mise en exploitation du tunnel de base du Loetschberg, pour des investissements préalables nécessaires dans le canton d’Uri et pour une documentation multimédiale &amp;nbsp; &amp;nbsp;NLFA. La réserve de 1‘947 millions est donc consommée à 160 millions de francs près.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour que le total des coûts ne sorte pas du cadre fixé, l’OFT a saisi les mesures suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;La Confédération doit évite toute modification de la commande qui pourrait entraîner des surcoûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Il faudra envisager d’autres finan­cements pour celles qui sont dues principalement à une augmentation du niveau d’exigences en matière de sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Vis-à-vis des constructeurs, il faut développer une stratégie stricte de rigueur contre les modifications ou augmentations de coûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;Il y a lieu de prendre des mesures efficaces de gestion des coûts et de compensations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Délais&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bien que la planification n’ait pas été entièrement respectée pour quelques prestations, la mise en service du tunnel de base du Loetschberg devrait être possible en 2007. Pour le St-Gothard, on table actuellement sur une mise en service&amp;nbsp;probable&amp;nbsp;en 2014, compte tenu d’une phase de mise en service d’une année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ETCS Level 2 et signalisation en cabine du conducteur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Délégation NLFA considère que la mise en oeuvre du système de sécurité des trains ETCS Level 2 constitue le passage critique pour l'entrée en service de l'axe du Loetschberg selon la planification. Ce système doit être mis en œuvre, pour la première fois, en 2004 dans le cadre de Rail 2000 sur le nouveau tronçon Mattstetten-Rothrist. A l'heure actuelle, on ignore encore si le système pourra être mis en place à temps. En effet, sans ce système les trains ne peuvent pas, comme prévu, rouler à 200 kilomètres à l'heure. Le système ETCS Level 2 est également prévu pour les tunnels de base du Loetschberg et du Gothard. La Délégation de surveillance de la NLFA consacrera sa prochaine séance à une discussion sur ce sujet avec des représentants des CFF et de l'entreprise constructrice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Messages en préparation pour le parlement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours du second semestre 2002 et durant 2003, l’OFT élaborera par étapes le message sur la libération des crédits pour la deuxième phase de la construction de la NLFA I et le message pour la planification de la NLFA II (il s'agit des projets qui ont été remis à plus tard dans l'Arrêté sur le transit alpin ainsi que de l'axe souterrain dans le canton d'Uri).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Délégation de surveillance de la NLFA a siégé le 2 octobre 2002, sous la présidence du Conseiller national Max Binder (UDC/ZH), à Berne. La séance a eu lieu en présence du Directeur de l'Office fédéral des transports (OFT) ainsi que de représentants de la Division des constructions de l'OFT du Contrôle fédéral des finances (CDF) et de l'Administration fédérale des finances.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4011">
        <title>Chiffres indicateurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1382.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
