<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1821" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verkehrsminister der Alpenländer: Erstes Treffen des ständigen Organs</title>
      <teaser>Das im Rahmen des Verkehrsministertreffens vom 30. November 2001 in Zürich eingesetzte ständige Organ hat unter dem Vorsitz von Dr. Max Friedli, Direktor des Bundesamtes für Verkehr (BAV), zum ersten Mal in Gerzensee (BE) getagt. Das Gremium heisst neu "Leitorgan Verkehrssicherheit und Mobilität im Alpenraum". Im Mittelpunkt der Gespräche standen organisatorische Fragen sowie die in den betroffenen Ländern bisher gesammelten Erfahrungen im alpenquerenden Strassen- und Schienengüterverkehr. Das neu konstituierte Gremium wird zuhanden der Verkehrsminister ein erstes Massnahmenpaket zur Verbesserung des Verkehrs im Alpenraum erarbeiten. Zur Diskussion stehen eine Studie zur Mobilitätsbewältigung im Alpenraum sowie Massnahmen zur Steigerung der Verkehrssicherheit in den Strassentunnels und zur Attraktivitätssteigerung des Schienenangebotes. Konkrete Entscheide sind jedoch erst an der nächsten Ministerkonferenz im Herbst 2002 zu erwarten.</teaser>
      <lead>Das im Rahmen des Verkehrsministertreffens vom 30. November 2001 in Zürich eingesetzte ständige Organ hat unter dem Vorsitz von Dr. Max Friedli, Direktor des Bundesamtes für Verkehr (BAV), zum ersten Mal in Gerzensee (BE) getagt. Das Gremium heisst neu "Leitorgan Verkehrssicherheit und Mobilität im Alpenraum". Im Mittelpunkt der Gespräche standen organisatorische Fragen sowie die in den betroffenen Ländern bisher gesammelten Erfahrungen im alpenquerenden Strassen- und Schienengüterverkehr. Das neu konstituierte Gremium wird zuhanden der Verkehrsminister ein erstes Massnahmenpaket zur Verbesserung des Verkehrs im Alpenraum erarbeiten. Zur Diskussion stehen eine Studie zur Mobilitätsbewältigung im Alpenraum sowie Massnahmen zur Steigerung der Verkehrssicherheit in den Strassentunnels und zur Attraktivitätssteigerung des Schienenangebotes. Konkrete Entscheide sind jedoch erst an der nächsten Ministerkonferenz im Herbst 2002 zu erwarten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An ihrer Konferenz vom 30. November 2001 in Zürich hatten die Verkehrsminister von Deutschland, Italien, Österreich, Frankreich und der Schweiz, in Anwesenheit der Vizepräsidentin der EU-Kommission, beschlossen, den alpenquerenden Strassenverkehr, insbesondere in Tunnels, sicherer zu machen. In einer dazu vereinbarten Erklärung wurden in verschiedenen Bereichen eine Reihe von Massnahmen in Aussicht genommen, so z.B. eine strikte Anwendung der geltenden Gesetzgebung und eine Verschärfung der Kontrollen, technische und bauliche Massnahmen zur Erhöhung der Sicherheit sowie Massnahmen zur Förderung des Güterverkehrs auf der Schiene. Um die Massnahmen zu konkretisieren und deren Umsetzung zu überwachen, einigten sich die Verkehrsminister darauf, ein permanentes Organ auf hoher Beamtenstufe einzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses neue Organ hat heute unter der Leitung des BAV-Direktors Dr. Max Friedli zum ersten Mal in Gerzensee getagt. An dieser konstituierenden Sitzung haben Vertreter der Alpenländer sowie - mit Beobachterstatus - auch die EU-Kommission teilgenommen. Das neue Gremium hat das weitere Vorgehen im Hinblick auf die nächste Ministerkonferenz im Herbst 2002 festgelegt. Es werden einerseits die Modalitäten für die Studie "Mobilitätsbewältigung im Alpenraum" definiert, andererseits sollen Vorschläge zur Umsetzung von strassen- und schienenseitigen Massnahmen für die Verbesserung der Verkehrssicherheit im Alpenraum vorgelegt werden. Hierzu wird sich das Leitorgan im Juli nochmals treffen. Die Vorbereitungen für das Ministertreffen im Herbst werden an einer weiteren Sitzung im Oktober erfolgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ministres des transports des pays alpins: première rencontre de l’organe permanent</title>
      <teaser>L’organe permanent constitué dans le cadre de la rencontre des ministres des transports du 30 novembre 2001 à Zurich a siégé pour la première fois à Gerzensee (BE) sous la présidence de M. Max Friedli, directeur de l’Office fédéral des transports (OFT). Il s’appelle désormais « organe directeur pour la sécurité des transports et la mobilité dans la région alpine ». Les discussions ont porté principalement sur des questions d’organisation et les expériences faites jusqu’ici dans les pays concernés à propos du trafic transalpin des marchandises par rail et par route. Le nouvel organe constitué élaborera pour les ministres des transports une première série de mesures destinées à améliorer les transports dans la région alpine. Les entretiens ont notamment concerné une étude sur la gestion de la mobilité dans cette région, ainsi que les mesures propres à améliorer la sécurité des transports dans les tunnels routiers et à accroître l’attrait de l’offre des chemins de fer. Des décisions concrètes ne sont cependant pas attendues avant la prochaine conférence ministérielle qui aura lieu en automne 2002.</teaser>
      <lead>L’organe permanent constitué dans le cadre de la rencontre des ministres des transports du 30 novembre 2001 à Zurich a siégé pour la première fois à Gerzensee (BE) sous la présidence de M. Max Friedli, directeur de l’Office fédéral des transports (OFT). Il s’appelle désormais « organe directeur pour la sécurité des transports et la mobilité dans la région alpine ». Les discussions ont porté principalement sur des questions d’organisation et les expériences faites jusqu’ici dans les pays concernés à propos du trafic transalpin des marchandises par rail et par route. Le nouvel organe constitué élaborera pour les ministres des transports une première série de mesures destinées à améliorer les transports dans la région alpine. Les entretiens ont notamment concerné une étude sur la gestion de la mobilité dans cette région, ainsi que les mesures propres à améliorer la sécurité des transports dans les tunnels routiers et à accroître l’attrait de l’offre des chemins de fer. Des décisions concrètes ne sont cependant pas attendues avant la prochaine conférence ministérielle qui aura lieu en automne 2002.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de la conférence du 30 novembre 2001 à Zurich, les ministres des transports de l’Allemagne, de l’Italie, de l’Autriche, de la France et de la Suisse ont décidé, en présence de la vice-présidente de la Commission de l’UE, de rendre plus sûrs les transports routiers à travers les Alpes, notamment dans les tunnels. Dans une déclaration convenue à cet effet, ils ont décidé une série de mesures dans divers domaines, par exemple une application stricte de la législation en vigueur et un renforcement des contrôles, des mesures techniques et de construction propres à améliorer la sécurité, ainsi que des mesures destinées à promouvoir le trafic ferroviaire des marchandises. Pour mettre en œuvre ces mesures et en assurer le suivi, les ministres des transports sont convenus de créer un organe permanent au niveau des hauts fonctionnaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Placé sous la direction du directeur de l’OFT, M. Max Friedli, ce nouvel organe a siégé aujourd’hui pour la première fois à Gerzensee. Les délégués des pays alpins et – avec statut d’observateurs – les représentants de la Commission de l’UE ont pris part à cette séance constitutive. L’organe directeur a fixé la marche à suivre pour la prochaine conférence ministérielle qui se tiendra en automne 2002. On définira les modalités de l’étude «&amp;nbsp;Gestion de la mobilité dans la région alpine&amp;nbsp;» et on présentera les propositions de mesures routières et ferroviaires destinées à améliorer la sécurité des transports dans la région alpine. L’organe directeur se réunira encore une fois en juillet à ce propos. Les préparatifs de la réunion ministérielle d’automne auront lieu en octobre, lors d’une autre séance.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ministri dei trasporti dei Paesi dell’arco alpino: prima riunione dell’organismo permanente</title>
      <teaser>L’organismo permanente istituito in occasione del vertice dei ministri dei trasporti di Zurigo del 30 novembre 2001 si è riunito per la prima volta a Gerzensee (BE), presieduto dal dott. Max Friedli, direttore dell’Ufficio federale dei trasporti (UFT). Ad esso è stato dato il nome di "Comitato direttivo per la sicurezza dei trasporti e la mobilità nella regione alpina". Al centro dei colloqui sono state diverse questioni organizzative e le esperienze finora accumulate nel settore del traffico stradale e ferroviario delle merci attraverso le Alpi dai Paesi che da questi flussi di traffico sono direttamente toccati. Il nuovo organismo appronterà un primo pacchetto di misure da proporre ai ministri dei trasporti per migliorare il traffico nella regione alpina. Si parla di uno studio concernente la mobilità attraverso l’arco alpino e di misure per incrementare la sicurezza nelle gallerie stradali e per rendere più attrattiva l’offerta ferroviaria. Delle decisioni concrete potranno venire però solo dal prossimo vertice ministeriale che si terrà nell’autunno 2002.</teaser>
      <lead>L’organismo permanente istituito in occasione del vertice dei ministri dei trasporti di Zurigo del 30 novembre 2001 si è riunito per la prima volta a Gerzensee (BE), presieduto dal dott. Max Friedli, direttore dell’Ufficio federale dei trasporti (UFT). Ad esso è stato dato il nome di "Comitato direttivo per la sicurezza dei trasporti e la mobilità nella regione alpina". Al centro dei colloqui sono state diverse questioni organizzative e le esperienze finora accumulate nel settore del traffico stradale e ferroviario delle merci attraverso le Alpi dai Paesi che da questi flussi di traffico sono direttamente toccati. Il nuovo organismo appronterà un primo pacchetto di misure da proporre ai ministri dei trasporti per migliorare il traffico nella regione alpina. Si parla di uno studio concernente la mobilità attraverso l’arco alpino e di misure per incrementare la sicurezza nelle gallerie stradali e per rendere più attrattiva l’offerta ferroviaria. Delle decisioni concrete potranno venire però solo dal prossimo vertice ministeriale che si terrà nell’autunno 2002.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla conferenza di Zurigo del 30 novembre 2001 i ministri dei trasporti di Germania, Italia, Austria, Francia e Svizzera, in presenza della vicepresidente della Commissione europea, hanno deciso di aumentare la sicurezza del traffico stradale attraverso le Alpi e in particolare in galleria. In una dichiarazione congiunta è stata prospettata una serie di misure d’intervento in diversi settori, tra cui, per esempio, una rigorosa applicazione della legislazione vigente e l’esecuzione di controlli più severi, provvedimenti tecnici e edili per aumentare la sicurezza e misure per promuovere il trasporto delle merci per ferrovia. Per definire concretamente dette misure e vigilare sulla loro attuazione, i ministri hanno convenuto di istituire un organismo permanente a livello di alti funzionari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quest’ultimo si è riunito oggi per la prima volta a Gerzensee, sotto la presidenza del direttore dell’UFT, dott. Max Friedli. Alla riunione costituente hanno partecipato rappresentanti dei Paesi dell’arco alpino e, come osservatori, rappresentanti della Commissione Ue. Il così insediato "Comitato direttivo" ha definito il programma di lavoro in funzione del prossimo vertice ministeriale che si terrà nell’autunno 2002. Da un lato saranno definite le modalità di svolgimento dello studio "Mobilità nella regione alpina", mentre dall’altro dovranno essere presentate proposte per l’attuazione di provvedimenti in campo tanto stradale quanto ferroviario volti a migliorare la sicurezza dei trasporti nell’arco alpino. Il Comitato terrà un’altra riunione su questo tema nel luglio prossimo. La preparazione del vertice ministeriale in autunno sarà invece oggetto di una successiva riunione in ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="805">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="805">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
