<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1851" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wochenendregelung Flughafen Zürich: Auftakt verlief ohne Probleme</title>
      <teaser>Der erste Tag mit der neuen Wochenendregelung ist am Flughafen Zürich ohne nennenswerte Probleme abgelaufen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) ist überzeugt, dass der Betrieb mit der Flugsperre über Süddeutschland auch künftig ohne gravierende Einschränkungen funktionieren kann.</teaser>
      <lead>Der erste Tag mit der neuen Wochenendregelung ist am Flughafen Zürich ohne nennenswerte Probleme abgelaufen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) ist überzeugt, dass der Betrieb mit der Flugsperre über Süddeutschland auch künftig ohne gravierende Einschränkungen funktionieren kann.</lead>
      <text link="no">Am Sonntag, 27. Oktober 2002, ist am Flughafen Zürich die 2. vorgezogene Massnahme aus dem Luftverkehrs-Staatsvertrag mit Deutschland in Kraft getreten. Diese Regelung enthält ein Flugverbot über Süddeutschland an Wochenenden und lokalen Feiertagen von 06.00 bis 09.00 Uhr und von 20.00 bis 22.00 Uhr. Seit gut einem Jahr in Kraft ist als 1. vorgezogene Massnahme die Nachtflugregelung, welche Anflüge über süddeutschem Gebiet zwischen 22.00 und 06.00 Uhr untersagt. &lt;p&gt;Der erste Tag mit der neuen Regelung verlief ohne nennenswerte Schwierigkeiten. Bis um 08.30 Uhr konnten von 50 Flugzeugen lediglich deren fünf aufgrund ihrer Grösse beziehungsweise ihres Gewichtes nicht von Osten her landen und mussten die Ausnahmeregelung aus dem Staatsvertrag, welche Landungen von Norden her zulässt, in Anspruch nehmen. Dabei erlitt der letzte dieser fünf Flüge eine Verspätung von 16 Minuten und landete kurz vor 08.30 Uhr. Weil vor 09.00 Uhr die Ankunft eines weiteren Grossraumflugzeuges bevorstand, welches die Ost-West-Piste nicht benutzen konnte, wurde danach aus Sicherheitsgründen auf einen erneuten Wechsel auf die Ostanflüge verzichtet.&lt;/p&gt; Die am Abend herrschenden Westwindverhältnisse erlaubten ausschliesslich Landungen von Osten her. Gesamthaft mussten daher während der Wochenendsperre am Sonntag rund 15 Prozent der Maschinen von der Ausnahmeregelung Gebrauch machen und den Flughafen Zürich über süddeutsches Gebiet anfliegen. &lt;p&gt;Das BAZL zeigt sich zufrieden mit den ersten Erfahrungen der Wochenendregelung und ist überzeugt, dass sie auch weiterhin ohne einschneidende Konsequenzen für den Betrieb auf dem Flughafen Zürich bleiben wird. Das Amt begleitet die Wochenendregelung mit einem speziellen Monitoring und wird die Öffentlichkeit regelmässig über die Ergebnisse orientieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Zurich: un premier dimanche sans problème</title>
      <teaser>Le premier jour d'application de la nouvelle réglementation des vols le week-end à l'aéroport de Zurich s'est déroulé sans problèmes notables. L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) est convaincu que l'aéroport sera en mesure d'assurer son exploitations sans restrictions majeures pendant les heures d'interdiction de survoler le territoire allemand.</teaser>
      <lead>Le premier jour d'application de la nouvelle réglementation des vols le week-end à l'aéroport de Zurich s'est déroulé sans problèmes notables. L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) est convaincu que l'aéroport sera en mesure d'assurer son exploitations sans restrictions majeures pendant les heures d'interdiction de survoler le territoire allemand.</lead>
      <text link="no">La seconde mesure anticipée de l'accord de trafic aérien avec l'Allemagne est entrée en vigueur dimanche 27 octobre 2002. Elle interdit le survol du territoire allemand les samedis, dimanches et jours fériés entre 6h00 et 9h00 et entre 20h00 et 22h00. La première mesure anticipée en vigueur depuis une année interdit les vols d'approche au-dessus de ce territoire entre 22h00 et 6h00. &lt;p&gt;Aucune difficulté notable n'a été enregistrée le premier jour du nouveau régime de vol. Sur les 50 atterrissages qui ont eu lieu jusqu'à 8h30, seuls cinq avions n'ont pas pu utiliser l'axe est-ouest en raison de leur taille et de leur poids. Ils ont atterri depuis le nord, conformément aux dérogations prévues par l'accord germano-suisse. Le dernier de ces cinq vols s'est présenté avec 16 minutes de retard et a atterri juste avant 8h30. Etant donné que l'autre gros-porteur qui était attendu peu avant 9 heures ne pouvait pas utiliser l'axe est-ouest, les responsables ont renoncé pour des impératifs de sécurité à modifier une nouvelle fois le régime d'atterrissage sur cet axe.&lt;/p&gt; Le soir, les atterrissages ont eu lieu exclusivement sur l'axe est-ouest en raison des vents violents qui soufflaient depuis l'ouest. Au cours de ce premier dimanche d'interdiction, 15 pour cent des approches ont passé par le sud de l'Allemagne et ainsi fait usage de la réglementation exceptionnelle prévue par l'accord. &lt;p&gt;L'OFAC est satisfait des premières expériences faites avec la réglementation des vos le week-end et il est persuadé que l'aéroport pourra continuer d'assurer son exploitations sans restrictions majeures pendant ces heures d'interdiction d'emprunter le ciel allemand. L'OFAC a mis en place un dispositif spécial de surveillance de cette réglementation du week-end et informera régulièrement le public de ses constatations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
