<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1856" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Prov. Unfallbericht Nassenwil: Sicherheitsempfehlungen mehrheitlich umgesetzt</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die vom Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) im Entwurf des Unfallberichts Nassenwil erlassenen Sicherheitsempfehlungen mehrheitlich bereits umgesetzt.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die vom Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) im Entwurf des Unfallberichts Nassenwil erlassenen Sicherheitsempfehlungen mehrheitlich bereits umgesetzt.</lead>
      <text link="no">Im Entwurf des Schlussberichts über den Unfall des Crossair-Fluges 498 vom 10. Januar 2000 bei Nassenwil hat das Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) 11 Sicherheitsempfehlungen aufgelistet. Es sind dieselben Empfehlungen, welche das BFU bereits in einem Zwischenbericht rund ein halbes Jahr nach dem Unfall erlassen hatte. Gestützt darauf hat das BAZL bei Crossair Anpassungen angeordnet. Diese betrafen das Vorgehen beim Programmieren des Flight Management Systems (FMS) und die Bedienung des Autopiloten. So sind die Besatzungen angehalten worden, den Autopiloten immer dann zuzuschalten, wenn sie sich in Flugphasen mit hoher Arbeitsbelastung befinden, das heisst unter anderem auch während der Programmierung des FMS. &lt;p&gt;Bezüglich der BFU-Empfehlungen rund um die Validierung ausländischer Pilotenlizenzen hat das BAZL inzwischen seine Praxis aufgrund der Einführung der europäischen Normen, der Joint Aviation Requirements (JAR), geändert. Dadurch sind auch die Voraussetzungen für die Übernahme einer Lizenz aus nicht die JAR anwendenden Ländern strenger geworden. Gemäss den JAR werden beispielsweise keine Lizenzen mehr ausgestellt, ohne dass der betreffende Pilot sich vorher einer Untersuchung bei einem dafür berechtigten Fliegerarzt in der Schweiz unterzogen hat. Zudem hat das BAZL im Rahmen der JAR-Einführung auch die Anforderungen an Prüfungsexperten erhöht und führt für diese spezielle Ausbildungskurse durch.&lt;/p&gt; Nicht realisierbar ist für das BAZL die Empfehlung des BFU, Prüfungen für die Erneuerung einer Typenberechtigung (Proficiency Check) ausschliesslich durch BAZL-eigene Experten vornehmen zu lassen. Das Amt wäre alleine von seiner personellen Dotation her gar nicht in der Lage dazu. Der Empfehlung wird aber insofern Rechnung getragen, als die Experten bei ihrer Tätigkeit als BAZL-Beauftragte handeln und deshalb dem Amt gegenüber in der Pflicht stehen, ihre Aufgabe vorschriftsgemäss durchzuführen. Die Prüfungsabnahme in grossen Fluggesellschaften durch interne Experten ist im Übrigen kein Schweizer Sonderfall. In den meisten der zu den Joint Aviation Authorities (JAA) zusammengeschlossenen 35 Staaten kommt dasselbe Prozedere zur Anwendung. &lt;p&gt;Mehrere Sicherheitsempfehlungen des BFU haben die Zusammenarbeit im Cockpit (Crew Ressource Management) und die Ausbildung der Piloten im psychologischen Bereich beziehungsweise die Vorbereitung auf ausserordentliche Situationen zum Inhalt. Im Rahmen von JAR hat für diese nicht direkt pilotischen Fähigkeiten eine gewisse Standardisierung stattgefunden. Das BAZL erachtet dennoch eine regelmässige Überprüfung des diesbezüglichen Systems innerhalb der Gesellschaft als angezeigt. In diesem Zusammenhang erinnert das BAZL daran, dass die Firma Crossair nicht mehr existiert und an ihre Stelle die Swiss getreten ist. Gerade weil sich Swiss während der Aufbauphase in einer schwierigen Situation befindet, hat das BAZL die Aufsicht über die Gesellschaft intensiviert. Dabei werden – sofern es die personellen Ressourcen zulassen – auch Fragen rund um Anstellungskriterien für Piloten, die Zusammensetzung der Besatzungen und die Schulung im Bereich Crew Ressource Management berücksichtigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für systematische Kontrollen hingegen fehlt dem BAZL trotz einer Aufstockung des Personalkredites durch den Bundesrat und das UVEK im Frühling 2002 das erforderliche Personal. Die derzeit angewandte Philosophie der Aufsicht geht zudem nicht von Kontrollen jedes Arbeitsvorganges innerhalb einer Fluggesellschaft aus, sondern stellt die Überprüfung der Abläufe und die Qualität der Systeme in den Vordergrund. Ergänzend finden stichprobenweise Inspektionen statt. Die Eigenverantwortung der Unternehmen spielt in der Zivilluftfahrt generell – innerhalb der gesetzlichen Vorschriften und der technischen Normen – eine wichtige Rolle. Ohne sie könnte das System mit seiner auch gemessen an anderen Verkehrsträgern hoch entwickelten Sicherheitskultur gar nicht funktionieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport prov. de l'accident de Nassenwil: La plupart des recommandations de sécurité mises en oeuvre</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) a mis en oeuvre la plupart des mesures de sécurité recommandées par le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation dans son projet de rapport sur la catastrophe de Nassenwil.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) a mis en oeuvre la plupart des mesures de sécurité recommandées par le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation dans son projet de rapport sur la catastrophe de Nassenwil.</lead>
      <text link="no">Dans son projet de rapport final sur l'accident de l'avion Crossair, vol 498, du 10 janvier 2000 près de Nassenwil, le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation (BEAA) a établi une liste de onze recommandations de sécurité, identiques à celles qui figuraient dans le rapport préliminaire rédigé il y a six mois. L'OFAC a ordonné à la compagnie Crossair de procéder aux adaptations requises. Celles-ci ont trait aux procédures de programmation du système de gestion de vol (Flight Management System FMS) et d'utilisation du pilote automatique. Les équipages sont désormais tenus de toujours enclencher le pilote automatique lorsqu'ils se trouvent dans une phase de vol impliquant énormément d’attention, notamment pendant la programmation du FMS. &lt;p&gt;Concernant les recommandations du BEAA en matière de validation de licences de pilote étrangères, l'OFAC a entre-temps modifié sa pratique suite à l'introduction des normes européennes, les «Règles communes de l'aviation» (Joint Aviation Requirements JAR). Les prescriptions relatives à la reconnaissance de licences établies par un pays n'appliquant pas les normes JAR sont dorénavant plus sévères. Selon les JAR et à titre d'exemple, aucune licence ne sera établie pour un pilote étranger si celui-ci ne passe pas préalablement une visite médicale auprès d'un médecin suisse agréé. Avec l'introduction des JAR, l'OFAC a également renforcé les exigences posées aux experts chargés des examens et organisé des cours de formation spécifiques à leurs activités.&lt;/p&gt; Par contre, l'OFAC n'est pas en mesure d'appliquer la mesure du BEAA qui demande que les contrôles de compétence (Proficiency Check) requis pour proroger une qualification de type soient conduits exclusivement par ses propres experts. Ses effectifs en personnel ne suffiraient de loin pas. Cette recommandation est néanmoins réalisée dans la mesure où les experts agissent pour le compte de l'OFAC; en effet, liés par des contrats assortis de certains droits et obligations, les experts répondent de l'exécution de leurs tâches conformément aux prescriptions. Que les grandes compagnies d'aviation recourent à leurs propres experts pour faire passer les examens n'est par ailleurs pas particulier à la Suisse. La majorité des autorités aéronautiques des 35 Etats qui forment les Autorités conjointes de l'aviation (JAA) appliquent une procédure analogue. &lt;p&gt;Plusieurs recommandations du BEAA ont trait à la coopération à l'intérieur du poste de pilotage (Crew Ressource Management) et à la formation psychologique des pilotes, particulièrement à la préparation à des situations extraordinaires. Dans le contexte des JAR, on a établi une sorte de catalogue des critères pour ce genre d'aptitudes non liées directement au pilotage. L'OFAC est cependant d'avis qu'il est indiqué d'effectuer des contrôles réguliers de ces systèmes à l'intérieur de la compagnie. Il rappelle que l'entreprise Crossair n'existe plus et qu’elle est remplacée par la compagnie Swiss. Or, celle-ci, en phase de développement, se trouve dans une situation difficile, raison pour laquelle l’OFAC a considérablement renforcé ses activités de surveillance. Pour autant que ses ressources en personnel le lui permettent, l'OFAC examine également les questions liées aux critères d'engagement des pilotes, à la composition des équipages et à la formation dans le secteur du Crew Ressource Management.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par contre, il n'a pas suffisamment de personnel pour effectuer des contrôles systématiques, bien que le Conseil fédéral et le DETEC lui aient accordé des crédits supplémentaires au printemps dernier. Par ailleurs, en matière de surveillance, sa philosophie actuelle ne consiste pas à contrôler chaque élément de travail au sein d'une compagnie, mais avant tout à vérifier les processus et la qualité des systèmes. Des inspections par sondage complètent ces démarches. La propre responsabilité de l'entreprise revêt une importance particulière dans l'aviation civile en général, naturellement dans les limites des dispositions légales et normes techniques. Sans elle, le système de l'aviation civile, caractérisé par une culture de sécurité extrêmement développée par rapport à d'autres modes de transport, ne pourrait pas fonctionner.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="390" org-id="806">
        <name lang="de">Flugunfälle</name>
        <name lang="fr">Accidents d'aviation</name>
        <name lang="it">Infortuni aeronautici</name>
        <name lang="en">Aircraft Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="220" org-id="806">
        <name lang="de">Büro für Flugunfalluntersuchungen</name>
        <name lang="fr">Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation</name>
        <name lang="it">Ufficio d'inchiesta sugli infortuni aeronautici</name>
        <name lang="en">Aircraft Accident Investigation Bureau</name>
      </keyword>
      <keyword id="1470" org-id="806">
        <name lang="de">Swiss International Air Lines</name>
        <name lang="fr">Swiss International Air Lines</name>
        <name lang="it">Swiss International Air Lines</name>
        <name lang="en">Swiss International Air Lines</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
