<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1861" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abklärungen für permanente Luftraumüberwachung</title>
      <teaser>Der Bundesrat lässt abklären, ob die Überwachung des schweizerischen Luftraums neu geregelt werden soll. Das UVEK und das VBS wurden beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem EFD bis Mitte 2003 entsprechende Abklärungen zu treffen. Das Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) empfiehlt, eine permanente Luftraumüberwachung mit einem so genannten Primärradar einzurichten.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat lässt abklären, ob die Überwachung des schweizerischen Luftraums neu geregelt werden soll. Das UVEK und das VBS wurden beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem EFD bis Mitte 2003 entsprechende Abklärungen zu treffen. Das Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) empfiehlt, eine permanente Luftraumüberwachung mit einem so genannten Primärradar einzurichten.</lead>
      <text link="no">Die Kontrolle und Führung des zivilen Flugverkehrs (Flugsicherung) und die Luftraumüberwachung während Friedenszeiten über der Schweiz werden vom Unternehmen Skyguide wahrgenommen. Skyguide verfügt über einen so genannten Sekundärradar, der auf einem Transpondersystem basiert: Die bestehende zivile Flugsicherung kann ein Flugzeug nur orten, wenn es über einen Transponder verfügt. Dieses System wird seit 1954 in der internationalen Zivilluftfahrt für die Flugsicherung verwendet. &lt;p&gt;Im Gegensatz dazu kann der so genannte Primärradar grundsätzlich sämtliche Flugobjekte orten und verfolgen. Er dient der Luftraumüberwachung, ist jedoch für die zivile Flugsicherung international nicht vorgeschrieben. Sowohl Skyguide als auch die Luftwaffe verfügen heute über Primärradaranlagen (Lägern, Flughäfen Kloten und Genf, Florako). Im Rahmen der Zusammenlegung der zivilen und militärischen Flugsicherung werden bereits Teile des zivilen Flugsicherungssystems in das militärische integriert. Das BFU hatte nun empfohlen, eine gemeinsame militärische und zivile Radarluftanlage einzurichten. Damit würde laut BFU einerseits die Voraussetzungen für eine permanente Luftraumüberwachung mit Primärradar auf der zivilen Seite geschaffen und andererseits die Flugsicherung noch weiter verbessert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung dieser Empfehlungen setzt voraus, dass verschiedene organisatorische und finanzielle Fragen geklärt werden (z.B. Schnittstellen zwischen den Systemen, Entscheidungswege und Interventionsmittel bei Lufthoheitsverletzung, Investitions- und Betriebskosten). UVEK und VBS wurden nun beauftragt, unter Einbezug des EFD die entsprechenden Abklärungen an die Hand zu nehmen und dem Bundesrat bis Mitte 2003 Bericht zu erstatten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Etudes sur la surveillance permanente de l'espace aérien</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral veut faire examiner la nécessité de définir de nouvelles règles pour la surveillance de l'espace aérien. Il a chargé le DETEC et le DDPS, en collaboration avec le DFF, de procéder d'ici au milieu de l'année prochaine à des études préliminaires. Le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation (BEAA) recommande d'établir une surveillance permanente de l'espace aérien au moyen d'un radar primaire.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral veut faire examiner la nécessité de définir de nouvelles règles pour la surveillance de l'espace aérien. Il a chargé le DETEC et le DDPS, en collaboration avec le DFF, de procéder d'ici au milieu de l'année prochaine à des études préliminaires. Le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation (BEAA) recommande d'établir une surveillance permanente de l'espace aérien au moyen d'un radar primaire.</lead>
      <text link="no">En temps de paix, le contrôle et la gestion du trafic aérien civil ainsi que la surveillance de l’espace aérien incombent en Suisse à la Société Skyguide, qui dispose à cet effet de radars secondaires fondés sur la technique du transpondeur. Ce système utilisé depuis 1954 dans l’aviation civile internationale permet d’identifier les avions uniquement s’ils sont équipés d’un transpondeur. &lt;p&gt;A l’opposé, le radar primaire permet en principe de localiser et de suivre tout objet volant. Il est affecté à la surveillance de l’espace aérien bien qu’il ne soit pas prescrit au plan international pour le contrôle de la circulation aérienne civile. Tant Skyguide que les Forces aériennes disposent d’installations de ce type (système Florako, radars sis sur les aéroports de Genève et de Zurich et sur le Lägern). Certaines parties du système de contrôle aérien civil seront intégrées dans le contrôle militaire à la faveur de la réunion des services de la navigation aérienne civile et militaire. Le BEAA a dès lors recommandé d’établir une installation radar commune, ce qui, à son avis, permettrait de créer du côté civil les conditions propres à réaliser une surveillance permanente de l’espace aérien et de poursuivre les efforts visant à améliorer la qualité des prestations en matière de contrôle aérien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concrétisation de ces recommandations requiert plusieurs études, notamment sur les plans financier et organisationnel (interfaces entre les systèmes, voies de décision, moyens d’intervention à engager en cas de violation de l’espace aérien national, coûts d’investissements et d’exploitation). Le DETEC et le DDPS ont été chargés de mener les études nécessaires, en coopération avec le DFF, puis de dresser un rapport à l’intention du Conseil fédéral d’ici au milieu de l’année prochaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="220" org-id="806">
        <name lang="de">Büro für Flugunfalluntersuchungen</name>
        <name lang="fr">Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation</name>
        <name lang="it">Ufficio d'inchiesta sugli infortuni aeronautici</name>
        <name lang="en">Aircraft Accident Investigation Bureau</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="806">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="385" org-id="806">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Flugsicherung</name>
        <name lang="it">Flugsicherung</name>
        <name lang="en">Flugsicherung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
