<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1878" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Intensivierung der Aufsicht über die neue Fluggesellschaft</title>
      <teaser>Die Verstärkung der Aufsicht über die neue Schweizer Fluggesellschaft soll auf eine dauerhafte Grundlage gestellt werden. Der Bundesrat hat einen Nachtragskredit von 1,9 Millionen Franken bewilligt, damit das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) seine Aufgaben weiterhin wahrnehmen kann. Der Kredit bedarf noch der Genehmigung durch die Finanzdelegation der Eidg. Räte.</teaser>
      <lead>Die Verstärkung der Aufsicht über die neue Schweizer Fluggesellschaft soll auf eine dauerhafte Grundlage gestellt werden. Der Bundesrat hat einen Nachtragskredit von 1,9 Millionen Franken bewilligt, damit das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) seine Aufgaben weiterhin wahrnehmen kann. Der Kredit bedarf noch der Genehmigung durch die Finanzdelegation der Eidg. Räte.</lead>
      <text link="no">Die Swissair-Krise und der Aufbau einer neuen Fluggesellschaft auf der Basis der Crossair stellen die schweizerische Zivilluftfahrt vor eine ausserordentliche Herausforderung. Das BAZL hat denn auch bereits kurz nach der temporären Stilllegung der Swissair-Flotte Anfang Oktober 2001 seine Aufsicht gegenüber Swissair und Crossair verstärkt. Die erweiterte Kontrolltätigkeit und die intensive Begleitung der neuen Gesellschaft sollen bis auf weiteres aufrechterhalten werden. Dies insbesondere vor dem Hintergrund des grossen finanziellen Engagements des Bundes. &lt;p&gt;Für diese umfangreiche Aufgabe hat das BAZL eine Reihe von Mitarbeitenden vollumfänglich abgestellt, was in anderen Zuständigkeitsbereichen zu personellen Engpässen geführt hat. Mit dem Nachtragskredit von 1,9 Millionen Franken für das laufende Jahr kann das BAZL nun etwa sechs bis acht Aviatikfachleute im Expertenverhältnis beiziehen. Parallel dazu überprüft das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation den Personalbestand des BAZL im Hinblick auf eine allfällige weitere Verstärkung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcement du contrôle de la nouvelle compagnie aérienne</title>
      <teaser>Le renforcement de la surveillance sur la nouvelle compagnie suisse de transport aérien doit être assuré de manière durable. Le Conseil fédéral a donc alloué un crédit de 1,9 million de francs afin que l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) puisse continuer à accomplir ses fonctions. Le crédit doit encore être approuvé par la délégation des finances des Chambres fédérales.</teaser>
      <lead>Le renforcement de la surveillance sur la nouvelle compagnie suisse de transport aérien doit être assuré de manière durable. Le Conseil fédéral a donc alloué un crédit de 1,9 million de francs afin que l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) puisse continuer à accomplir ses fonctions. Le crédit doit encore être approuvé par la délégation des finances des Chambres fédérales.</lead>
      <text link="no">Suite à la crise de Swissair et au lancement d'une nouvelle compagnie nationale d'aviation fondée sur l'actuelle Crossair, l'aviation civile suisse est appelée à relever un défi exceptionnel. Peu après l'immobilisation forcée de la flotte Swissair, début octobre, l'OFAC avait déjà renforcé sa surveillance sur cette compagnie et sur Crossair. Le renforcement des tâches de contrôle et d'assistance à la création de la nouvelle compagnie sera maintenu jusqu'à nouvel avis. Il se justifie notamment par l'important engagement financier de la Confédération. &lt;p&gt;L'OFAC a affecté plusieurs de ses collaborateurs à ces tâches supplémentaires, créant ainsi une pénurie de spécialistes dans ses autres domaines d'activités. Le crédit additionnel de 1,9 million de francs permettra à l'OFAC faire appel, pour l'année en cours, à quelque six à huit spécialistes de l'aviation sur la base de contrats d'experts. Parallèlement, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication examine les effectifs de l'OFAC pour déterminer si un renfort supplémentaire est nécessaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
