<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1923" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energieverbrauch 2001 auf Höchststand</title>
      <teaser>Der Energieverbrauch hat im Jahr 2001 um zwei Prozent zugenommen und einen neuen Höchststand erreicht, nachdem er im Vorjahr vor allem witterungsbedingt zurückgegangen war. Wichtige Faktoren für den Anstieg des Energieverbrauchs waren der kältere Winter, der gute Konjunkturverlauf und das Bevölkerungswachstum. Dämpfend auf den Anstieg des Energieverbrauchs im Jahre 2001 wirkten der Rückgang des Tanktourismus im Tessin, der geringere Flugverkehr sowie das Programm EnergieSchweiz.</teaser>
      <lead>Der Energieverbrauch hat im Jahr 2001 um zwei Prozent zugenommen und einen neuen Höchststand erreicht, nachdem er im Vorjahr vor allem witterungsbedingt zurückgegangen war. Wichtige Faktoren für den Anstieg des Energieverbrauchs waren der kältere Winter, der gute Konjunkturverlauf und das Bevölkerungswachstum. Dämpfend auf den Anstieg des Energieverbrauchs im Jahre 2001 wirkten der Rückgang des Tanktourismus im Tessin, der geringere Flugverkehr sowie das Programm EnergieSchweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gesamtenergieverbrauch der Schweiz lag im Jahre 2001 mit 872‘630 Terajoule (TJ) um 2% über dem Vorjahr. Damit hat der Energieverbrauch einen neuen Höchststand erreicht. Zum Verbrauchsanstieg trugen bei: die Elektrizität 2,6%, das Heizöl 5%, das Erdgas 3,8%, das Brennholz 6,8%, die Fernwärme 6,8% und die Kohle 5,5%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Rückgang des Absatzes im Verkehrssektor wirkte dem Zuwachs des Energieverbrauchs im Jahre 2001 entgegen. Der Treibstoffabsatz insgesamt lag um 2,6% unter dem Niveau des Vorjahres. Während der Benzinabsatz um 2,8% zurückging, lag der Absatz von Flugzeugtreibstoffen gar um 5,7% unter dem Wert des Vorjahres. Hingegen nahm der Absatz von Diesel um 1,8% zu. Der Rückgang des Absatzes von Benzin und Flugzeugtreibstoffen ist auf Sonderfaktoren zurückzuführen. Während der Benzinabsatz vom Rückgang des Tanktourismus im Tessin beeinflusst wurde, bewirkten die Attentate vom 11. September 2001 die Abnahme des Verbrauchs von Flugtreibstoff.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Endverbrauch der fossilen Energieträger Erdöl, Gas und Kohle und ihr Einsatz zur Elektrizitäts- und Fernwärmeerzeugung hat insgesamt um 1,3% zugenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Programm EnergieSchweiz half mit seinen Massnahmen mit, den Anstieg des Energieverbrauchs im Jahre 2001 abzuschwächen. Ferner förderte EnergieSchweiz die Verwendung von neuen erneuerbaren Energien, welche im Jahre 2002 mit 12,3% die grösste Wachstumsrate aufwiesen.&lt;/p&gt; Die Schweizerische Gesamtenergiestatistik wird anfangs August 2002 erscheinen und kann beim BBL, Vertrieb Publikationen, 3003 Bern unter der Nr. 805.006.01 bestellt werden. Die Publikation kann ab Ende August über das Internet (http://www.energieschweiz. ch/bfe/de/statistik/gesamtenergie/) abgerufen werden. &lt;p&gt;Ein „Überblick über den Energieverbrauch der Schweiz im Jahre 2001“ ist unter www.energie-schweiz.ch bereits zugänglich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4229">
        <title>Überblick über den Energieverbrauch der Schweiz im Jahre 2001</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00615/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Record de consommation d’énergie en 2001</title>
      <teaser>En 2001, la consommation d'énergie en Suisse a augmenté de 2% et a atteint un nouveau record, alors qu’elle avait fléchi l’année précédente, à la faveur de conditions climatiques clémentes. Les facteurs à l’origine de cette hausse sont notamment l’hiver rude, l’essor conjoncturel et la croissance de la population. Toutefois, la diminution du tourisme à la pompe au Tessin, le recul du trafic aérien et le programme SuisseEnergie ont tempéré la hausse de la consommation d’énergie en 2001.</teaser>
      <lead>En 2001, la consommation d'énergie en Suisse a augmenté de 2% et a atteint un nouveau record, alors qu’elle avait fléchi l’année précédente, à la faveur de conditions climatiques clémentes. Les facteurs à l’origine de cette hausse sont notamment l’hiver rude, l’essor conjoncturel et la croissance de la population. Toutefois, la diminution du tourisme à la pompe au Tessin, le recul du trafic aérien et le programme SuisseEnergie ont tempéré la hausse de la consommation d’énergie en 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consommation globale d’énergie en Suisse s’est élevée en 2001 à 872 630 térajoules (TJ), soit 2 % de plus que l’année précédente. Il s’agit d’un nouveau record absolu. Ont contribué à la hausse : l’électricité +2,6 %, le mazout +5 %, le gaz naturel +3,8 %, le bois de feu +6,8 %, la chaleur à distance +6,8 % et le charbon +5,5 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le recul du volume des ventes dans le secteur des transports a eu un effet modérateur sur la croissance de la consommation d’énergie en 2001. Ainsi, les ventes totales de carburant ont été 2,6 % en dessous du niveau de l’année précédente. Alors que les ventes d’essence diminuaient de 2,8 %, celles de carburant d’aviation ont baissé de 5,7 %. En revanche, les ventes de diesel ont progressé de 1,8 %. Le recul des ventes d’essence et de carburant d’aviation tient à deux facteurs précis: la diminution du tourisme à la pompe au Tessin et les attentats du 11 septembre 2001.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consommation finale d'énergie fossile sous forme de pétrole, de gaz et de charbon, y compris pour la production d'électricité et de chaleur à distance, a augmenté globalement de 1,3 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le programme SuisseEnergie a permis à de freiner en 2001 la hausse de la consommation d’énergie. En outre, SuisseEnergie a encouragé le recours à de nouvelles énergies renouvelables, qui ont enregistré en 2002 le plus fort taux de croissance (+12,3 %).&lt;/p&gt; La Statistique globale suisse de l’énergie paraîtra au début d’août 2002 et s’obtiendra à l’OFCL, Diffusion des publications, 3003 Berne, sous le n° 805.006.01. La publication pourra être consultée sur Internet dès fin août (http://www.energie-schweiz.ch/bfe/fr/statistik/gesamtenergie/). &lt;p&gt;Une synthèse de la consommation d’énergie en Suisse en 2001 est déjà accessible à l’adresse www.suisse-energie.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4228">
        <title>L' Aperçu de la consommation d’énergie en suisse au cours de l’année 2001</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00615/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>A livelli massimi il consumo di energia nel 2001</title>
      <teaser>Dopo il calo registrato nel 2000 occasionato soprattutto dalle condizioni meteorologiche, nel 2001 il consumo di energia è aumentato del due percento e ha raggiunto un nuovo livello massimo. I fattori importanti che ne hanno determinato l'aumento vanno ricercati nel clima invernale più freddo rispetto agli anni precedenti, nella buona congiuntura economica e nella crescita demografica. Il regresso del "turismo del pieno" in Ticino, la diminuzione del traffico aereo e il programma SvizzeraEnergia hanno limitato un'ulteriore aumento del consumo di energia nel 2001.</teaser>
      <lead>Dopo il calo registrato nel 2000 occasionato soprattutto dalle condizioni meteorologiche, nel 2001 il consumo di energia è aumentato del due percento e ha raggiunto un nuovo livello massimo. I fattori importanti che ne hanno determinato l'aumento vanno ricercati nel clima invernale più freddo rispetto agli anni precedenti, nella buona congiuntura economica e nella crescita demografica. Il regresso del "turismo del pieno" in Ticino, la diminuzione del traffico aereo e il programma SvizzeraEnergia hanno limitato un'ulteriore aumento del consumo di energia nel 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2001 il consumo globale di energia in Svizzera è aumentato del 2% e si è attestato su 872‘630 terajoule (TJ), raggiungendo così un nuovo livello massimo. A questo aumento del consumo di energia hanno contribuito: l'elettricità 2,6%, l'olio di riscaldamento 5%, il gas naturale 3,8%, la legna da ardere 6,8%, il calore a distanza 6,8% e il carbone 5,5%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il calo delle vendite nel settore dei trasporti ha controbilanciato la crescita del consumo di energia nel 2001. Le vendite generali di carburante sono rimaste per il 2,6% al&amp;nbsp;di sotto del livello di due anni fa; e se la vendita di benzina è diminuita del 2,8%, il regresso del carburante per aerei è addirittura del 5,7% inferiore rispetto al valore registrato nel 2000. Al contrario, lo smercio di gasolio è cresciuto dell'1,8%. La diminuzione delle vendite di benzina e di carburante per aerei è da ricondurre a fattori particolari. Se il regresso del "turismo del pieno" in Ticino ha influenzato lo smercio di benzina, gli attentati dell'11 settembre 2001 hanno occasionato la diminuzione del consumo di carburante per aerei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consumo finale di energie fossili, ovvero petrolio, gas e carbone, come pure il loro impiego per la produzione di elettricità e di riscaldamento a distanza, sono aumentati complessivamente dell'1,3%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il programma SvizzeraEnergia ha contribuito, con le sue misure, a limitare la crescita del consumo di energia nel 2001. SvizzeraEnergia promuove infatti l'utilizzazione di nuove energie rinnovabili e queste ultime, con + 12,3%, hanno evidenziato la quota di crescita massima registrata nel 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica svizzera dell'energia sarà pubblicata a partire dal mese di agosto 2002 e può essere ordinata presso l'UFCL, Distribuzione pubblicazioni, 3003 Berna, n. di ordinazione 805.006.01. Dalla fine di agosto, la pubblicazione sarà inoltre accessibile su internet all'indirizzo http://www.energie-schweiz.ch/bfe/it/statistik/gesamtenergie/.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una prima panoramica riassuntiva sul consumo di energia in Svizzera nel 2001 può già essere consultata sul sito www.energie-schweiz.ch .&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4227">
        <title>Una prima panoramica riassuntiva sul consumo di energia in Svizzera nel 2001 (francese)</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00615/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="4226">
        <title>Una prima panoramica riassuntiva sul consumo di energia in Svizzera nel 2001 (tedesco)</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/00615/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
