<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1945" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsens für eine geordnete und faire Elektrizitätsmarktöffnung</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat die Elektrizitätsmarktverordnung (EMV) genehmigt. Diesem Entscheid gingen intensive Auseinandersetzungen zwischen Wirtschaft, Kantonen, Konsumentenorganisationen, Umweltverbänden und Strombranche über die Ausgestaltung des Erlasses voraus. Die Verordnung sorgt, nicht zuletzt im Interesse der Kleinverbraucher, für eine geordnete Marktöffnung. Garantiert werden die sichere Versorgung, eine hohe Transparenz bei der Tariffestlegung sowie die Stärkung der einheimischen und erneuerbaren Energieträger. Die EMV wird vom Bundesrat in Kraft gesetzt, falls das Elektrizitätsmarktgesetz (EMG) in der Referendumsabstimmung vom 22. September dieses Jahres angenommen wird.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat die Elektrizitätsmarktverordnung (EMV) genehmigt. Diesem Entscheid gingen intensive Auseinandersetzungen zwischen Wirtschaft, Kantonen, Konsumentenorganisationen, Umweltverbänden und Strombranche über die Ausgestaltung des Erlasses voraus. Die Verordnung sorgt, nicht zuletzt im Interesse der Kleinverbraucher, für eine geordnete Marktöffnung. Garantiert werden die sichere Versorgung, eine hohe Transparenz bei der Tariffestlegung sowie die Stärkung der einheimischen und erneuerbaren Energieträger. Die EMV wird vom Bundesrat in Kraft gesetzt, falls das Elektrizitätsmarktgesetz (EMG) in der Referendumsabstimmung vom 22. September dieses Jahres angenommen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dem Entscheid des Bundesrates ist ein langer Meinungsbildungsprozess vorausgegangen. Die Stimmberechtigten sollen sich schon vor der Referendumsabstimmung ein klares Bild machen können, wie die Ausführungsverordnung zum EMG aussieht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der im Herbst 2001 in die Vernehmlassung geschickte Verordnungsentwurf wurde sehr kontrovers beurteilt. Von Januar bis März dieses Jahres hat deshalb das UVEK weitere Konsultationen durchgeführt mit Kantonen, Wirtschaft und Gewerbe, Strombranche, Arbeitnehmer-, Konsumenten- und&amp;nbsp; Umweltorganisationen sowie Vertreterinnen und Vertretern der Bundesratsparteien. Im Verlaufe dieser Konsultationen ist es dank der Konzessionsbereitschaft aller Beteiligten gelungen, eine sachlich richtige und konsensfähige Verordnung zu erarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der vom Bundesrat mitgetragene Konsens beinhaltet im Wesentlichen Folgendes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Elektrizitätsversorgung soll zuverlässig und erschwinglich, umweltschonend und sozialverträglich sein. Die Wettbewerbsfähigkeit der Elektrizitätswirtschaft ist zu stärken.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für die Übergangsperiode von sechs Jahren wird eine Erhöhung der im Netzmonopol verbleibenden Durchleitungsvergütungen generell ausgeschlossen. Nur in den Ausnahmefällen, die restriktiv zu bewilligen sind, sind Preiserhöhungen möglich (s. Artikel 23 - 25 der EMV). Elektrizitätsangebot und -nachfrage werden dadurch nicht eingeschränkt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Interessen der Elektrizitätsverbraucher werden auch dadurch gewahrt, dass die Netze effizienter betrieben werden. Damit sind mittelfristig tiefere Durchleitungsvergütungen realisierbar. Ein wesentliches Instrument sind Effizienzvergleiche. Sie sind durch die Schiedskommission durchzuführen und sollen internationale Werte berücksichtigen. Bei Ineffizienz oder Preismissbrauch verfügt die Schiedskommission eine Preissenkung und Rückzahlungen an die Konsumenten. Die Rolle der Schiedskommission als Hüterin einer diskriminierungsfreien und kostengünstigen Netznutzung wird gegenüber der Vernehmlassungsversion verstärkt (Artikel 17).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verschiedene Bestimmungen der EMV (Artikel 6, 9,10,16 und 23) sorgen für Transparenz im Stromsektor, insbesondere durch die verlangte klare Rechnungsstellung, den einfachen und kostenlosen Wechsel der Stromlieferantinnen oder die Kennzeichnung von Herkunft und Erzeugungsart der Elektrizität. Damit soll erreicht werden, dass sich die Elektrizitätsunternehmen nach den Bedürfnissen ihrer Kunden richten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bei der Berechnung der Durchleitungsvergütungen wird ein Kostenrechnungskonzept angewendet (Artikel 4) an Stelle des in der Vernehmlassung stark umstrittenen finanzbuchhalterischen Ansatzes. Die Kosten der Netzanlagen dürfen höchstens auf Grund der bisherigen Anschaffungs- oder Herstellwerte, unter Berücksichtigung der Altersentwertung der Anlagen, in die Durchleitungsvergütungen einfliessen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Sicherheit der Elektrizitätsversorgung wird mit Bestimmungen gewährleistet, die den Vorsorgemassnahmen des Landesversorgungsgesetzes nachgebildet sind (Artikel 13). Die schon jetzt erkennbare Entwicklung mit neuen Anbietern im Strommarkt wird durch eine besondere Beobachtung des Verhaltens marktmächtiger Unternehmen berücksichtigt (Artikel 12).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der verstärkte Wettbewerb führt mit oder ohne EMG zu Umstrukturierungen im Stromsektor. Zum Teil werden Aufgaben ausgelagert, zum Teil können aber auch Arbeitsplätze verloren gehen. Um das Personal der Elektrizitätsbranche zu unterstützen, verpflichtet die EMV die Unternehmen in solchen Fällen zu Massnahmen zur Weiterbildung, Umschulung sowie zur Vermittlung von Arbeitsstellen (Artikel 19).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die dezentrale Elektrizitätseinspeisung und die Elektrizitätserzeugung aus Kleinanlagen, die erneuerbare Energien nutzen, werden gefördert. Die Förderung erfolgt gezielt, jedoch umfangmässig und zeitlich begrenzt (Artikel 28 und 29). Für bestehende Wasserkraftwerke, die wirtschaftliche Schwierigkeiten haben, sollen restriktiv Darlehen gewährt werden (Artikel 30 und 31).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4244">
        <title>Medienrohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="4245">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Marché de l’électricité: consensus pour une ouverture équitable et ordonnée</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a adopté l’ordonnance sur le marché de l’électricité (OME). Cette décision clôt les intenses discussions menées par l’économie, les cantons, les associations de consommateurs, les organisations de protection de l’environnement et le secteur de l’électricité au sujet des modalités d’application de ce texte. L’OME veillera à ce que l’ouverture du marché s’effectue dans de bonnes conditions, dans l’intérêt aussi des petits consommateurs. Elle garantira un approvisionnement en électricité sûr, un haut niveau de transparence et favorisera tant la production indigène que le recours aux agents énergétiques renouvelables. Le Conseil fédéral mettra en vigueur l’ordonnance si la loi sur le marché de l’électricité (LME) est acceptée lors du vote référendaire fixé au 22 septembre prochain.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté l’ordonnance sur le marché de l’électricité (OME). Cette décision clôt les intenses discussions menées par l’économie, les cantons, les associations de consommateurs, les organisations de protection de l’environnement et le secteur de l’électricité au sujet des modalités d’application de ce texte. L’OME veillera à ce que l’ouverture du marché s’effectue dans de bonnes conditions, dans l’intérêt aussi des petits consommateurs. Elle garantira un approvisionnement en électricité sûr, un haut niveau de transparence et favorisera tant la production indigène que le recours aux agents énergétiques renouvelables. Le Conseil fédéral mettra en vigueur l’ordonnance si la loi sur le marché de l’électricité (LME) est acceptée lors du vote référendaire fixé au 22 septembre prochain.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La décision du Conseil fédéral est l’aboutissement d’un long processus de formation des opinions: les citoyens doivent en effet pouvoir se faire une idée claire, avant le vote référendaire, de la manière dont sera appliquée la LME.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet d’ordonnance mis en consultation en automne 2001 était très controversé. Le DETEC a donc procédé, de janvier à mars 2002, à de nouvelles consultations avec les cantons, l’économie et les arts et métiers, la branche électrique, les organisations de travailleurs, de consommateurs et de la protection de l’environnement, ainsi qu’avec des représentants des partis siégeant au Conseil fédéral. L’esprit constructif de toutes les parties impliquées a permis d’élaborer une ordonnance correcte du point de vue matériel et propice au consensus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le consensus soutenu par le Conseil fédéral contient pour l’essentiel les points suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’approvisionnement en courant doit être fiable et abordable, respectueux de l’environnement et socialement supportable. L’industrie électrique doit quant à elle renforcer sa compétitivité.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pendant la période transitoire de six ans, les rétributions de l’acheminement qui demeurent soumises au monopole du réseau ne pourront être augmentées. Un relèvement ne sera possible que dans des cas exceptionnels et dûment approuvés (voir art. 23 à 25 de l’OME). Le jeu de l’offre et de la demande ne subira donc aucune entrave.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les intérêts des consommateurs de courant sont également sauvegardés, dans la mesure où les réseaux seront gérés de manière plus efficace. D’où des baisses des rétributions de l’acheminement réalisables à moyen terme. Les comparaisons d’efficacité qu’effectuera la commission d’arbitrage, en considérant notamment des valeurs internationales, sont à cet égard un instrument très précieux. En cas d’inefficacité ou d’abus en matière de prix, elle décidera d’une réduction de prix et de remboursements aux consommateurs. La commission d’arbitrage s’est d’ailleurs vue renforcée, par rapport à la version de l’OME mise en consultation, dans son rôle de gardienne d’une utilisation du réseau à la fois avantageuse et exempte de discrimination (art. 17).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Diverses dispositions de l’OME (art. 6, 9 et 16) veillent à la transparence du secteur électrique. Ce sont en particulier l’exigence d’une facturation claire, le changement aisé de fournisseur ou le marquage distinctif de la provenance et du type de production de l’électricité, toutes mesures renforçant l’orientation-client des entreprises électriques.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;S’agissant du calcul des rétributions de l’acheminement, un concept de calcul des coûts (art. 4) a remplacé le modèle de comptabilité financière vivement critiqué lors de la consultation. L’évaluation des frais financiers des réseaux sur la base des valeurs comptables se traduirait sans doute à court terme par une baisse des rétributions. Mais à la longue surgirait le risque d’un endettement croissant et d’une perte de qualité du réseau, et donc de prix plus élevés au bout du compte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Des dispositions qui s’inspirent des mesures préventives inscrites dans la loi sur l’approvisionnement économique du pays assurent la sécurité de l’approvisionnement en électricité (art. 13). En outre, l’observation attentive du comportement des entreprises ayant une position dominante est la réponse à l’évolution, déjà perceptible, du marché du courant où de nouveaux fournisseurs font leur entrée (art. 12).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La concurrence accrue entraînera, avec ou sans LME, des restructurations dans le secteur de l’électricité. Certaines tâches seront externalisées, tandis que des emplois pourraient disparaître. Afin de soutenir le personnel de la branche électrique, l’OME oblige en pareil cas les entreprises à adopter des mesures de perfectionnement, de reconversion ou de placement (art. 19).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’injection décentralisée d’électricité et la production de courant dans des microcentrales alimentées par des énergies renouvelables sont encouragées. Ce soutien ciblé est toutefois limité dans le temps et au niveau quantitatif (art. 27 et 28). Quant aux centrales hydroélectriques en proie à des difficultés économiques, des prêts leur seront octroyés de manière restrictive (art. 29 et 30).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4242">
        <title>Documentation pour les médias</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1496.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="4243">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
