<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1950" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Elektrizitätsmarktgesetz schützt inländische Wasserkraft</title>
      <teaser>Die Öffnung der Strommärkte ist für die schweizerischen Wasserkraftwerke eine Herausforderung. Dank dem Elektrizitätsmarktgesetz (EMG) haben sie jedoch die Möglichkeit, überlebenswichtige Investitionen mit zinsgünstigen Bundesdarlehen zu finanzieren. Die Darstellung einer Nachrichtenagentur, wonach ein Ja zum EMG die Wasserkraftwerke gefährde, ist somit falsch. Vielmehr kommt die darin zitierte ETH-Studie zum Schluss, dass die schweizerische Wasserkraft heute im europäischen Strommarkt gut positioniert ist, und dass sie dank dem EMG gute Chancen hat, ihre starke Stellung zu halten.</teaser>
      <lead>Die Öffnung der Strommärkte ist für die schweizerischen Wasserkraftwerke eine Herausforderung. Dank dem Elektrizitätsmarktgesetz (EMG) haben sie jedoch die Möglichkeit, überlebenswichtige Investitionen mit zinsgünstigen Bundesdarlehen zu finanzieren. Die Darstellung einer Nachrichtenagentur, wonach ein Ja zum EMG die Wasserkraftwerke gefährde, ist somit falsch. Vielmehr kommt die darin zitierte ETH-Studie zum Schluss, dass die schweizerische Wasserkraft heute im europäischen Strommarkt gut positioniert ist, und dass sie dank dem EMG gute Chancen hat, ihre starke Stellung zu halten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ETH-Studie „Perspektiven für die Wasserkraftwerke in der Schweiz“, die im Auftrag des Bundesamtes für Energie, des Bundesamtes für Wasser und Geologie und der Interessengruppe Wasserkraft erarbeitet wurde, zeigt vor allem eines: Je nach Art der Wasserkraftnutzung, sei es mittels Laufkraftwerken oder Speicherkraftwerken, variieren die Gestehungskosten erheblich. Die Kosten variieren individuell je nach Alter der Anlage und entsprechend dem Stand der bereits getätigten Amortisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im heute bestehenden europäischen Strommarkt sind die meisten Anlagen durchaus konkurrenzfähig. Anders sieht die Situation aus, wenn die Anlagen in den nächsten zwei Jahrzehnten aus Altersgründen erneuert werden müssen. In diesem Zeitpunkt werden erhebliche Zusatzinvestitionen für Erneuerung und ökologische Sanierung (Restwasser) fällig. Dieser Frage hat das Parlament nach der Ablehnung der Energieabgaben vom September 2000 im EMG Rechnung getragen: Für die Erneuerung von Wasserkraftwerken stehen nach Inkrafttreten des EMG während zehn Jahren, und optional für zusätzliche zehn Jahre,&amp;nbsp; zinsgünstige Bundesdarlehen zur Verfügung. Für Anlagen, die wegen der Öffnung des Strommarktes in finanzielle Bedrängnis geraten (nicht amortisierbare Investitionen, NAI) sind individuelle Bundesdarlehen zur Überbrückung der fehlenden Einnahmen vorgesehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Umfang der erforderlichen Bundesdarlehen kann aus der vorliegenden Studie grob abgeschätzt werden. Allerdings ist die weitere Preisentwicklung auf dem europäischen Strommarkt unsicher. Mit der EU-weiten Einführung der Abnahmepflicht eines Mindestanteils an erneuerbarer Energie steigen die Vermarktungschancen von Strom aus Wasserkraftwerken. Diese Möglichkeit steht aber schweizerischem Strom nur offen, wenn das EMG zu einer vergleichbaren Marktöffnung wie im EU-Raum führt, ansonsten die Exporte wegen fehlender Reziprozität im Inland erheblich erschwert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine wichtige Schlussfolgung aus den Resultaten der Studie besteht deshalb darin, dass die Weiterexistenz der schweizerischen Wasserkraftwerke nur dann gesichert ist, wenn durch das EMG die gesetzlichen Rahmenbedingungen für die Gewährung von Bundesdarlehen und den uneingeschränkten Exporte von Strom aus Wasserkraftwerken geschaffen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La LME protège la force hydroélectrique indigène</title>
      <teaser>L’ouverture des marchés de l’électricité est un défi à relever pour les centrales hydroélectriques suisses. Mais la loi sur le marché de l’électricité (LME) leur permet de financer des investissements garants de leur survie à l’aide de prêts fédéraux à taux favorables. Les allégations d’une agence de presse, selon laquelle un oui à la LME menacerait les centrales hydroélectriques, sont donc fausses. Tout au contraire, l’étude de l’EPF qu’elle cite conclut que la force hydroélectrique suisse est bien placée sur le marché européen de l’électricité, et que la LME lui assure de bonnes chances de maintenir sa solide position.</teaser>
      <lead>L’ouverture des marchés de l’électricité est un défi à relever pour les centrales hydroélectriques suisses. Mais la loi sur le marché de l’électricité (LME) leur permet de financer des investissements garants de leur survie à l’aide de prêts fédéraux à taux favorables. Les allégations d’une agence de presse, selon laquelle un oui à la LME menacerait les centrales hydroélectriques, sont donc fausses. Tout au contraire, l’étude de l’EPF qu’elle cite conclut que la force hydroélectrique suisse est bien placée sur le marché européen de l’électricité, et que la LME lui assure de bonnes chances de maintenir sa solide position.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’étude de l’EPF Zurich «Perspektiven für die Wasserkraftwerke in der Schweiz» (publiée avec un résumé en français), réalisée sur mandat de l’Office fédéral de l’énergie, de l’Office fédéral des eaux et de la géologie et du groupe d’intérêt de la branche, montre essentiellement que les coûts de production du courant varient fortement selon le mode d’exploitation de la force hydroélectrique, qu’il s’agisse de centrales au fil de l’eau ou de centrales à accumulation. Les mêmes coûts diffèrent en outre d’une installation à l’autre, en fonction de son âge et donc des amortissements déjà effectués.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plupart des installations sont tout à fait compétitives à l’heure actuelle sur le marché européen de l’électricité. On ne peut en dire autant si elles nécessitent d’être renouvelées dans les dix ou vingt prochaines années. En effet, il faudra réaliser de lourds investissements supplémentaires au titre du renouvellement et de l’assainissement écologique (eaux résiduelles). Le Parlement a pris cet élément en compte dans la LME, après le refus des taxes énergétiques en septembre 2000: s’agissant du renouvellement des centrales hydroélectriques, des prêts fédéraux à taux favorables seront octroyés pendant dix ans à compter de l’entrée en vigueur de la LME, délai prorogeable de dix ans. Quant aux installations en proie à des difficultés financières en raison de l’ouverture du marché de l’électricité (investissements non amortissables, INA), la loi prévoit en leur faveur des prêts fédéraux individuels pour pallier l’insuffisance temporaire des recettes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ladite étude permet une estimation grossière du montant requis pour les prêts fédéraux. Force est de constater que l’évolution future du marché européen de l’électricité est entachée d’incertitudes. En effet, l’introduction dans toute l’UE de l’obligation de reprise d’une quote-part minimale d’énergies renouvelables accroît les chances de commercialisation du courant tiré des centrales hydroélectriques. Mais le courant suisse ne bénéficiera de cette opportunité que si la LME permet une ouverture du marché comparable à celle en cours dans l’espace européen, faute de quoi l’absence de réciprocité compliquerait fortement les exportations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une des conclusions majeures à tirer de l’étude de l’EPF Zurich est donc que pour assurer la pérennité des centrales hydrauliques suisses, la LME doit impérativement créer les conditionscadres légales nécessaires à l’octroi de prêts fédéraux et à l’exportation sans restriction du courant produit par les centrales hydroélectriques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
