<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2007" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lärmbekämpfung: Bis 2012 soll das gesamte schweizerische Strassennetz saniert sein</title>
      <teaser>Die Fristen zur Sanierung übermässig lärmiger Strassen müssen verlängert werden, bis 2007 für Nationalstrassen und bis 2012 für Haupt- und übrige Strassen. Eine entsprechende Vorlage schickt das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) in die Vernehmlassung. Mit der Vorlage werden auch die Verfahrensabläufe gestrafft, und es wird eine periodische Berichterstattung über den Sanierungsstand eingeführt.</teaser>
      <lead>Die Fristen zur Sanierung übermässig lärmiger Strassen müssen verlängert werden, bis 2007 für Nationalstrassen und bis 2012 für Haupt- und übrige Strassen. Eine entsprechende Vorlage schickt das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) in die Vernehmlassung. Mit der Vorlage werden auch die Verfahrensabläufe gestrafft, und es wird eine periodische Berichterstattung über den Sanierungsstand eingeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;1987 ist die Lärmschutzverordnung (LSV) in Kraft getreten. Gemäss LSV müssen bestehende lärmige Anlagen mit erheblichen Lärmbelastungen innert 15 Jahren saniert werden. Während beispielsweise die Sanierung von Schiessanlagen ein Erfolg ist, kann diese Frist bei Strassen nicht eingehalten werden, wie das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) an einer Medienorientierung Ende Januar ausgeführt hatte: Hauptgründe für die Verzögerungen sind die Beteiligung verschiedener Partner (Kantone, Gemeinden, Bund, usw.), die hohen Kosten und die schwierige Finanzlage vieler Kantone; zudem gibt es in dicht besiedelten Gebieten nur wenig Raum für bauliche Sanierungen wie Lärmschutzwände. Die Folge: Bei Ablauf der Frist Ende März 2002 sind erst gut 30 Prozent übermässig lärmiger Strassen saniert, bei zwei Dritteln ist dies noch nicht der Fall &amp;nbsp; das entspricht rund 1600 Kilometern mit zu erwartenden Kosten von rund 2,2 Milliarden Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK schlägt deshalb eine Fristverlängerung vor. Dabei ist nicht für alle Strassenkategorien die gleiche Verlängerung notwendig, wie die Analyse des Sanierungsstands zeigt. An Nationalstrassen sind streckenmässig weniger zusätzliche Sanierungen nötig als bei Haupt- und übrigen Strassen. Die Festsetzung neuer Fristen soll deshalb differenziert nach Strassenkategorien erfolgen: Bis 2007 für Nationalstrassen, bis 2012 für Haupt- und übrige Strassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verfahren straffen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seiner Vorlage schlägt das UVEK zudem vor, das Verfahren zur Lärmsanierung der Strassen zu straffen. Auf die Einreichung eines Sanierungsprogrammes und dessen Prüfung durch den Bund soll künftig verzichtet werden. Stattdessen werden neu direkt die Sanierungsprojekte von den zuständigen Bundesämtern (ASTRA, Bundesamt für Strassen, und BUWAL) geprüft. Damit entfallen aufwändige Mitteleinsätze für die Erstellung und Prüfung von Vorprojekten grösstenteils und die Kantone erhalten mehr Verantwortung für die Durchführung der Sanierungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Vereinfachung ist auf Grund der fünfzehnjährigen Erfahrung der Kantone mit Lärmsanierungen zweckmässig und stellt einen wichtigen Schritt dar im Hinblick auf die Aufgabenentflechtung zwischen Bund und den Kantonen. Demnach wird sich der Bund in einigen Jahren aus dem Vollzug der Lärmsanierungen bei der Kategorie “übrige Strassen” (alle Strassen abgesehen vom National- und übergeordneten Hauptstrassennetz) vollständig zurück ziehen und den Kantonen die Vollzugsverantwortung überlassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kosten: 1'380 Millionen Franken Bundesgelder, 820 Millionen von Kantonen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu wird zudem eine periodische Berichterstattungspflicht der Kantone an den Bund über den Verlauf der Sanierungsarbeiten auf dem gesamten Strassennetz eingeführt. Dies erlaubt dem Bund eine aktuelle Übersicht über die Lärmbelastungssituation der Bevölkerung und eine bessere und gezielte Information der Bevölkerung über den Stand der Sanierungs- und Schallschutzmassnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Umweltschutzgesetz und LSV sind die Kantone für den Vollzug der Lärmbekämpfung bei Strassen zuständig. An die Kosten der Lärmsanierungsmassnahmen erhalten sie aus Mineralölsteuermitteln zweck- und werkgebundene Bundesbeiträge; diese sind nach Strassenkategorie und Finanzkraft der Kantone abgestuft. Aufgrund der geltenden Beitragssätze beträgt der Anteil des Bundes an den verbleibenden Gesamtkosten von 2,2 Milliarden Franken voraussichtlich 1,38 Milliarden, jener der Kantone 820 Millionen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4448">
        <title>Erläuternder Bericht zur Vorlage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1578.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="4449">
        <title>Revision LSV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1579.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="4447">
        <title>Lärmbekämpfung in der Schweiz: Auf Strassen und Schienen bleibt noch viel zu tun</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/medien/presse/artikel/20020131/00561/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre le bruit: l’ensemble du réseau routier suisse doit être assaini d’ici à 2012</title>
      <teaser>Les délais impartis pour l’assainissement des routes trop bruyantes doivent être prolongés, jusqu’en 2007 pour les routes nationales, jusqu’en 2012 pour les routes principales et les autres routes. C’est ce qui est prévu dans le projet de révision d’ordonnance que le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) envoie en consultation. Les nouvelles dispositions simplifient en outre les procédures et introduisent des rapports périodiques sur l’avancement des travaux.</teaser>
      <lead>Les délais impartis pour l’assainissement des routes trop bruyantes doivent être prolongés, jusqu’en 2007 pour les routes nationales, jusqu’en 2012 pour les routes principales et les autres routes. C’est ce qui est prévu dans le projet de révision d’ordonnance que le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) envoie en consultation. Les nouvelles dispositions simplifient en outre les procédures et introduisent des rapports périodiques sur l’avancement des travaux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordonnance sur la protection contre le bruit (OPB) est entrée en vigueur en 1987. Elle dispose que les installations existantes qui sont à l’origine d’émissions sonores considérables seront assainies en l’espace de 15 ans. Si l’assainissement des installations de tir, par exemple, est presque achevé, les délais ne pourront pas être respectés dans le cas des routes. L’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) l’avait déjà annoncé à l’occasion d’une conférence de presse fin janvier. Les principales raisons de ces retards résident dans l’intervention de plusieurs partenaires (cantons, communes, Confédération, etc.), l’importance des coûts et les difficultés financières que connaissent de nombreux cantons. En outre, il n’existe que peu d’espace dans les zones densément peuplées pour des mesures de construction telles que les parois antibruit. Résultat: à l’échéance des délais, fin mars 2002, un peu plus de 30 pour cent seulement des routes trop bruyantes auront été assainies. Les travaux n’ont pas encore été accomplis sur deux tiers des tronçons concernés, soit quelque 1600 kilomètres. Les coûts restants sont estimés à environ 2,2 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DETEC propose par conséquent une prolongation des délais. Le temps requis pour achever les travaux n’est pas le même pour toutes les catégories de routes, comme l’a révélé une analyse de l’état actuel des assainissements. Sur les routes nationales, les besoins sont moindres par rapport aux routes principales et aux autres routes. La fixation de nouveaux délais sera donc différenciée: 2007 pour les premières, 2012 pour les autres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Simplification des procédures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son projet, le DETEC propose en outre de simplifier la procédure relative à l’assainissement des routes. Il est prévu de renoncer à l’avenir à l’établissement d’un programme d’assainissement et à son examen par la Confédération. On passe directement aux projets d’assainissement, qui sont soumis aux offices fédéraux compétents (Office fédéral des routes (OFROU) et OFEFP). Les frais importants découlant de l’élaboration et de l’examen des avant-projets seront ainsi économisés en grande partie et les cantons assumeront une plus grande part de responsabilité dans la réalisation des assainissements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette simplification se justifie du fait que les cantons ont aujourd’hui quinze ans d’expérience dans le domaine des assainissements en matière de bruit. Il s’agit en plus d’un pas important dans la perspective du désenchevêtrement des tâches entre les cantons et la Confédération. Cette dernière pourra ainsi, dans quelques années, se retirer complètement de l’exécution dans ce domaine pour la catégorie des «autres routes» (celles qui ne font pas partie du réseau des routes nationales et des routes principales importantes), pour en laisser l’entière responsabilité aux cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coût: 1,38 milliard de francs pour Confédération, 820 millions pour les cantons&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons seront désormais tenus de présenter à la Confédération à intervalles réguliers des rapports sur la progression des travaux d’assainissements sur l’ensemble du réseau routier. Les autorités fédérales connaîtront ainsi la situation actuelle de l’exposition au bruit de la population et pourront mieux informer le public sur l’avancement des travaux d’assainissement et des mesures d’isolation acoustique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vertu de la loi sur la protection de l’environnement et de l’OPB, la lutte contre le bruit émis par les routes relève des cantons, qui touchent, pour procéder aux assainissements, des subventions fédérales affectées à un but ou à un ouvrage donné; ces moyens proviennent de l’impôt sur les huiles minérales et leur montant dépend de la catégorie de routes et de la capacité financière du canton considéré. Avec les taux de subvention en vigueur, la part à payer par la Confédération sur les 2,2 milliards restants peut être estimée à 1,38 milliard de francs, celle des cantons à 820 millions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4446">
        <title>Projet de révision de l’OPB</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1577.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="4445">
        <title>Rapport explicatif sur le projet de révision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1576.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="4444">
        <title>La lutte contre le bruit en Suisse Route et rail: encore beaucoup à faire</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/medien/presse/artikel/20020131/00561/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta contro il rumore: risanamento dell'intera rete stradale svizzera entro il 2012</title>
      <teaser>I termini per il risanamento di strade eccessivamente rumorose devono essere prorogati, fino al 2007 per le strade nazionali e fino al 2012 per le strade principali e le rimanenti strade. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (ATEC) sottopone a consultazione il relativo progetto. Il progetto prevede lo snellimento delle procedure ed introduce la presentazione periodica di rapporti sullo stato di avanzamento dei risanamenti.</teaser>
      <lead>I termini per il risanamento di strade eccessivamente rumorose devono essere prorogati, fino al 2007 per le strade nazionali e fino al 2012 per le strade principali e le rimanenti strade. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (ATEC) sottopone a consultazione il relativo progetto. Il progetto prevede lo snellimento delle procedure ed introduce la presentazione periodica di rapporti sullo stato di avanzamento dei risanamenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 1987 è entrata in vigore l'ordinanza contro l'inquinamento fonico (OIF). In base all'OIF gli impianti esistenti troppo rumorosi dovevano essere risanati entro 15 anni. Mentre il risanamento dei poligoni di tiro è da considerare un successo, per quanto concerne le strade il termine non può essere rispettato. Lo ha comunicato l'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) in occasione di una conferenza stampa alla fine di gennaio: i principali motivi dei ritardi sono la partecipazione di diversi partner (Cantoni, Comuni, Confederazione ecc.), gli alti costi e la difficile situazione finanziaria di molti Cantoni; inoltre, in aree densamente abitate c'è poco spazio per risanamenti edili come le barriere fonoassorbenti. Il risultato: alla fine di marzo 2002, allo scadere del termine, è stato risanato poco più del 30 per cento delle strade troppo rumorose, mentre i rimanenti due terzi (circa 1600 chilometri per un costo stimato intorno ai 2,2 miliardi di franchi) non sono stati ancora risanati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pertanto l’ATEC propone una proroga dei termini. Come indica l'analisi dello stato di avanzamento dei risanamenti, la proroga non dovrà essere di pari durata per tutte le categorie di strade. I tratti di strade nazionali che richiedono dei risanamenti sono meno numerosi di quelli delle strade principali e delle altre strade. Pertanto s'intende effettuare una differenziazione in base alle categorie di strade: fino al 2007 per le strade nazionali e fino al 2012 per le strade principali e le altre strade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Snellire il procedimento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre l’ATEC propone di snellire il procedimento per il risanamento fonico delle strade. In futuro si rinuncerà alla presentazione di un programma di risanamento e al suo esame da parte della Confederazione. I progetti di risanamento saranno esaminati direttamente dagli Uffici federali competenti (USTRA, Ufficio federale delle strade e UFAFP). In tal modo si ridurrà in buona parte il dispendio di mezzi per l'allestimento e l'esame degli avanprogetti e si aumenterà al contempo la responsabilità dei Cantoni per l'esecuzione delle opere di risanamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce delle esperienze fatte dai Cantoni nel settore del risanamento fonico negli ultimi quindici anni, questa semplificazione è opportuna e costituisce un passo importante in direzione della nuova ripartizione dei compiti tra la Confederazione ed i Cantoni. Grazie ad essa in pochi anni la Confederazione si ritirerà completamente dall'esecuzione dei risanamenti fonici per la categoria ”altre strade” (tutte le strade esclusa la rete delle strade nazionali e delle maggiori strade principali) ed i Cantoni avranno la piena competenza esecutiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Costi: 1'380 milioni di franchi di contributi federali, 820 milioni di franchi a carico dei Cantoni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni saranno tenuti a presentare periodicamente alla Confederazione rapporti sullo stato di avanzamento delle opere di risanamento sull'intera rete stradale. La Confederazione disporrà così di un quadro aggiornato dell'inquinamento fonico cui è esposta la popolazione e potrà meglio informarla sullo stato di avanzamento delle misure di risanamento e di protezione acustica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base alla legge sulla protezione dell'ambiente ed all'OIF la competenza dell'attuazione della riduzione dell'inquinamento fonico per le strade è dei Cantoni. Per le spese derivanti dalle misure di riduzione dell'inquinamento fonico essi ricevono dalla Confederazione contributi a destinazione vincolata (finanziati con l'imposta sugli oli minerali); l'entità di tali contributi varia a seconda della categoria di strade e della capacità finanziaria dei Cantoni. In base alle aliquote di sussidio vigenti, alla copertura dei rimanenti costi complessivi di 2,2 miliardi la Confederazione contribuirà con 1,38 miliardi di franchi, mentre 820 milioni dovranno essere stanziati dai Cantoni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4442">
        <title>Rapporto esplicativo relativo al progetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1574.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="4443">
        <title>Revisione OIF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="4441">
        <title>Lotta contro il rumore in Svizzera: Su strade e rotaie resta ancora molto da fare</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/medien/presse/artikel/20020131/00561/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="171" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l´environnement, des forêts et du paysage (OFEFP)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell´ambiente, delle foreste e del paesaggio</name>
        <name lang="en">Swiss Agency for the Environment, Forests and Landscape SAEFL</name>
      </keyword>
      <keyword id="160" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="670" org-id="811">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="811">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
