<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23274" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Finanzielle Hilfe an Schweizer Touristen neu geregelt - Bundesrat setzt neue Verordnung per 1. Sept. 2002 in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Gewährung von Vorschüssen an Schweizer Touristen, die im Ausland in Not geraten, neu geregelt. Er hat eine neue, auf fünf Jahre befristete Verordnung über die finanzielle Hilfe an vorübergehend im Ausland weilende Schweizer Staatsangehörige auf den 1. September 2002 in Kraft gesetzt. Da sich die Verord-nung wie bisher nur auf die Bundesverfassung stützt, hat der Bundes-rat zugleich das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, einen Gesetzesentwurf auszuarbeiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnung legt fest, dass Schweizer Touristen, die im Ausland in Not geraten, neu einen Anspruch auf die Gewährung eines Vorschusses haben. Diese finanzielle Hilfe wird aber wie bisher nur als rückzahlbarer Vorschuss gewährt; Darlehen oder andere Arten von materieller Hilfe bleiben ausgeschlossen. Die Verordnung regelt klar und abschliessend, zu welchen Zwecken die Schweizer Vertretungen Vorschüsse auszahlen können: zur Finanzierung der Heimreise in die Schweiz, als Überbrück-ungshilfe bis zur Heimreise oder bis zur Beschaffung eigener Geldmittel sowie zur Übernahme von Spital- und Arztkosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorschüsse für Schweizer Touristen...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Auch wenn dank dem Ausbau der internationalen Geldüberweisungs-möglichkeiten immer weniger Schweizer Touristen in akute Geldnöte geraten, zahlen die Schweizer Vertretungen jährlich nach wie vor rund 100'000 Franken an Vorschüssen aus. Die Rückzahlungen erfolgen an die Sektion "Sozialhilfe für Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer" des Bundesamtes für Justiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... und Fürsorgeleistungen für Auslandschweizer&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Hauptaufgabe der Sektion ist die Unterstützung von Schweizer Staatsange-hörigen, die im Ausland wohnen oder sich seit mehr als drei Monaten im Ausland aufhalten und in Not geraten sind. Gestützt auf das Bundesgesetz über Fürsorgeleistungen an Auslandschweizer zahlt das BJ jährlich über sechs Millionen Franken aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aide financière pour les touristes suisses à l'étranger. Nouvelle réglementation - Le Conseil fédéral fixe au 1er septembre 2002 l'entrée en vigueur d'une nouvelle ordonnance</title>
      <lead>Le Conseil fédéral arrête une nouvelle réglementation de l'octroi d'avances aux touristes suisses qui tombent dans le besoin lors d'un voyage à l'étranger. Il a fixé au 1er septembre 2002 l'entrée en vigueur d'une ordonnance, dont la validité est limitée à cinq ans, sur l'aide financière aux ressortissants suisses séjournant temporairement à l'étranger. Comme l'ordonnance, à l'instar de celle qu'elle remplace, ne s'appuie que sur la Constitution fédérale, le Conseil fédéral a simultanément chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) d'élaborer un projet de loi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance prévoit que les touristes suisses tombant dans le besoin lors d'un séjour à l'étranger peuvent désormais exiger qu'une avance leur soit versée. Toutefois, cette aide financière ne peut être accordée que sous la forme d'une avance remboursable; des prêts ou d'autres formes d'aide matérielle restent exclus. L'ordonnance définit de manière claire et exhaustive à quelles fins les représentations suisses à l'étranger peuvent verser de telles avances: pour payer le voyage de retour en Suisse, pour assurer transitoirement l'entretien du requérant jusqu'à ce qu'il rentre en Suisse ou qu'il se procure de l'argent par ses propres moyens, ou encore pour couvrir des frais d'hospitalisation et de médecin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avances pour des touristes suisses ...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Si grâce au développement des possibilités de transférer de l'argent d'un pays à l'autre, les touristes suisses sont toujours moins nombreux à se retrouver à court de moyens de paiement à l'étranger, les représentations suisses continuent cependant de verser chaque année près de 100'000 francs d'avances. Celles-ci doivent être remboursées à la section "assistance des Suisses de l'étranger" près l'Office fédéral de la justice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... et assistance pour les Suisses de l'étranger&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La principale tâche de ladite section est d'apporter son soutien aux ressortissants suisses résidant à l'étranger ou y séjournant depuis plus de trois mois et qui sont tombés dans le besoin. Chaque année, sur la base de la loi fédérale sur l'assistance des Suisses de l'étranger, l'Office fédéral de la justice consacre plus de 6 millions de francs à de telles aides.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo disciplinamento dell'aiuto finanziario a turisti svizzeri - Il Consiglio federale pone in vigore con effetto al 1° settembre 2002 la nuova ordinanza</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha rivisto il disciplinamento della concessione di anticipi a turisti svizzeri che si trovano in situazione di bisogno durante un viaggio all'estero. Ha posto in vigore con effetto al 1° settembre 2002 la nuova ordinanza sull'aiuto finanziario agli Svizzeri in soggiorno temporaneo all'estero. La durata di validità dell'ordinanza è limitata a cinque anni. Dato che l'ordinanza si basa tuttora unicamente sulla Costituzione federale, il Consiglio federale ha nel contempo incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di elaborare un progetto di legge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza stabilisce che i turisti svizzeri che si trovano in situazione di bisogno durante un viaggio all'estero hanno ora un diritto alla concessione di un anticipo. Questo aiuto finanziario viene tuttavia concesso - come era il caso sinora - con l'obbligo rimborsarlo; sono esclusi i prestiti o altri tipi di aiuto materiale. L'ordinanza disciplina in modo chiaro ed esaustivo gli scopi per i quali le rappresentanze svizzere possono versare gli anticipi: per il finanziamento del rimpatrio in Svizzera, come aiuto indispensabile fino al rimpatrio o fino all'ottenimento di mezzi propri nonché per il sostegno delle spese ospedaliere e mediche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anticipi per turisti svizzeri...&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Benché grazie all'ampliamento delle possibilità di trasferimento internazionale di denaro vi siano sempre meno turisti svizzeri che si trovano in situazione di bisogno, le rappresentanze svizzere versano tuttora annualmente all'incirca 100'000 franchi sotto forma di anticipi. I rimborsi sono effettuati alla Sezione "Aiuto sociale degli Svizzeri all'estero" dell'Ufficio federale di giustizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;... e prestazioni assistenziali agli Svizzeri all'estero&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Compito principale della Sezione è il sostegno di cittadini svizzeri, domiciliati all'estero o che si trovano da oltre tre mesi all'estero e che sono in uno stato di bisogno. In virtù della legge federale su prestazioni assistenziali agli Svizzeri all'estero, l'UFG versa annualmente oltre sei milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
