<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz ist kein Hauptziel des internationalen Terrors - Lageeinschätzung nach dem 11. September 2001: Bericht des Bundesrates an das Parlament</title>
      <lead>Die Wahrscheinlichkeit, dass die Schweiz und Schweizer Personen ein primäres Ziel terroristischer Akte werden, ist derzeit gering. Es lässt sich aber nicht ausschliessen, dass die Schweiz angesichts der Potenziale terroristischer Organisationen 
von Terrorakten betroffen sein könnte und wie bereits in der Vergangenheit weiterhin als logistischer Rückzugsraum benützt wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zu diesem Schluss kommt der Bericht "Lage- und Gefährdungsanalyse Schweiz nach den Terroranschlägen vom 11. September 2001" des Bundesrates zuhanden des Parlaments. Verschiedene parlamentarische Vorstösse hatten eine solchen Bericht gefordert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gewaltextremistische und terroristische Gruppen beschaffen immer wieder finanzielle Mittel in der Schweiz oder führen von hier aus logistische Vorbereitungen durch. Aktivitäten solcher Gruppen in der Schweiz - zum Beispiel Geldsammelaktionen - können nicht nur die innere Sicherheit unseres Landes beeinträchtigen, sondern auch indirekt zu politischem Druck durch Staaten führen, die in direktem Konflikt mit entsprechenden Organisationen stehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hoch entwickelte und international stark vernetzte Volkswirtschaften bieten aber nicht nur gewaltextremistischen Gruppen, sondern auch kriminellen Organisationen Entfaltungsmöglichkeiten. Die so genannte Organisierte Kriminalität (OK) ist vor allem im Drogen-, Menschen- und Waffenhandel aktiv und bedient sich dabei der Korruption, Erpressung sowie der Geldwäscherei. Obschon keine Erkenntnisse vorliegen, wonach das organisierte Verbrechen in grösserem Umfang Politik und Wirtschaft beeinflusst, wurden vereinzelt Aktivitäten krimineller Organisationen festgestellt. Diese zielen darauf ab, die Vorzüge unseres Wirtschafts- und Finanzplatzes auszunutzen. Bedenklich sind vor allem mögliche Querverbindungen zwischen der Organisierten Kriminalität und terroristischen Gruppierungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bereits ergriffene und geplante Massnahmen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Durch die Ereignisse vom 11. September 2001 wurden bereits zuvor erkannte gesetzliche Lücken bei der präventiven Informationsbeschaffung und -bearbeitung noch deutlicher. Eine dieser Lücken hat der Bundesrat bereits im November 2001 behoben, indem er gleichzeitig mit dem Verbot der Organisation Al Qaïda die Auskunftspflichten von Behörden und Organisationen, die öffentliche Aufgaben erfüllen, erweiterte und ihnen ein Melderecht gegenüber dem Bundesamt für Polizei (BAP) einräumte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Bereich der polizeilichen und sicherheitsdienstlichen Zusammenarbeit ist die Schweiz zwar seit langem sehr gut in die internationalen Zusammenarbeitsformen eingebunden. Insgesamt müssen aber die nachrichtendienstlichen und polizeilichen Mittel und ihre Fähigkeiten zur Bekämpfung der zunehmenden weltweiten Bedrohungen durch Terrorismus und Organisierte Kriminalität verbessert werden. Dies dauert jedoch eine gewisse Zeit und sollte deshalb rasch an die Hand genommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Bundesamt für Polizei, T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse n'est pas une cible première du terrorisme international - Appréciation de la situation suite aux événements du 11 septembre 2001: rapport du Conseil fédéral à l'intention du Parlement</title>
      <lead>La probabilité que la Suisse ou des ressortissants suisses ne deviennent les cibles premières d'actes terroristes est à l'heure actuelle relativement faible. Au vu du potentiel des organisations terroristes, il n'est toutefois pas exclu que la Suisse puisse être touchée par des actes de terreur et qu'elle continue d'être utilisée comme base de repli logistique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Telle est en substance la conclusion du rapport du Conseil fédéral à l'intention des Chambres fédérales, intitulé "Analyse de la situation et des menaces pour la Suisse après les attentats terroristes du 11 septembre 2001" et rédigé en réponse à plusieurs interventions parlementaires.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Régulièrement, des groupes extrémistes violents et des mouvements terroristes se procurent des moyens financiers en Suisse ou utilisent notre pays à des fins logistiques pour la préparation d'opérations. Les activités déployées par de telles organisations sur notre territoire (par ex. collectes de fonds) sont non seulement susceptibles de compromettre la sécurité intérieure de la Suisse, mais elles peuvent aussi exposer indirectement notre pays à la pression politique des Etats qui sont en conflit direct avec les mouvements concernés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les pays économiquement les plus avancés, qui se caractérisent par leurs nombreuses relations internationales, offrent de larges possibilités d'action aux groupes extrémistes violents, mais aussi aux organisations criminelles. Le crime organisé est notamment actif dans le trafic de drogue, la traite d'êtres humains et le trafic d'armes. Parmi ses méthodes de travail, on compte la corruption, l'extorsion et le blanchiment d'argent. Bien que rien ne permette de penser que le crime organisé a infiltré la sphère politique ou économique, des activités isolées d'organisations criminelles ont pu être constatées. Il s'agit pour ces organisations de tirer profit des avantages de la place économique et financière suisse.L'éventualité de connexions entre le crime organisé et les groupes terroristes est particulièrement inquiétante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures déjà prises ou en voie de l'être&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les attentats du 11 septembre 2001ont mis en évidence, de manière encore plus nette, des vides juridiques décelés antérieurement au niveau de la recherche et du traitement d'informations à titre préventif.En novembre 2001 déjà, le Conseil fédéral a comblé l'une de ces lacunes en décrétant simultanément l'interdiction de l'organisation Al-Qaïda et l'extension du devoir de renseigner imposé aux autorités et aux organisations qui accomplissent des tâches officielles et qui, désormais, ont le droit de communiquer des informations à l'Office fédéral de la police (OFP).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En matière de collaboration des services de police et de sécurité, la Suisse jouit depuis longtemps d'une excellente intégration dans les diverses formes de coopération internationale. Dans l'ensemble, il convient cependant de renforcer les moyens des services de renseignements et de la police ainsi que d'améliorer leurs instruments de lutte contre les menaces croissantes que le terrorisme et le crime organisé font peser sur le monde entier; il s'agit toutefois d'un processus de longue haleine, qu'il importe d'entamer rapidement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Office fédéral de la police , T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera non è un obiettivo principale del terrorismo internazionale - Valutazione della situazione dopo l'11 settembre 2001: rapporto del Consiglio federale al Parlamento</title>
      <lead>Le probabilità che la Svizzera e cittadini svizzeri diventino un obiettivo primario di attacchi terroristici sono attualmente minime. Visto il potenziale di tali organizzazioni non si può tuttavia escludere che la Svizzera possa essere colpita da atti terroristici o che continui ad essere usata, come fu già il caso in passato, come luogo di ripiegamento logistico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sono queste le conclusioni del rapporto "Analisi della situazione e dei rischi per la Svizzera dopo gli attacchi terroristici dell'11 settembre 2001" presentato dal Consiglio federale al Parlamento. Diversi interventi parlamentari avevano chiesto un siffatto rapporto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gruppi estremistici e terroristici si procurano di continuo mezzi finanziari in Svizzera o effettuano preparativi logistici dal nostro paese. Le attività di tali gruppi in Svizzera - ad esempio la raccolta di fondi - non solo possono danneggiare la sicurezza interna del nostro paese, ma anche portare indirettamente a pressioni politiche da parte di Stati che sono direttamente coinvolti in conflitti con tali organizzazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oltre ai gruppi estremistici, le economie nazionali altamente sviluppate e collegate tra di loro offrono possibilità di agire anche a organizzazioni criminali. Le attività principali della cosiddetta criminalità organizzata (CO) sono il traffico di stupefacenti, di armi e la tratta di esseri umani e a questo scopo essa fa uso della corruzione, del ricatto e del riciclaggio di denaro. Anche se non vi sono indicazioni per il sussistere in Svizzera di influssi rilevanti da parte della criminalità organizzata su economia e politica, si sono potute accertare singole attività di organizzazioni criminali. Queste mirano ad approfittare dei vantaggi della nostra piazza finanziaria ed economica. Sono motivo di preoccupazione soprattutto possibili collegamenti trasversali tra CO e gruppi terroristici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure già adottate o in fase di pianificazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gli avvenimenti dell'11 settembre 2001 hanno accentuato le lacune legislative, già rilevate precedentemente, per quanto riguarda la ricerca di informazioni a scopo preventivo e il loro trattamento. Nel novembre 2001 il Consiglio federale ha vietato l'organizzazione terroristica Al Qaïda, estendendo l'obbligo legale d'informazione di autorità e organizzazioni con compiti pubblici e introducendo il diritto di comunicazione nei confronti dell'Ufficio federale di polizia (UFP).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Benché la Svizzera sia da tempo ben integrata nelle strutture internazionali di collaborazione in materia di polizia e di sicurezza, occorre tuttavia migliorare sia i mezzi del servizio di informazioni e della polizia sia le competenze nella lotta contro i crescenti rischi a livello mondiale dovuti al terrorismo e alla criminalità organizzata; queste misure hanno bisogno di un certo tempo e quindi dovrebbero essere attuate rapidamente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Siegfried Bühler, Ufficio federale di polizia , T +41 31 322 36 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
