<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23357" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-06-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>US-Justizminister John Ashcroft trifft Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold - Zusammenarbeit bei der Terrorismusbekämpfung zwischen den USA und der Schweiz auf hohem Niveau</title>
      <lead>Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold hat am Mittwoch US-Justizminister John Ashcroft zu einem Arbeitsbesuch im Bundeshaus empfangen. Die Gespräche, welche mit dem Besuch von Bundesrätin Metzler in den USA begonnen wurden, hatten das Ziel, weitere Fortschritte auf dem Gebiet der Bekämpfung des Terrorismus zu erreichen und Fragen in Zusammenhang mit der Migration zu klären.</lead>
      <text link="no">Beide Seiten werteten die Zusammenarbeit als sehr effizient und betonten die ausgezeichneten gegenseitigen Beziehungen. Der amerikanische Justizminister lobte die Kooperation im Fall des kürzlich in den USA verhafteten mutmasslichen Terroristen Padilla.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; John Ashcroft betonte: "Amerika ist ein sichereres Land, weil die Schweiz eng mit ihr zusammen arbeitet." Die auch auf operationeller Ebene geführten Gespräche zeigten Fortschritte beim Austausch von Informationen auf dem Gebiet der Polizeizusammenarbeit und der Arbeit der Ermittlungsbehörden, erklärte Ashcroft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrätin Ruth Metzler wertete den Besuch als sehr positiv und nützlich: "Die Gespräche mit Minister John Ashcroft fanden in einer sehr offenen und freundschaftlichen Atmosphäre statt." Nach der Pressekonferenz im Bundeshaus überraschte die Schweizer Justizministerin ihren amerikanischen Kollegen mit einem kurzen Rundflug in die Berner- und Walliser-Alpen.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le ministre américain de la Justice John Ashcroft rencontre la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold - Collaboration de haut niveau entre la Suisse et les Etats-Unis d'Amérique dans la lutte contre le terrorisme</title>
      <lead>La conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold a reçu, mercredi, au Palais fédéral, le ministre américain de la Justice John Ashcroft, pour une visite de travail. L'objectif des discussions, qui avaient débuté lors de la visite de la conseillère fédérale Metzler aux Etats-Unis, était de faire progresser la lutte contre le terrorisme et d'éclaircir diverses questions liées à la migration.</lead>
      <text link="no">Les deux homologues ont qualifié la coopération de très efficace et ils ont souligné l'excellence des relations bilatérales. Le ministre américain de la Justice s'est félicité de la collaboration qui a permis la récente arrestation aux Etats-Unis du terroriste présumé Padilla.John Ashcroft a relevé que "l'Amérique est un pays sûr, parce que la Suisse collabore étroitement avec elle". Les discussions menées à l'échelon opérationnel ont également indiqué des progrès dans l'échange d'informations au niveau de la coopération policière et du travail des autorités chargées des enquêtes, a déclaré le ministre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conseillère fédérale Ruth Metzler a, pour sa part, qualifié cette visite d'extrêmement utile et positive: "les entretiens avec le ministre John Ashcroft se sont déroulés dans une atmosphère très ouverte et amicale". A l'issue de la conférence de presse au Palais fédéral, la ministre suisse de la Justice a réservé une surprise à son collègue américain, sous la forme d'un bref survol des Alpes bernoises et valaisannes.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro tra il ministro americano della giustizia John Ashcroft e la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold - Collaborazione ad alto livello tra gli Stati Uniti e la Svizzera nella lotta al terrorismo</title>
      <lead>La consigliera federale Ruth Metzler-Arnold ha ricevuto mercoledí a Palazzo federale il ministro americano della giustizia John Ashcroft per una visita di lavoro. Iniziatisi con la visita di Ruth Metzler negli Stati Uniti, i colloqui hanno lo scopo di compiere nuovi progressi nella lotta al terrorismo e di chiarire questioni relative alla migrazione.</lead>
      <text link="no">Entrambe le parti hanno definito efficiente la collaborazione e lodato le eccellenti relazioni bilaterali. Il ministro americano della giustizia ha fatto l'elogio della cooperazione nel recente caso del sospettato terrorista Padilla, arrestato in America.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; John Ashcroft ha affermato: "L'America è un paese sicuro poiché la Svizzera collabora strettamente con essa". Anche i colloqui concernenti gli aspetti operativi hanno messo in risalto i progressi nello scambio d'informazioni in materia di polizia, ha dichiarato Ashcroft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consigliera federale Ruth Metzler ha giudicato la visita molto positiva e utile: "I colloqui con il ministro John Ashcroft si sono svolti in un'atmosfera aperta e amichevole". Dopo la conferenza stampa tenutasi a Palazzo federale il ministro svizzero della giustizia ha condotto il suo collega americano ha fare un giro in elicottero sopra le alpi bernesi e vallesane.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
