<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23393" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Opfer von Verkehrsunfällen werden besser geschützt</title>
      <lead>Wer im Ausland Opfer eines Verkehrsunfalls wird, soll die Schadenersatzansprüche gegen den ausländischen Haftpflichtversicherer im Inland geltend machen können. Diese Erleichterung ist der Hauptzweck der so genannten Besucherschutz-Richtlinie, welche die Europäische Union bis zum 20. Januar 2003 einführen wird. Die Schweiz übernimmt ihrerseits den Inhalt der Richtlinie in ihr nationales Recht. Der Bundesrat hat die entsprechende Botschaft zuhanden des Parlaments verabschiedet.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz übernimmt den Inhalt der vierten EG-Richtlinie zur Motorfahrzeug-Haftpflichtversicherung - die so genannte Besucherschutz-Richtlinie - indem sie das Strassenverkehrsgesetz (SVG) sowie das Aufsichtsgesetz (VAG) anpasst. Die vorliegenden Entwürfe zur Änderung von SVG und VAG verbessern den Schutz eines im Ausland verunfallten Schweizer Verkehrsopfers gleich in mehrerer Hinsicht:&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die vom Nationalen Versicherungsbüro betriebene Auskunftsstelle hilft der geschädigten Person, die Ersatzansprüche bei der richtigen Stelle geltend zu machen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die geschädigten Personen müssen die Schadenersatzansprüche nicht mehr beim ausländischen Versicherer geltend machen. Sie können dies beim Schadenregulierungs-beauftragten tun, den die Versicherung in der Schweiz benannt hat. Dieser muss die Schadenersatzansprüche innert dreier Monate erfüllen oder eine substanzielle Stellungnahme abgeben. Tut er dies nicht oder hat der ausländische Versicherer keinen Schadenregulierungsbeauftragten in der Schweiz ernannt, kann der Geschädigte die Entschädigungsstelle des Nationalen Garantiefonds anrufen.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Volle Wirkung erhält die Übernahme aber erst, wenn die EWR-Staaten die analogen Bestimmungen auch gegenüber der Schweiz anwenden. Die Schweiz wird deshalb alle EWR-Staaten um Gegenrecht ersuchen, sobald die Vorlage vom Parlament genehmigt worden ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit den Gesetzesänderungen werden die Schutzrechte des Besucher-schutzes auch auf reine Inlandfälle ausgedehnt: Ein Unfallopfer hat nun in jedem Fall Anspruch darauf, dass der Versicherer des verursachenden Fahrzeugs seinen Schadenersatzanspruch binnen drei Monaten reguliert. Tut er dies nicht, kann der Geschädigte die Entschädigungsstelle anrufen.</text>
      <contact>Bundesamt für Privatversicherungen, T +41 31 325 01 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une meilleure protection pour les victimes d'accidents de la circulation</title>
      <lead>La victime d'un accident de la circulation survenu à l'étranger pourra faire valoir sa demande d'indemnisation à l'encontre de l'assureur étranger dans son propre pays. Cette nouveauté, principal but visé par la 4ème directive sur l'assurance automobile (dite "directive sur la protection des visiteurs"), entrera en vigueur dans la Communauté européenne le 20 janvier 2003. Pour sa part, la Suisse reprend le contenu de cette directive dans son droit interne sur une base unilatérale. Le Conseil fédéral a adopté le message y relatif à l'attention du Parlement.</lead>
      <text link="no">La Suisse reprend le contenu de la 4ème directive de la CE sur l'assurance automobile (dite "directive sur la protection des visiteurs") en adaptant les lois sur la circulation routière (LCA) et sur la surveillance des assurances (LSA). Le présent projet de modification de la LCA et de la LSA renforce, à plusieurs égards, la protection des victimes d'accidents de la circulation survenus à l'étranger:&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'organisme d'information, exploité par le Bureau national d'assurance, oriente les personnes lésées afin qu'elles puissent adresser leur demande d'indemnisation à la bonne personne.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les personnes lésées ne doivent plus nécessairement adresser leurs demandes d'indemnisation à l'assureur situé à l'étranger, mais peuvent s'adresser directement à un représentant chargé de régler les sinistres en Suisse, qui est nommé par cet assureur. Celui-ci ou son représentant doit réagir à une demande d'indemnisation dans les trois mois, soit en présentant une offre d'indemnisation, soit en fournissant une réponse motivée dans les cas qui ne peuvent être réglés immédiatement. Si ce délai n'est pas respecté ou si l'assureur n'a pas nommé de représentant, la personne lésée peut adresser sa demande d'indemnisation à l'organisme d'indemnisation, exploité par le Fonds national de garantie.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Les dispositions ainsi reprises ne déploieront toutefois leurs effets que lorsque les Etats de l'EEE appliqueront ces mêmes dispositions envers la Suisse également. C'est pourquoi, après l'adoption du projet de modification par le Parlement, la Suisse tentera d'obtenir la réciprocité de la part des Etats de l'EEE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces modifications législatives profiteront cependant aussi aux personnes lésées domiciliées en Suisse lorsque l'accident est causé en Suisse par un véhicule assuré en Suisse. Cela signifie notamment que la personne lésée a désormais en tous les cas le droit d'obtenir dans les trois mois soit le règlement du sinistre, soit une réponse motivée, lorsque le règlement immédiat n'est pas possible. Si ce délai n'est pas respecté, la personne lésée peut s'adresser à l'organisme d'indemnisation.</text>
      <contact>Office fédéral des assurances privées (OFAP), Service d'information, T +41 31 325 01 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliora la protezione delle vittime di incidenti della circolazione</title>
      <lead>Chi è vittima di un incidente della circolazione all'estero deve poter far valere nel proprio Paese le pretese di risarcimento dei danni nei confronti degli assicuratori di responsabilità civile esteri. Questa innovazione costituisce lo scopo principale della cosiddetta direttiva sulla protezione dei visitatori e sarà introdotta dall'Unione europea entro il 20 gennaio 2003. Dal canto suo, la Svizzera riprende il contenuto di questa direttiva nel proprio diritto interno. Il Consiglio federale ha licenziato il relativo messaggio all'attenzione del Parlamento.</lead>
      <text link="no">La Svizzera riprende il contenuto della quarta direttiva CE sull'assicurazio-ne autoveicoli - la cosiddetta direttiva sulla protezione dei visitatori - adeguando la legge sulla circolazione stradale (LCStr) e la legge sulla sorveglianza degli assicuratori (LSA). I presenti disegni di modifica della LCStr e della LSA migliorano sotto diversi aspetti la protezione delle vittime svizzere di incidenti della circolazione all'estero:&lt;br /&gt; &amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;il centro d'informazione, gestito dall'Ufficio nazionale di assicurazione, aiuta le persone lese a far valere presso l'organismo giusto le pretese d'indennizzo;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le persone lese non devono piú far valere le pretese di risarcimento dei danni presso un assicuratore all'estero: infatti, per la liquidazione dei sinistri possono rivolgersi a un mandatario che l'assicuratore ha designato in Svizzera. Il mandatario deve soddisfare entro tre mesi le pretese di risarcimento dei danni oppure fornire una risposta sostanziale. Se non lo fa oppure se l'assicuratore estero non ha designato in Svizzera nessun mandatario per la liquidazione dei sinistri, la persona lesa può rivolgersi all'organo d'indennizzo del Fondo nazionale di garanzia.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Le disposizioni cosí riprese avranno tuttavia pieno effetto soltanto quando gli Stati dello Spazio economico europeo (SEE) applicheranno tali disposizioni anche nei confronti della Svizzera. Di conseguenza, non appena il Parlamento avrà approvato i progetti, la Svizzera chiederà la reciprocità a tutti gli Stati SEE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie alle presenti modifiche di legge, i diritti in materia di protezione di cui godono i visitatori saranno estesi anche ai casi meramente nazionali: la vittima di un incidente ha ora in ogni caso il diritto di pretendere che l'assicuratore liquidi entro tre mesi le pretese di risarcimento dei danni. Altrimenti, la parte lesa può rivolgersi all'organo d'indennizzo.</text>
      <contact>Ufficio federale delle assicurazioni private (UFAP), Servizio d'informazione, T +41 31 325 01 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
