<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23395" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz baut die Polizeikooperation mit der EU aus</title>
      <lead>Die Schweiz und das Europäische Polizeiamt (Europol) wollen bei der Bekämpfung der organisierten Kriminalität und des internationalen Terrorismus zusammenarbeiten. Der Bundesrat hat heute einem entsprechenden Abkommen zugestimmt. Dieses ermöglicht den Informationsaustausch für bestimmte Deliktskategorien und erlaubt die Stationierung von Polizeiverbindungsbeamten.</lead>
      <text link="no">Die Überprüfung des Systems der inneren Sicherheit in der Schweiz (Projekt USIS) hat aufgezeigt, dass unter anderem bei der internationalen Polizeikooperation Lücken bestehen. Aus diesem Grund will der Bundesrat die vertiefte Polizeizusammenarbeit mit verschiedenen Staaten und internationalen Organisationen vorantreiben. Das Kooperationsabkommen mit Europol stellt einen wichtigen Schritt für die bessere Einbettung der Schweiz im europäischen Sicherheitsraum dar.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das europäische Polizeiamt "Europol" wurde von der Europäischen Union im Verlauf der 1990er Jahre errichtet, um rascher und wirksamer auf die wachsende transnationale, organisierte Kriminalität und den internationalen Terrorismus reagieren zu können. Mit Europol soll die polizeiliche Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedstaaten der EU im europäischen Sicherheitsraum verbessert werden. Europol will darüber hinaus mit ausgewählten Drittstaaten - wie der Schweiz - Kooperationsabkommen abschliessen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Kooperationsabkommen zwischen der Schweiz und Europol regelt den Austausch von Informationen bei der Verfolgung bestimmter Deliktsarten (unter anderen internationaler Terrorismus, illegaler Drogenhandel, Menschenhandel, Schlepperwesen, Kinderpornographie), hinter denen eine kriminelle Organisation vermutet wird. Darüber hinaus ist der Informationsaustausch im Bereich der Geldwäscherei möglich, sofern diese im Zusammenhang mit den genannten Delikten steht.&lt;br /&gt; Neben dem Informationsaustausch sieht das Abkommen die gegenseitige Stationierung von Polizeiverbindungsbeamtinnen und -beamten vor. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Kooperationsabkommen mit Europol ist nicht zu verwechseln mit dem Beitritt zu "Schengen": Während es bei der Zusammenarbeit mit Europol um einen beschränkten Informationsaustausch geht, bewirkt das Schengener Durchführungsübereinkommen eine Verbesserung der grenzpolizeilichen Zusammenarbeit. Es bildet die Grundlage für die Errichtung des Datenverbundsystems SIS (Schengener Informationssystems), in dem europaweit Informationen zu tatverdächtigen oder vermissten Personen ausgetauscht werden. Europol bietet darauf ebenso wenig Zugriff wie die bilateralen Polizeikooperationsabkommen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Kooperationsabkommen mit Europol kann unterzeichnet werden, sobald der Rat der EU-Justiz- und -Innenminister seine Zustimmung erteilt hat. Anschliessend soll dem Parlament eine Botschaft zum Abkommen vorgelegt werden.</text>
      <contact>Christoph Pappa, Diplomatischer Berater, T +41 79 292 42 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse développe sa coopération policière avec l'UE</title>
      <lead>La Suisse et l'Office européen de police (Europol) souhaitent collaborer dans la lutte contre la criminalité organisée et le terrorisme international. Aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé la teneur d'un accord en ce sens. Celui-ci autorise l'échange d'informations dans le cadre de la poursuite de certaines catégories d'infractions et permet le stationnement d'officiers de liaison à l'étranger.</lead>
      <text link="no">Le réexamen du Système de sécurité intérieure de la Suisse (projet USIS) a notamment mis en évidence des lacunes dans le secteur de la coopération policière internationale. De ce fait, le Conseil fédéral entend poursuivre le développement de sa collaboration policière avec divers Etats et organisations internationales. L'accord de coopération avec Europol constitue une étape importante du renforcement de l'intégration de la Suisse dans l'Espace européen de sécurité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Office européen de police Europol a été mis sur pied au cours des années nonante par l'Union européenne, afin de permettre une réaction à la fois plus rapide et plus efficace aux méfaits croissants de la criminalité transnationale organisée et du terrorisme international. Europol, dont la mission consiste à renforcer la collaboration policière des Etats membres de l'UE au sein de l'Espace européen de sécurité, entend également conclure des accords de coopération avec un certain nombre d'Etats tiers, dont la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accord de coopération entre la Suisse et Europol régit l'échange d'informations dans le cadre de la poursuite de certaines catégories d'infractions (tels le terrorisme international, le trafic de drogue, la traite d'êtres humains, les réseaux de passeurs, la pornographie enfantine, notamment), dont on présume qu'elles sont le fait d'une organisation criminelle. Des informations relatives au blanchiment d'argent peuvent également être échangées dans la mesure où ce délit est en rapport avec les infractions mentionnées ci-dessus.&lt;br /&gt; Outre l'échange d'informations, l'accord prévoit également, sur une base de réciprocité, le stationnement à l'étranger d'officiers de liaison.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il convient cependant de ne pas confondre cet accord de coopération avec Europol avec une adhésion à "Schengen". Alors que la collaboration avec Europol concerne un échange d'informations limité, la Convention d'application de l'Accord de Schengen vise à renforcer la coopération policière aux frontières. Cette convention constitue le fondement de la mise en place du système commun d'exploitation de données SIS (Système d'information Schengen), qui doit permettre l'échange, à l'échelle européenne, d'informations relatives à des auteurs présumés d'infractions ou à des personnes disparues. Europol n'offre pas davantage accès à ce système que les accords bilatéraux de coopération policière.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accord de coopération avec Europol pourra être signé dès que le Conseil des ministres européens de la Justice et des Affaires intérieures aura donné son feu vert. Le message concernant cet accord sera ensuite transmis au Parlement.</text>
      <contact>Christoph Pappa, Conseiller diplomatique, T +41 79 292 42 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera estende la cooperazione con l'UE in materia di polizia</title>
      <lead>La Svizzera e l'Ufficio europeo di polizia (Europol) intendono cooperare nella lotta contro la criminalità organizzata e il terrorismo internazionale. Il Consiglio federale ha approvato oggi il pertinente accordo. Esso consente lo scambio d'informazioni per determinate categorie di reati e il distaccamento di agenti di collegamento.</lead>
      <text link="no">L'Esame del sistema di sicurezza interna della Svizzera (USIS) ha rivelato, fra l'altro, le lacune esistenti nell'ambito della cooperazione internazionale in materia di polizia. Per tale motivo il Consiglio federale intende continuare ad approfondire la collaborazione nel settore della polizia con diversi Stati e con diverse organizzazioni internazionali. L'accordo di cooperazione con Europol costituisce in tal senso un passo importante per una miglior integrazione della Svizzera nello spazio di sicurezza europeo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Ufficio europeo di polizia (Europol) è stato istituito dall'Unione Europea nel corso degli anni Novanta con lo scopo di reagire in modo piú rapido ed efficace contro la crescente criminalità organizzata transnazionale e il terrorismo internazionale. Europol persegue lo scopo di migliorare la collaborazione in materia di polizia tra gli Stati membri dell'UE nell'interno dello spazio di sicurezza europeo e di concludere accordi di cooperazione con determinati Stati terzi, quali ad esempio la Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accordo di cooperazione regola lo scambio di informazioni concernenti determinate categorie di reati (tra l'altro, terrorismo internazionale, traffico illecito di stupefacenti, tratta di esseri umani, passatori, pornografia infantile) imputabili a organizzazioni criminali. È consentito anche lo scambio di informazioni relative a riciclaggio di denaro, se è legato ai reati anzidetti. L'accordo rende inoltre possibile il distaccamento reciproco di agenti di collegamento. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accordo di cooperazione con Europol non va confuso con l'adesione a "Schengen": la collaborazione con Europol disciplina lo scambio limitato di informazioni, mentre la Convenzione di Schengen mira a migliorare la collaborazione in materia di polizia di frontiera. La Convenzione di Schengen è la base per l'istituzione della banca dati SIS (Sistema d'informazione Schengen) usata per scambiare a livello europeo informazioni su persone scomparse o presunti autori di reati. Né Europol né gli accordi bilaterali di collaborazione in materia di polizia permettono l'accesso al SIS.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accordo di cooperazione con Europol può essere firmato non appena il Consiglio dei ministri di giustizia e degli affari interni dell'UE ha dato la sua approvazione. Successivamente occorrerà presentare al Parlamento un messaggio relativo all'accordo.</text>
      <contact>Christoph Pappa, Consigliere diplomatico, T +41 79 292 42 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
