<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23407" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Bundesgesetz über Ausländerinnen und Ausländer - Bundesrat verabschiedet Botschaft und Entwurf des neuen Gesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Freitag die Botschaft und den Entwurf für ein neues Bundesgesetz über die Ausländerinnen und Ausländer (AuG) verabschiedet. Es regelt insbesondere die Zulassung und den Aufenthalt von erwerbstätigen und nicht erwerbstätigen Ausländerinnen und Ausländern ausserhalb des EU- und EFTA-Raums, die nicht zum Asylbereich gehören. Erstmals werden auch die Grundsätze und Ziele der Integration von Ausländerinnen und Ausländern bezeichnet und entsprechende Koordinationsinstrumente geschaffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gesetzesentwurf sieht einerseits Verbesserungen und administrative Erleichterungen für die dauerhaft in der Schweiz lebenden Ausländerinnen und Ausländer vor. Andererseits wird die Zulassung zur Erwerbstätigkeit von Personen ausserhalb der EU und der EFTA-Staaten detailliert geregelt. Die Instrumente zur Durchsetzung des Ausländerrechts werden verstärkt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schaffung des neuen Ausländergesetzes ist ein weiteres zentrales Element der Migrationspolitik des Bundesrats. Der Ausländerbereich wird nun umfassend auf Gesetzesstufe (bisher hauptsächlich in Verordnungen des Bundesrats) geregelt. Dadurch wird das Parlament bei der Festlegung der Ausländerpolitik direkt mit einbezogen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Gesetzesentwurf enthält drei zentrale Elemente:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zulassungssystem&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Zulassung von Angehörigen der EU- und EFTA-Mitgliedstaaten richtet sich nach dem Freizügigkeitsabkommen. Die Zulassung von Ausländerinnen und Ausländern aus Drittstaaten wird im Gesetzesentwurf auf dringend benötigte qualifizierte Arbeitskräfte begrenzt. Diese im Grundsatz bereits seit 1991 verfolgte Politik wird auf Gesetzesstufe festgeschrieben. Es gilt nun, erste Erfahrungen mit dem Freizügigkeitsabkommen abzuwarten. Dieses Zulassungssystem wurde von einer Mehrheit der Vernehmlasser befürwortet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verbesserte Rechtsstellung und Förderung der Integration&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Situation der rechtmässig und dauerhaft anwesenden Ausländerinnen und Ausländer wird verbessert. Erschwernisse insbesondere beim Berufs-, Stellen- oder Kantonswechsel sowie beim Familiennachzug werden abgebaut. Das erleichtert die Integration, vereinfacht die Verfahren für Arbeitgeber und Behörden und stellt eine einheitliche Anwendung des Gesetzes sicher. Zudem erfolgt in diesen Bereichen eine Annäherung an die Bestimmungen im Freizügigkeitsabkommen für Angehörige von EU- und EFTA-Staaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Bereich Integration werden Grundsätze und Ziele aufgelistet. So sollen sich Ausländerinnen und Ausländer, die längere Zeit hier leben, leichter am wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Leben beteiligen können. Allerdings wird vorausgesetzt, dass sie selber Anstrengungen für ihre eigene Integration unternehmen. Es werden neue Instrumente geschaffen, um z.B. die verschiedenen Integrationsmassnahmen auf Bundes- und Kantonsebene besser zu koordinieren. Zu diesem Zweck sollen die Kantone eine Ansprechstelle für Integrationsfragen bezeichnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wie im Asylbereich kann der Bund neu auch für ausreisepflichtige Ausländerinnen und Ausländer eine Rückkehrhilfe gewähren, wenn sie sich in einer besonders schwierigen Notlage befinden. Der Bundesrat erhält weiter die Kompetenz, zum Schutz der Opfer von Menschenhandel Erleichterungen bei der Zulassung vorzusehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Griffige Massnahmen zur Einhaltung des Gesetzes und zum Schutz der öffentlichen Sicherheit und Ordnung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Missbrauch des geltenden Rechts durch eine kleine Minderheit der Ausländerinnen und Ausländer macht neue Massnahmen erforderlich, insbesondere gegen das Schlepperwesen, die Schwarzarbeit und Scheinehen. Eine neue Bestimmung im ZGB sieht vor, dass bei offensichtlichen Scheinehen die Trauung verweigert werden kann.&lt;br /&gt; Für die technische Überwachung der Ankunft von Flugpassagieren wird die notwendige Rechtsgrundlage geschaffen. Sie dient der Verbesserung der Personenkontrolle an der Grenze und der Durchsetzung der Sorgfalts- und Betreuungspflichten von Luftverkehrsunternehmen (Carrier-Sanctions).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Geschichte des neuen Ausländergesetzes&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Herbst 1998 erhielt eine Expertenkommission vom Bundesrat den Auftrag, den Entwurf für eine Totalrevision des geltenden Bundesgesetzes über Aufenthalt und Niederlassung der Ausländer (ANAG) auszuarbeiten. Im Interesse einer klaren Ausgangslage wurde dieser Entwurf erst nach der Abstimmung über das Freizügigkeitsabkommen in die Vernehmlassung gegeben. Diese dauerte vom Juli bis November 2000. Die Meinungen zu den einzelnen Bestimmungen gingen weit auseinander, insbesondere was die Zulassung von Drittstaatsangehörigen zur Erwerbstätigkeit, den Familiennachzug sowie die Gewährung von Rechtsansprüchen betrifft.&lt;br /&gt; Im Juni 2001 nahm der Bundesrat Kenntnis vom Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens und beschloss, an den wesentlichen Grundzügen des Vernehmlassungsentwurfs festzuhalten. Nachdem das Freizügigkeitsabkommen mit der EU voraussichtlich in der ersten Hälfte 2002 in Kraft treten wird, soll nun auch für die Zulassung und den Aufenthalt von Ausländerinnen und Ausländern aus Drittstaaten ein modernes Gesetz geschaffen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle loi fédérale sur les étrangers - Le Conseil fédéral adopte le projet de loi et le message qui s'y rapporte</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté vendredi le projet de loi fédérale sur les étrangers (LEtr) et le message y relatif. La nouvelle loi réglemente notamment l'admission et le séjour des ressortissants d'Etats non membres de l'UE et de l'AELE dont le statut ne relève pas de la législation sur l'asile, et ce qu'ils exercent une activité lucrative ou non. Pour la première fois, un texte expose les principes et les objectifs de l'intégration des étrangers et crée les instruments de coordination requis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de loi apporte, d'une part, des améliorations et des simplifications administratives à l'intention des étrangers dont le séjour en Suisse est durable. D'autre part, il prévoit, de manière détaillée, l'admission de personnes originaires d'Etats non membres de l'UE et de l'AELE qui souhaitent exercer une activité lucrative. De plus, il renforce les instruments propres à imposer l'application du droit des étrangers.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La création de la nouvelle loi sur les étrangers constitue un élément essentiel de plus de la politique migratoire du Conseil fédéral. Alors qu'il était essentiellement réglementé par des ordonnances du Conseil fédéral, le domaine des étrangers l'est désormais, de manière exhaustive, au niveau de la loi. De ce fait, le Parlement est directement impliqué dans la définition de la politique des étrangers.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le projet de loi comporte trois éléments principaux:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le système d'admission&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'admission en Suisse de ressortissants d'Etats membres de l'UE et de l'AELE est régie par l'accord sur la libre circulation des personnes. Le projet de loi limite celle d'étrangers issus d'Etats tiers aux travailleurs qualifiés qui nous sont indispensables. Cette politique, dont le principe a été défini en 1991, est maintenant consacrée au niveau de la loi. Il importe désormais d'attendre les premiers effets de l'application de l'accord. La plupart des milieux consultés ont approuvé ce système d'admission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'amélioration du statut juridique et la promotion de l'intégration&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le projet de loi améliore la situation des étrangers dont le statut en Suisse est légal et durable. Il relâche les entraves qu'ils rencontrent notamment lors d'un changement de profession, d'emploi ou de canton ou dans le cadre du regroupement familial. Ceci facilite leur intégration, écourte les procédures que doivent suivre les employeurs et les autorités et assure une application uniforme de la loi. On assiste, sur ces points, à un rapprochement entre les dispositions suisses et celles de l'accord sur la libre circulation des personnes s'appliquant aux ressortissants d'Etats membres de l'UE et de l'AELE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le projet de loi énonce les principes et les objectifs de l'intégration des étrangers. Ainsi, ceux d'entre eux qui résideront longtemps en Suisse auront accès plus aisément à la vie économique, sociale et culturelle. Toutefois, ceci présuppose que les intéressés aient la volonté de s'intégrer. De nouveaux instruments sont créés, par exemple, pour mieux coordonner, au niveau fédéral comme au niveau cantonal, les diverses mesures d'intégration. A cette fin, les cantons doivent désigner un bureau de l'intégration.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Comme dans le domaine de l'asile, la Confédération peut désormais accorder une aide au retour aux étrangers tenus de quitter la Suisse, s'ils se trouvent dans une situation de détresse grave. De plus, le Conseil fédéral se voit reconnaître la compétence de faciliter l'admission de victimes de la traite des êtres humains afin d'en assurer la protection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des mesures efficaces pour faire observer la loi et pour assurer la sécurité et l'ordre publics&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les contraventions au droit actuel commises par une petite minorité d'étrangers rendent nécessaire de nouvelles mesures pour réprimer, notamment, les activités des passeurs, le travail au noir et les mariages fictifs. Ainsi, une nouvelle disposition figure dans le Code civil; à ses termes, la célébration du mariage peut être refusée lorsque l'on est manifestement en présence d'une union de complaisance.&lt;br /&gt; Le projet de loi crée la base juridique nécessaire à la surveillance, sur le plan technique, de l'arrivée des passagers à l'aéroport. Elle vise à améliorer le contrôle des personnes à la frontière et à faire respecter le devoir de diligence et de prise en charge fait aux entreprises de transport aérien (sanctions imposées aux transporteurs, connues aussi sous le nom de "carrier sanctions").&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La genèse de la nouvelle loi sur les étrangers&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A l'automne 1998, une commission d'experts recevait du Conseil fédéral le mandat d'élaborer un projet de révision totale de la loi fédérale sur le séjour et l'établissement des étrangers (LSEE). Afin de partir sur des bases saines, on a attendu que la votation consacrée à l'accord sur la libre circulation des personnes ait eu lieu avant de lancer la consultation. Celle-ci s'est étendue de juillet à novembre 2000. Les avis émis étaient fort éloignés les uns des autres, notamment pour ce qui est de l'admission de ressortissants d'Etats tiers en vue de l'exercice d'une activité lucrative, du regroupement familial et de la création de nouveaux droits.&lt;br /&gt; En juin 2001, le Conseil fédéral décidait, après avoir pris connaissance des résultats de la procédure de consultation, de se tenir aux grands traits du projet. L'accord sur la libre circulation des personnes conclu avec l'UE entrera vraisemblablement en vigueur au cours du premier semestre 2002; une législation moderne doit désormais réglementer l'admission et le séjour en Suisse des ressortissants d'Etats tiers.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova legge federale sugli stranieri - Il Consiglio federale licenzia il messaggio e il disegno relativi alla nuova legge</title>
      <lead>Venerdì, il Consiglio federale ha varato il messaggio e il disegno della nuova legge federale sugli stranieri (LStr). Il disegno di legge disciplina in particolar modo l'ammissione e il soggiorno di stranieri con e senza attività lucrativa provenienti da Paesi fuori dello spazio UE e AELS e che non sottostanno al settore dell'asilo. Per la prima volta si definiscono i principii e gli obiettivi dell'integrazione degli stranieri e si creano i relativi strumenti di coordinamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il disegno di legge prevede, da una parte, miglioramenti e agevolazioni amministrative per gli stranieri che vivono durevolmente in Svizzera; dall'altra, disciplina in modo particolareggiato l'ammissione all'attività lucrativa delle persone provenienti da Paesi fuori dell'UE e dell'AELS. Gli strumenti d'attuazione del diritto in materia di stranieri sono rafforzati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La creazione di una nuova legge sugli stranieri è un ulteriore elemento centrale della politica migratoria del Consiglio federale. Il settore degli stranieri è ora disciplinato in modo circostanziato a livello di legge (finora ciò avveniva principalmente a livello di ordinanze del Consiglio federale). In questo modo, il Parlamento è coinvolto direttamente nella definizione della politica in materia di stranieri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il disegno di legge contiene tre elementi centrali:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema d'ammissione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'ammissione dei cittadini degli Stati membri dell'UE e dell'AELS è retta dall'Accordo sulla libera circolazione. Il disegno di legge limita l'ammissione di stranieri provenienti da Stati terzi a manodopera qualificata di cui vi è urgente bisogno. Detta politica perseguita dal Consiglio federale sin dal 1991 viene ora sancita a livello di legge. Si tratta ora di attendere le prime esperienze con l'Accordo sulla libera circolazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Questo sistema d'ammissione è stato accolto favorevolmente dalla maggioranza delle cerchie consultate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statuto giuridico migliorato e promovimento dell'integrazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La situazione degli stranieri che dimorano legalmente e durevolmente in Svizzera viene migliorata. Le difficoltà riscontrate segnatamente in caso di cambiamento della professione, del posto di lavoro o del Cantone di domicilio nonché nell'ambito del ricongiungimento familiare sono attenuate. Ciò facilita l'integrazione, snellisce la procedura per i datori di lavoro e le autorità e garantisce un'applicazione uniforme della legge. Inoltre, si raggiunge in tali ambiti un avvicinamento alle disposizioni dell'Accordo sulla libera circolazione per i cittadini degli Stati dell'UE e dell'AELS.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il settore dell'integrazione elenca i principii e gli obiettivi. Gli stranieri che vivono nel nostro Paese da un lungo periodo di tempo devono poter partecipare senza difficoltà alla vita economica, sociale e culturale. Si presuppone tuttavia che essi stessi intraprendano sforzi in vista della propria integrazione. Sono creati nuovi strumenti destinati, ad esempio, a coordinare meglio le diverse misure d'integrazione a livello federale e cantonale. A tale scopo i Cantoni devono designare un servizio di contatto preposto alle questioni relative all'integrazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alla stregua del settore dell'asilo, la Confederazione può concedere un aiuto al ritorno anche a stranieri obbligati a lasciare la Svizzera se si trovano in una situazione personale particolarmente grave. Il Consiglio federale ottiene inoltre la competenza di prevedere agevolazioni nell'ambito dell'ammissione volte a proteggere le vittime della tratta e del traffico di esseri umani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Provvedimenti efficaci per il rispetto della legge e la protezione della sicurezza e dell'ordine pubblici&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gli abusi commessi da una piccola minoranza di stranieri esigono nuovi provvedimenti, segnatamente contro l'attività dei passatori, il lavoro nero e i matrimoni di compiacenza. Una nuova disposizione del CC prevede il rifiuto di celebrare il matrimonio se vi sono evidenti indizi che si tratta di un matrimonio di compiacenza.&lt;br /&gt; È inoltre creata la base legale necessaria per la sorveglianza tecnica dei passeggeri all'arrivo in aeroporto. La sorveglianza migliora il controllo delle persone alla frontiera e l'osservazione dell'obbligo di diligenza e di presa a carico delle imprese di trasporto (Carrier-Sanctions).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La genesi della nuova legge sugli stranieri&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Nell'autunno del 1998 il Consiglio federale ha incaricato una commissione peritale di elaborare un progetto di revisione totale della vigente legge federale concernente la dimora e il domicilio degli stranieri (LDDS). Per garantire una situazione di partenza chiara, il progetto è stato posto in consultazione soltanto dopo la votazione relativa all'Accordo sulla libera circolazione. La consultazione si è svolta da luglio fino a novembre 2000. I pareri in merito alle singole disposizioni erano assai discordanti, segnatamente per quanto riguarda l'ammissione di cittadini di Stati terzi all'attività lucrativa, il ricongiungimento familiare nonché la concessione di diritti legali.&lt;br /&gt; Nel giugno 2001 il Consiglio federale ha preso conoscenza dei risultati della procedura di consultazione e ha deciso di non scostarsi dai principii essenziali del progetto inviato in consultazione. Dato che l'Accordo sulla libera circolazione concluso con l'UE entrerà presumibilmente in vigore nella prima metà del 2002, si è voluto elaborare una legge moderna anche per l'ammissione e il soggiorno di cittadini di Stati terzi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
