<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23498" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz ist für Zusammenarbeit mit dem Internationalen Strafgerichtshof gerüstet</title>
      <lead>Die Schweiz hat die nötigen Vorkehren getroffen, um mit dem Internationalen Strafgerichtshof zusammenarbeiten zu können. Der Bundesrat hat am Mittwoch die erforderlichen gesetzlichen Grundlagen auf den Zeitpunkt in Kraft gesetzt, an dem der Gerichtshof seine Tätigkeit aufnehmen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits am 12. Oktober 2001 hat die Schweiz das "Römer Statut des Internationalen Strafgerichtshofes" ratifiziert. Dieser ständige Gerichtshof mit Sitz in Den Haag - in der Nähe des ad hoc-Kriegsverbrechertribunals für Ex-Jugoslawien - kann zu arbeiten beginnen, sobald 60 Staaten dem Vertrag beigetreten sind. Dies dürfte bald der Fall sein, da bisher schon 52 Staaten den Vertrag ratifiziert haben. Der Gerichtshof ist für die Beurteilung besonders schwerer Verbrechen zuständig: Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen. Die Strafverfolgung bleibt allerdings in erster Linie Sache der innerstaatlichen Behörden. Der Gerichtshof wird nur dann tätig, wenn die zuständigen nationalen Behörden nicht willens oder nicht in der Lage sind, ein solches Verbrechen ernsthaft zu verfolgen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der Errichtung des Internationalen Strafgerichtshofs steigt die Wahrscheinlichkeit, dass Despoten und deren Helfer für ihre Verbrechen vor einem Gericht Rechenschaft ablegen müssen. Eine ständige Einrichtung hat gegenüber ad hoc-Gerichten - wie dem Kriegsverbrechertribunal für Ex-Jugoslawien in Den Haag und dem Kriegsverbrechertribunal für Ruanda in Arusha - wesentliche Vorteile: Es wäre nicht nur aufwändig und zeitraubend, für jeden neuen Konflikt ein Sondertribunal zu schaffen. Von Tribunalen, die erst geschaffen werden müssen, nachdem die Verbrechen bereits begangen worden sind, geht auch eine geringere präventive Wirkung aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vertragsstaaten müssen rasch und umfassend kooperieren&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Da der Internationale Strafgerichtshof keine eigenen Ermittlungsorgane hat, ist er für die Durchführung seiner Verfahren weitgehend auf eine rasche und umfassende Kooperation der Vertragsstaaten angewiesen. Die Schweiz hat sich dazu mit der Ratifikation des "Römer Statuts" verpflichtet. Und mit dem Bundesgesetz über die Zusammenarbeit mit dem Internationalen Strafgerichtshof (ZISG), das am 21. Juni 2001 vom Parlament verabschiedet worden ist, hat sie die notwendige gesetzliche Grundlage geschaffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zentralstelle gewährleistet optimale Zusammenarbeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Um eine optimale Zusammenarbeit zu gewährleisten, wird im Bundesamt für Justiz (BJ) eine Zentralstelle geschaffen, welche die Ersuchen des Gerichtshofes um Überstellung von Personen und um andere Formen der Zusammenarbeit (Beweisaufnahmen einschliesslich Zeugenaussagen, Einvernahmen verdächtiger Personen, Durchsuchungen und Beschlagnahmungen, Zustellung von Unterlagen usw.) entgegennimmt. Diese Zentralstelle entscheidet über die Zulässigkeit der Zusammenarbeit, ordnet die notwendigen Massnahmen an und beauftragt eine Bundesbehörde oder einen Kanton mit dem Vollzug des Ersuchens. Im Vergleich zu Rechtshilfeverfahren im Rahmen der zwischenstaatlichen Zusammenarbeit sind die Beschwerdemöglichkeiten der betroffenen Personen reduziert worden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse est armée pour collaborer avec la Cour pénale internationale - Le Conseil fédéral fixe l'entrée en vigueur des bases légales</title>
      <lead>La Suisse a pris les dispositions nécessaires pour être en mesure de collaborer avec la Cour pénale internationale. Mercredi, le Conseil fédéral a décidé que les bases légales entreraient en vigueur à la date à laquelle la Cour pénale internationale entrera en fonction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 12 octobre 2001, la Suisse a ratifié le "Statut de Rome de la Cour pénale internationale". Cette Cour internationale permanente, dont le siège sera à La Haye - non loin du Tribunal ad hoc institué pour juger les criminels de guerre de l'ex-Yougoslavie -, pourra commencer ses travaux dès que 60 Etats auront adhéré à son statut. Ce jour devrait être proche, puisqu'à l'heure actuelle, 52 pays déjà ont ratifié ledit statut. La future Cour sera compétente pour connaître de crimes particulièrement graves: génocide, crimes contre l'humanité et crimes de guerre. La poursuite pénale restera cependant avant tout l'affaire des autorités internes de l'Etat concerné. La Cour pénale internationale n'interviendra que lorsque les autorités nationales compétentes ne veulent pas ou ne peuvent pas poursuivre sérieusement un crime de cette nature.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La création de la Cour pénale internationale accroît sensiblement la probabilité que des despotes et leurs acolytes soient appelés à répondre de leurs crimes devant un juge. Par rapport aux tribunaux ad hoc institués à La Haye pour juger les criminels de guerre de l'ex-Yougoslavie ou à Arusha pour juger les criminels de guerre du Rwanda, une Cour pénale permanente présente de notables avantages: non seulement la création d'un tribunal spécial pour chaque nouveau conflit suppose un travail et des pertes de temps considérables, mais l'effet préventif de tribunaux dont l'institution est postérieure aux crimes pour lesquels ils sont compétents est forcément moindre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La coopération entre les Etats contractants et la Cour doit être rapide et entière&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Comme la future Cour pénale internationale ne disposera pas de ses propres organes d'investigation, elle dépendra d'une coopération rapide et entière des Etats contractants pour mener à bien ses procédures. En ratifiant le "Statut de Rome", la Suisse s'est engagée à fournir une telle coopération. En adoptant la loi fédérale sur la coopération avec la Cour pénale internationale (LCPI), le 21 juin 2001, le Parlement a d'ailleurs créé la base légale nécessaire à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un service central pour assurer une coopération optimale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Pour assurer une coopération optimale avec la future Cour pénale internationale, un service central sera créé au sein de l'Office fédéral de la justice (OFJ). Il sera chargé de traiter les demandes émanant de la Cour, qui concernent la remise de personnes et d'autres formes de coopération (obtention de preuves, y compris dépositions de témoins, auditions de personnes suspectes, perquisitions, saisies, remise de documents, etc.). Ce service central décidera si la collaboration est admissible, ordonnera les mesures nécessaires et chargera une autorité fédérale ou un canton d'exécuter la requête. Par rapport aux procédures d'entraide judiciaire menées dans le cadre de la coopération entre Etats, les possibilités de recours des personnes concernées ont été restreintes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera è pronta a collaborare con la Corte penale internazionale - Il Consiglio federale fissa l'entrata in vigore delle basi legali</title>
      <lead>La Svizzera ha adottato le misure necessarie per poter collaborare con la Corte penale internazionale. Mercoledì, il Consiglio federale ha posto in vigore le basi legali nel giorno in cui la Corte penale avvierà la sua attività.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ratifica dello Statuto di Roma della Corte penale internazionale da parte della Svizzera risale al 12 ottobre 2001. La Corte penale permanente con sede all'Aia - nelle vicinanze del Tribunale ad hoc contro i crimini di guerra nell'ex Jugoslavia - potrà iniziare il suo lavoro non appena 60 Stati avranno aderito al trattato. Ciò sarà presumibilmente il caso tra breve, visto che sono già 52 gli Stati che hanno ratificato il trattato. La Corte penale è chiamata a giudicare crimini particolarmente gravi: genocidio, crimini contro l'umanità e crimini di guerra. Il perseguimento penale resta tuttavia in prima linea compito delle autorità nazionali. La Corte penale interviene soltanto quando le autorità nazionali competenti non vogliono o non possono perseguire seriamente tali crimini.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie all'istituzione della Corte penale internazionale aumenta la probabilità che i despoti e i loro aiutanti siano chiamati a rispondere dei loro crimini davanti a un tribunale. Rispetto ai tribunali ad hoc - come il Tribunale contro i crimini di guerra nell'ex Jugoslavia, all'Aia, e il Tribunale contro i crimini di guerra nel Ruanda, ad Arusha - un'istituzione permanente presenta notevoli vantaggi: infatti sarebbe troppo oneroso e richiederebbe troppo tempo creare un tribunale speciale per ogni nuovo conflitto; inoltre l'effetto preventivo di tali tribunali, che dovrebbero essere istituiti soltanto dopo che i crimini siano stati perpetrati, sarebbe minore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli Stati membri devono cooperare in modo celere ed esauriente&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Visto che la Corte penale internazionale non dispone di propri organi inquirenti, per quanto riguarda lo svolgimento delle sue procedure deve fare essenzialmente affidamento a una celere ed esauriente cooperazione da parte degli Stati membri. Ratificando lo "Statuto di Roma", la Svizzera si è impegnata in tal senso. E grazie alla legge federale sulla collaborazione con la Corte penale internazionale (LCPI), licenziata il 21 giugno 2001 dal Parlamento, la Svizzera ha creato le necessarie basi legali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'ufficio centrale garantisce una collaborazione ottimale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Per garantire una collaborazione ottimale, nell'Ufficio federale di giustizia (UFG) è istituito un ufficio centrale che fungerà da interlocutore della Corte penale e riceverà le richieste di consegna e quelle concernenti le altre forme di cooperazione (assunzione delle prove, compresi interrogatori dei testimoni, audizioni di sospetti, perquisizioni e sequestri, trasmissione di documentazione, ecc.). Detto ufficio centrale decide in merito all'ammissibilità della cooperazione, ordina le misure necessarie e incarica un'autorità federale o un Cantone dell'esecuzione della domanda. Rispetto alla procedura d'assistenza giudiziaria nell'ambito della collaborazione internazionale, le possibilità di ricorso degli interessati sono state ridotte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
