<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23504" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geltungsbereich des Anwaltsgesetzes wird ausgedehnt - Bundesrat verabschiedet Botschaft</title>
      <lead>Der persönliche Geltungsbereich des Anwaltsgesetzes wird auf Anwältinnen und Anwälte, die Angehörige von EFTA-Staaten sind und in der Schweiz Parteien vor Gericht vertreten wollen, ausgedehnt. Der Bundesrat hat am Mittwoch die Botschaft zu dieser kleinen Gesetzesrevision verabschiedet. Das Anwaltsgesetz wird voraussichtlich im kommenden Frühjahr zusammen mit den sektoriellen Verträgen in Kraft treten.</lead>
      <text link="no">Das Anwaltsgesetz verwirklicht die Freizügigkeit der Anwältinnen und Anwälte in der Schweiz. Gestützt auf das Abkommen zwischen der Schweiz und der EG sowie ihren Mitgliedstaaten über die Freizügigkeit regelt es auch die Modalitäten für die Anwältinnen und Anwälte, die Angehörige von Mitgliedstaaten der EU sind. Da dieses Abkommen über die Freizügigkeit in das EFTA-Übereinkommen übernommen worden ist, muss das Anwaltsgesetz entsprechend angepasst werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine ausführliche Dokumentation über das Bundesgesetz über die Freizügigkeit der Anwältinnen und Anwälte ist auf der Website des Bundesamtes für Justiz abrufbar.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Extension du champ d'application de la loi sur les avocats - Le Conseil fédéral adopte un message</title>
      <lead>Le champ d'application personnel de la loi sur les avocats va être étendu aux avocats ressortissants des pays de l'AELE qui souhaitent pratiquer la représentation en justice en Suisse. Le Conseil fédéral a adopté mercredi le message relatif à cette petite révision de la loi sur les avocats, laquelle devrait entrer en vigueur ce printemps, en même temps que les accords sectoriels avec l'UE.</lead>
      <text link="no">La loi sur les avocats réalise la libre circulation des avocats en Suisse. Par ailleurs, elle règle aussi les modalités de la libre circulation des avocats ressortissants des Etats membres de l'UE, sur la base de l'accord de libre circulation entre la Suisse d'une part et la CE et ses Etats membres d'autre part. Comme les clauses de cet accord de libre circulation ont été reprises dans la Convention AELE, la loi sur les avocats doit être adaptée en conséquence.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une documentation complète relative à la loi sur la libre circulation des avocats est disponible sur le site internet de l'Office fédéral de la justice.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ampliato il campo d'applicazione della legge sugli avvocati - Il Consiglio federale licenzia il messaggio</title>
      <lead>Il campo d'applicazione personale della legge sugli avvocati è esteso agli avvocati cittadini degli Stati AELS che intendono rappresentare i loro clienti in Svizzera. Mercoledì, il Consiglio federale ha licenziato il pertinente messaggio. La legge sugli avvocati entrerà in vigore presumibilmente la primavera prossima insieme agli accordi settoriali.</lead>
      <text link="no">La legge sugli avvocati concreta la libera circolazione degli avvocati in Svizzera. Sulla base dell'Accordo sulla libera circolazione delle persone, concluso tra la Svizzera e la CE e i suoi Stati membri, la legge disciplina anche le modalità per gli avvocati cittadini degli Stati membri dell'UE. Visto che l'Accordo sulla libera circolazione delle persone è stato ripreso nell'emendata Convenzione AELS, si è reso necessario un relativo adeguamento della legge sugli avvocati.Chi intende approfondire la tematica può consultare la documentazione relativa alla legge sulla libera circolazione degli avvocati al sito web dell'Ufficio federale di giustizia.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
