<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23508" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>Felder an die Schweiz ausgeliefert</title>
      <lead>Michael Felder ist von Deutschland an die Schweiz ausgeliefert worden. Er traf heute Nachmittag in Begleitung von zwei Beamten der Aargauer Kantonspolizei in Zürich-Kloten ein und wurde anschliessend nach Aarau überführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Michael Felder war am 11. Januar 2001 - nur wenige Stunden nach der Veruntreuung von 10 Millionen CHF aus einem Geldtransporter - gestützt auf einen Haftbefehl des Bezirksamtes Baden vom Bundesamt für Justiz (BJ) international zur Fahndung ausgeschrieben worden. Bereits am 14.&amp;nbsp;Januar konnte er in Hamburg verhaftet werden. Am 16. Januar übermittelte das BJ den deutschen Behörden das Auslieferungsersuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Endstation Auslieferungshaft&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Auch wenn unter anderem die gute Zusammenarbeit mit Deutschland zu diesem raschen Erfolg geführt hat, zeigt der Fall Felder deutlich, dass es für Kriminelle nicht leicht ist, sich durch Flucht ins Ausland (auf Dauer) dem Zugriff der Justiz zu entziehen. Wie aus der jüngsten Auslieferungsstatistik des BJ hervorgeht, wurden letztes Jahr 108&amp;nbsp;Personen an die Schweiz ausgeliefert. Die Schweiz hat ihrerseits 132 Personen an ausländische Staaten ausgeliefert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es gibt kaum ein Land, wo eine Auslieferung nicht möglich ist. In Europa - die meisten Auslieferungsersuchen der Schweiz und an die Schweiz betreffen unsere Nachbarländer - erfolgen Auslieferungen in den meisten Fällen auf einfache Weise und reibungslos. Seit der Öffnung des Ostens hat auch die Zusammenarbeit mit den osteuropäischen Staaten, die mittlerweile fast alle das Europäische Auslieferungsübereinkommen ratifiziert haben, bedeutend zugenommen. So wurde letztes Jahr ein Mitarbeiter einer Sicherheits- und Bewachungsfirma, der Gelder in Millionenhöhe gestohlen hatte, nur wenige Tage nach seinem Coup in Bratislava verhaftet und später von der Slowakei an die Schweiz ausgeliefert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aber auch Länder der Dritten Welt erweisen sich - trotz oftmals fehlender Staatsverträge - nicht als sichere Destinationen für Kriminelle. Letzten Januar lieferte z.B. Brasilien einen wegen Mordes gesuchten Zürcher aus. Auch der Aufenthalt in asiatischen Ferienparadiesen kann unverhofft eine jähe Wende nehmen: Im letzten Frühjahr wurde ein seit neun Jahren flüchtiger Berner in Bangkok verhaftet und darauf von Thailand an die Schweiz ausgeliefert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>Felder extradé vers la Suisse</title>
      <lead>L'Allemagne a extradé Michael Felder vers la Suisse. Arrivé cet après-midi à l'aéroport de Zurich-Kloten escorté par deux fonctionnaires de la police cantonale argovienne, il a ensuite été conduit à Aarau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 11 janvier dernier, sur la base d'un mandat d'arrêt décerné par le tribunal de district de Baden, l'Office fédéral de la justice (OFJ) a lancé un appel international de recherches contre Michael Felder, quelques heures seulement après le détournement par ce dernier de 10 millions de francs lors d'un transport de fonds. M. Felder a pu être arrêté dès le 14 janvier à Hambourg. Le 16 janvier, l'OFJ a transmis aux autorités allemandes une demande d'extradition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fin de parcours en détention aux fins d'extradition&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Même si ce succès rapide doit aussi à l'excellente collaboration avec l'Allemagne, l'affaire Felder montre qu'il devient de plus en plus difficile pour les criminels d'échapper (durablement) à l'action de la justice en s'enfuyant à l'étranger. Comme il ressort des plus récentes statistiques de l'OFJ en la matière, 108 personnes ont été extradées vers la Suisse l'an dernier. Pour sa part, la Suisse a extradé 132 personnes vers d'autres pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n'existe plus véritablement de pays depuis lesquels une extradition est impossible. En Europe – la majorité des demandes émises par la Suisse ou adressées à cette dernière concernent des pays limitrophes – les extraditions ne posent pas de difficultés. Depuis l'ouverture des pays de l'Est, la collaboration avec les Etats de la région, qui ont désormais presque tous ratifié la Convention européenne d'extradition, s'est considérablement intensifiée. Ainsi, l'an dernier, un collaborateur d'une entreprise de sécurité et de surveillance, auteur du vol d'une somme à six chiffres, a été arrêté à Bratislava peu de temps après son forfait et ultérieurement extradé vers la Suisse par la Slovaquie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pays en développement ne se révèlent pas être des destinations plus sûres pour les criminels, même si les conventions d'extradition font souvent défaut. En janvier dernier, par exemple, le Brésil a livré à la Suisse un ressortissant zurichois recherché pour meurtre. De même, le séjour dans les lieux de villégiature paradisiaques de l'Asie peuvent prendre fin brutalement: au printemps dernier, un ressortissant bernois en fuite depuis neuf ans a été arrêté à Bangkok et remis à la Suisse par la Thaïlande.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna/Zurigo</city>
      <title>Felder estradato alla Svizzera</title>
      <lead>La Germania ha estradato Michael Felder alla Svizzera. Scortato da due agenti della polizia cantonale argoviese, Felder è atterrato questo pomeriggio a Zurigo/Kloten, per essere quindi condotto ad Aarau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base di un mandato di arresto della procura distrettuale di Baden, l'Ufficio federale di giustizia (UFG) aveva spiccato un mandato di cattura internazionale contro Michael Felder l'11 gennaio 2002 – solo poche ore dopo che questi si era indebitamente appropriato dei 10 milioni di franchi di un furgone portavalori. Felder veniva arrestato già il 14 gennaio ad Amburgo. Il 16 gennaio l'UFG aveva poi inoltrato la domanda d'estradizione presso le autorità tedesche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un detenuto in attesa d'estradizione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anche se il successo e la celerità dell'operazione sono in parte dovuti alla valida collaborazione fornita dalle autorità tedesche, il caso Felder dimostra con evidenza che per i criminali non è affatto semplice sottrarsi (a lungo) alla giustizia riparando all'estero. Come risulta dalle recenti statistiche dell'UFG in materia d'estradizione, l'anno scorso sono state estradate alla Svizzera 108 persone. Dal canto suo, la Svizzera ha estradato 132 persone verso altri Stati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono ormai pochissimi gli Stati che non concedono l’estradizione. In Europa – la maggior parte delle domande di estradizione da e verso la Svizzera concerne i Paesi limitrofi – la procedura d'estradizione si svolge di norma in modo semplice e senza intoppi. Dopo la caduta della cortina di ferro, si è notevolmente intensificata anche la collaborazione con gli Stati dell'Europa dell'Est, che nel frattempo hanno quasi tutti ratificato la Convenzione europea di estradizione. L'anno scorso, ad esempio, un impiegato di una ditta di sicurezza e di sorveglianza che aveva messo a segno un furto fruttatogli vari milioni di franchi era stato arrestato a Bratislava pochi giorni dopo il colpo, per essere successivamente estradato alla Svizzera dalle autorità slovacche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benché spesso non abbiano stipulato accordi internazionali in materia, anche taluni Paesi del Terzo Mondo si sono rivelati essere un rifugio tutt'altro che sicuro per i delinquenti. Nel gennaio dello scorso anno il Brasile ha ad esempio estradato uno zurighese ricercato per omicidio. E anche il soggiorno nei paradisi turistici asiatici può prendere repentinamente una piega inattesa: la primavera scorsa, un bernese latitante da nove anni è stato arrestato a Bangkok e quindi estradato dalla Tailandia alla Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
