<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4101" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-11-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Impfungen in der Schweiz; Ein vorrangiges Anliegen der öffentlichen Gesundheit</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) lanciert heute in Zusammenarbeit mit der Schweizerischen Ärztegesellschaft (FMH) und den kantonalen Behörden die Kampagne Impf-Information Schweiz. Der Bevölkerung soll damit in Erinnerung gerufen werden, dass die Möglichkeit, sich gegen Infektionskrankheiten zu schützen, eine Chance und nicht eine Verpflichtung ist, dass es sich beim Impfplan für Kinder um eine in der Schweiz und der ganzen Welt wissenschaftlich verankerte Massnahme handelt und dass nur die freiwillige Impfung aller Kinder und Jugendlichen ermöglicht, die allzu oft als harmlos betrachteten Infektionen zu bekämpfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dank der Fortschritte der Medizin und einer hohen Durchimpfungsrate in der Schweiz sind die Kinderkrankheiten und deren tragische Folgen stark zurückgegangen. Dies hat zu einer Banalisierung und Verkennung der echten Gefahren dieser Infektionskrankheiten geführt. Vor diesem Hintergrund lässt sich eine gewisse Impfmüdigkeit beobachten, die durch impfkritische alternative Ansätze oft bestärkt wird und bei jungen Eltern Fragen und Zweifel hervorruft. Es stimmt, dass Impfungen gewisse Risiken beinhalten, doch im Vergleich zu den Komplikationen, die Infektionskrankheiten bei nicht geschützten Personen verursachen können, sind diese sehr klein. In den vergangenen Jahren sind in der Schweiz und verschiedenen anderen europäischen Ländern Masernepidemien aufgetreten, die Tausende von Kindern betrafen, teilweise schwerwiegende Folgen hatten und Todesopfer forderten. Vor der Rötelnimpfung wurde die Zahl der Missbildungen bei Geburt infolge dieser Infektion auf 25 bis 30 Fälle pro Jahr und die Zahl der Schwangerschaftsabbrüche auf etwa 100 geschätzt. Vor der Einführung der entsprechenden Impfungen zählte man in der Schweiz im Durchschnitt jährlich etwa 3000 Diphtheriefälle, 700 Fälle von Kinderlähmung und 200 Fälle von Hirnhautentzündungen durch Haemophilus influenzae. Diese Krankheiten sind heute beinahe ganz verschwunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Rückgang der Durchimpfungsrate begünstigt das Auftreten von Epidemien bei der nicht geschützten Bevölkerung und stellt somit eine echte Gefahr für die öffentliche Gesundheit dar. Die Impfförderung ist für die Bundes- und Kantonsbehörden daher ein prioritäres Anliegen der öffentlichen Gesundheit. Die Durchimpfungsrate soll auf diese Weise erhöht und Infektionskrankheiten sollen in einem nationalen und internationalen Rahmen wirksam bekämpft werden. Hierdurch werden die Bemühungen des Grossteils der Gesundheitsfachleute und der geimpften Einwohnerinnen und Einwohner in der Schweiz anerkannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) lanciert deshalb heute die Kampagne Impf-Information Schweiz. Neben einer Broschüre für Eltern und Gesundheitsfachleute hat das BAG auch ein Argumentarium zur gesamten Impfproblematik veröffentlicht, das in enger Zusammenarbeit mit den Kantonsärztinnen und&lt;br /&gt; -ärzten erstellt wurde. Auf der Webseite www.sichimpfen.ch können wichtige Basisinformationen zum Thema abgerufen und weiterführende Unterlagen bestellt werden. Die vom Medizinischen Beratungszentrum Medgate betreute und im Auftrag des BAG aufgebaute Infoline steht der Bevölkerung unter der Telefonnummer 0844 448 448 jederzeit für Impffragen gratis zur Verfügung. Das Expertennetzwerk für Impffragen (INFOVAC) beantwortet die Fragen der Ärzteschaft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Roost, Epidemiologie und Infektionskrankheiten, BAG Bern, Tel. 031 322 95 05 Jean Louis Zurcher, Medien und Kommunikation, BAG Bern, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="7314">
        <title>Link:</title>
        <uri>http://www.sichimpfen.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Maladies infectieuses; La vaccination est une priorité de santé publique</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP), en collaboration avec la Fédération suisse des médecins (FMH) et les autorités cantonales, lance aujourd’hui une campagne d’information sur la vaccination. Il entend ainsi pour rappeler à la population que la possibilité de se prémunir contre les maladies infectieuses est une chance - et non une obligation-,, que le plan de vaccination des enfants est une mesure scientifiquement ancrée en Suisse et dans le monde et que seule la vaccination volontaire de l’ensemble des jeunes générations permettra de combattre ces infections trop souvent considérées comme bénignes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grâce aux progrès de la médecine et à l'importante couverture vaccinale en Suisse, les maladies infantiles et leurs conséquences tragiques ont fortement diminué, entraînant une banalisation et une méconnaissance des dangers pourtant bien réels de ces infections. Dans ce contexte, on assiste à une certaine lassitude envers la vaccination, souvent amplifiée par des approches alternatives à la vaccination, qui provoque le doute et l'interrogation des jeunes parents. Il est vrai que les vaccinations présentent aussi certains risques de complications, mais celles-ci&amp;nbsp; sont très rares par rapport aux complications que peuvent engendrer les maladies infectieuses auprès des personnes non protégées. Ces dernières années, des épidémies de rougeole touchant des milliers d’enfants se sont déclarées en Suisse et dans divers pays européens, provoquant des décès ou de graves séquelles. Avant la vaccination contre la rubéole, cette maladie était chaque année à l’origine 25 à 35 cas de malformations à la naissance et d’une centaine d’interruptions de grossesse. Enfin, avant l’introduction des vaccinations, on dénombrait en moyenne chaque année en Suisse quelque 3000 cas de diphtérie, 700 cas de poliomyélite et 200 cas de méningite par haemophilus influenzae. Ces maladies ont pratiquement disparu de nos jours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un recul de la couverture vaccinale présente un réel danger de santé publique en favorisant la survenue d’épidémies auprès de la fraction de la population non protégée. La promotion de la vaccination est une priorité de santé publique pour les autorités fédérales et cantonales qui entendent augmenter la couverture vaccinale, lutter efficacement contre les maladies infectieuses dans un cadre national et international et poursoutenir l’effort de la grande majorité des professionnels de la santé et des habitants de Suisse qui sont vaccinés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est dans ce contexte que l'Office fédéral de la santé publique lance une campagne d’information. Outrea une brochure à l’intention des parents et des professionnels de la santé, l’OFSP publie un argumentaire sur la problématique de la vaccination qui a été réalisé, en collaboration avec les médecins cantonaux. Le site internet (www.sevacciner.ch) et la ligne gratuite Info-vaccin de Medgate au numéro 0844 448 448 sont à la disposition du public pour les questions liées aux vaccinations. Enfin, le Réseau d’experts sur les questions de vaccinations (INFOVAC) répond aux questions des médecins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Roost, Epidémiologie et maladies infectieuses, OFSP Berne, tél. 031 322 95 05 Jean Louis Zurcher, médias et communication, OFSP Berne, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="7313">
        <title>Link:</title>
        <uri>http://www.sevacciner.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Malattie infettive; La vaccinazione, una priorità di salute pubblica</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), in collaborazione con la Federazione svizzera dei medici (FMH) e le autorità cantonali, lancia oggi una campagna di promozione delle vaccinazioni. Scopo dell’iniziativa è ricordare alla popolazione che la possibilità di premunirsi contro le malattie infettive è un’opportunità e non un obbligo, che il programma di vaccinazione dei bambini è una misura scientificamente accreditata in Svizzera e nel mondo, e che solo la vaccinazione volontaria delle giovani generazioni consentirà di combattere infezioni troppo spesso considerate benigne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grazie ai progressi compiuti dalla medicina e all’ampia copertura vaccinale ottenuta in Svizzera, le malattie infantili e le loro – talvolta tragiche – conseguenze sono fortemente diminuite, portando così ad una banalizzazione e ad una sottovalutazione dei pericoli, purtuttavia ben reali, di questo tipo di infezioni. Si assiste infatti, in questo contesto, al crescere di una certa riluttanza nei confronti della vaccinazione, spesso amplificata da approcci alternativi contrari a questa pratica che non mancano di suscitare dubbi e interrogativi tra le nuove generazioni di genitori. È vero che le vaccinazioni presentano anche un certo rischio di morbilità, ma è anche vero che tale rischio è estremamente ridotto rispetto alle complicazioni che le malattie infettive possono provocare in soggetti non protetti. Negli ultimi anni, la Svizzera e diversi Paesi europei sono stati colpiti da epidemie di rosolia che hanno interessato migliaia di bambini, provocando decessi o conseguenze gravi. Prima della vaccinazione contro la rosolia, si stimava vi fossero in Svizzera tra i 25 e i 35 casi l’anno di malformazioni alla nascita e circa un centinaio d’interruzioni di gravidanza dovute a quest’infezione. Inoltre, prima dell’introduzione delle altre vaccinazioni, si registravano mediamente in Svizzera circa 3000 casi di difterite, 700 casi di poliomielite e 200 casi di meningite da Haemophilus influenzae l’anno – tutte malattie che oggigiorno sono praticamente scomparse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una regressione della copertura vaccinale attuale rappresenta dunque un pericolo reale per la salute pubblica, favorendo la diffusione di epidemie nella parte di popolazione non protetta. La promozione della vaccinazione è perciò, per le autorità sanitarie federali e cantonali, prioritaria al fine di accrescere la copertura immunoprofilattica della popolazione, lottare efficacemente contro le malattie infettive su scala nazionale e internazionale e sostenere lo sforzo compiuto non solo dalla grande maggioranza dei professionisti della salute, ma anche da quanti, nel nostro Paese, sono già vaccinati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La campagna d’informazione che l’Ufficio federale della sanità pubblica lancia quest’oggi s’iscrive in tale contesto. Oltre a un opuscolo destinato ai genitori e ai professionisti del settore sanitario, il materiale informativo pubblicato e distribuito dall’UFSP comprende anche un prontuario contenente argomentazioni pro e contro le vaccinazioni realizzato in collaborazione con i medici cantonali. Sono stati inoltre istituiti un sito Internet (www.vaccinarsi.ch) e una linea d’informazione telefonica gratuita per il pubblico curata dal servizio di consulenza medica Medgate (numero verde 0844 448 448). La rete di esperti in materia di vaccinazioni (INFOVAC) consente ai medici di ricevere risposte alle loro domande specialistiche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Roost, Epidemiologia e malattie infettive, UFSP Berna, tel. 031 322 95 05. Jean Louis Zurcher, Media e comunicazione, UFSP Berna, tel. 031 322 95 05.</contact>
      <link id="7312">
        <title>Link:</title>
        <uri>http://www.vaccinarsi.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
