<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4130" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will vorsorglich die gesetzliche Grundlage für die ärztliche Verschreibung von Heroin verlängern</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die vom Eidgenössischen Departement des Innern (EDI) erarbeitete Botschaft zum Bundesgesetz über die Verlängerung des Bundesbeschlusses über die ärztliche Verschreibung von Heroin an das Parlament überwiesen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der heute geltende Bundesbeschluss über die ärztliche Verschreibung von Heroin ist bis zum Inkrafttreten der Revision des Betäubungsmittelgesetzes (BetmG), längstens aber bis zum 31. Dezember 2004, befristet. Zum Zeitpunkt der Inkraftsetzung am 9. Oktober 1998 ging der Bundesrat davon aus, dass bis Ende 2004 das revidierte Betäubungsmittelgesetz in Kraft gesetzt werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verschiedene Umstände führten zu zeitlichen Verzögerungen. Es könnte infolgedessen möglich sein, dass das revidierte BetmG am 1.Januar 2005 noch nicht in Kraft ist und somit keine gesetzliche Basis für die heroingestützte Behandlung mehr besteht. In diesem Falle müssten die Behandlungszentren geschlossen werden. Für die Patienten und Patientinnen, die sich zu diesem Zeitpunkt in einer heroingestützten Behandlung befinden, würde dies bedeuten, dass sie eine Therapie abrupt abbrechen müssten, die ihnen erlaubt, eine möglichst normale Existenz zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deshalb beantragt der Bundesrat dem Parlament, den Bundesbeschluss über die ärztliche Verschreibung von Heroin um fünf Jahre, längstens jedoch auch hier bis zum Inkrafttreten des revidierten BetmG zu verlängern. Inhaltlich ändert sich nichts; die Rahmenbedingungen, wie sie im Bundesbeschluss definiert werden, würden unverändert übernommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der Verlängerung ist somit, auf möglichst einfache Weise die geltende Regelung weiterzuführen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut proroger à titre préventif la base légale pour la prescription médicale d'héroïne</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a transmis au Parlement le message élaboré par le Département fédéral de l'intérieur (DFI) concernant la loi fédérale sur la prorogation de l'arrêté fédéral sur la prescription médicale d'héroïne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'arrêté fédéral sur la prescription médicale d'héroïne est applicable jusqu'à l'entrée en vigueur de la révision de la loi sur les stupéfiants (LStup), mais au plus tard jusqu'au 31 décembre 2004. Le 9 octobre 1998, date de l'entrée en vigueur de l'arrêté fédéral, le Conseil fédéral partait de l'hypothèse que la révision de la loi sur les stupéfiants pourrait entrer en vigueur avant fin 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diverses circonstances ont entraîné des retards dans le calendrier. Il serait donc par conséquent possible que la loi sur les stupéfiants révisée n'entre en vigueur qu'après le 1er janvier 2005. Si tel était le cas, les traitements avec prescription d'héroïne n'auraient plus de base légale et les centres de traitement devraient fermer. Pour les patients qui se trouveraient alors en traitement, cela signifierait la fin brutale d'une thérapie qui leur permet de mener une existence la plus normale possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose donc au Parlement de proroger de cinq ans l'arrêté fédéral sur la prescription médicale d'héroïne, mais au plus tard jusqu'à l'entrée en vigueur de la LStup révisée. Le contenu de l'arrêté fédéral resterait inchangé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'objectif de la demande de prorogation est de maintenir, de la manière la plus simple possible, la réglementation en vigueur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
