<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anpassung des Dosierungssystems am Gotthard</title>
      <lead>Bei der zweiten Auflage des 'Runden Tisches' zur Verkehrsproblematik am Gotthard haben der Bund, Vertreter der betroffenen Kantone, der Verkehrsverbände, der verladenden Wirtschaft und der Bundesratsparteien Anpassungen am Dosierungssystem diskutiert. Gestützt darauf entschied Bundesrat Moritz Leuenberger, nach der Fertigstellung des neuen Tunnelbelüftungssystems (voraussichtlich im September dieses Jahres) den Lkw-Gegenverkehr wieder zuzulassen. Mittels einer Pförtneranlage sollen Last- und Personenwagen in beiden Richtungen durch den Tunnel geschleust werden. Dem Güterverkehr von und nach der Südschweiz soll mittels einer speziellen Kennzeichnung der berechtigten Fahrzeuge Priorität eingeräumt werden.</lead>
      <text link="no">An der Aussprache legten Verkehrsminister Moritz Leuenberger und beigezogene Verkehrsexperten nochmals dar, dass höhere Frequenzen automatisch auch zu einem erhöhten Sicherheitsrisiko führen - und letztlich auch als eine der massgeblichen Ursachen für den im Oktober des vergangenen Jahres eingetretenen Unfall im Gotthardtunnel zu betrachten sind. Das neue Regime der Lkw-Dosierung unterliegt denn nach wie vor dem Primat der Sicherheit. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wenn die neue Belüftungsanlage im Gotthardtunnel installiert ist - voraussichtlich im September dieses Jahres -, wird das generelle Kreuzungsverbot für Lastwagen im Tunnel aufgehoben. Es macht einem System des dosierten Lkw-Gegenverkehrs Platz, das die Einschleusung von zwei bis drei Lastwagen pro Minute und Richtung mit einem Abstand von mindestens 150 Metern vorsieht. Zwischen den Lastwagen lassen sich Personenwagen einreihen. Die Verkehrsexperten gehen davon aus, dass sich dank dieses Systems durchschnittlich rund 550 Personen- und 150 Lastwagen je Stunde und Richtung durch den Tunnel führen lassen. Dieses System bietet auch die benötigte Flexibilität, um bei unterschiedlichem Andrang der beiden Fahrzeugkategorien die Frequenzzahlen je Kategorie verändern zu können. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entgegenkommen will der Bund ebenfalls der Wirtschaft im Kanton Tessin. Fahrten in den Tessin bzw. ab dem Tessin in den Norden sollen - wie bereits heute Lastwagen mit lebenden Tieren oder verderblichen Waren - speziell gekennzeichnet werden und an der Pförtneranlage Vorrang geniessen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die am stärksten betroffenen Kantone Uri und Tessin legten Wert darauf, trotz des neuen Regimes bei allfälligen Überlastungen die so genannte 'Phase Rot' mit der Zurückhaltung der Lastwagen an den Zollübergängen von Basel und Chiasso ausrufen zu können. Zudem waren sich alle Parteien einig, dass die Schwerverkehrskontrollen weiter zu intensivieren sind. Keine sofortigen Lösungen sind bei der Suche nach Lkw-Abstellflächen entlang der Transitroute A2 sowie für die Einführung eines Reservationssystems für den Schwerverkehr zu erwarten. Allseits begrüsst wurden weiter die Anstrengungen der SBB, die dank der Investition von 30 Millionen Franken in das System 'Cargo Domino' die Verlagerung des Schwerverkehrs von der Strasse auf die Schiene beschleunigen helfen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK Eidgenössisches Departement &lt;br /&gt; für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adaptation du système de régulation du trafic au Gothard</title>
      <lead>Lors de la deuxième réunion de la 'table ronde' consacrée au trafic du Gothard, la Confédération, les représentants des cantons concernés, des associations des transports, des expéditeurs et des partis gouvernementaux ont discuté de l'adaptation du système de régulation du trafic. A la suite de ces entretiens, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a décidé de réintroduire le trafic bidirectionnel des camions dès que le nouveau système de ventilation sera installé dans le tunnel (vraisemblablement en septembre). Une installation contrôlant l'accès au tunnel laissera passer les camions et les voitures dans les deux sens. Les véhicules du trafic intérieur en provenance et à destination de la Suisse méridionale, munis d'une marque distinctive, bénéficieront de la priorité.</lead>
      <text link="no">Lors de la réunion, le ministre des transports Moritz Leuenberger et des experts des transports ont rappelé qu'une augmentation des fréquences entraîne automatiquement un accroissement des risques pour la sécurité, facteur qu'il fallait considérer comme une des causes déterminantes de l'accident survenu en octobre dernier au tunnel du Gothard. Le nouveau système de régulation des camions reste subordonné aux impératifs de sécurité. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lorsque le nouveau système de ventilation sera installé dans le tunnel - vraisemblablement en septembre -, l'interdiction générale de croiser pour les poids lourds sera supprimée et remplacée par un système de régulation du trafic bidirectionnel des camions: deux à trois d'entre eux par minute et par direction pourront s'engager dans le tunnel, tout en devant respecter une distance d'au moins 150 mètres entre eux. Des voitures pourront circuler entre les camions. Selon les experts, ce système permettra à quelque 550 voitures et 150 camions par heure et par direction de traverser le tunnel. Il offre aussi la souplesse requise pour modifier les fréquences pour chaque catégorie de véhicules en cas d'affluence variable des voitures et des camions. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Confédération veut aussi accéder aux demandes des milieux économiques tessinois. Comme le sont d'ores et déjà les camions transportant des animaux vivants ou des denrées périssables, les véhicules lourds circulant entre le nord du pays et le Tessin seront munis d'une marque distinctive et jouiront de la priorité aux installations de contrôle d'accès. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Malgré l'introduction du nouveau système, les cantons les plus touchés (Uri et Tessin) ont insisté pour pouvoir ordonner la 'phase rouge' (les camions sont arrêtés à la frontière de Bâle ou de Chiasso) en cas de surcharge du trafic. Par ailleurs, l'intensification des contrôles du trafic lourd n'a pas été contestée. Il ne faut pas s'attendre à trouver une solution immédiate du problème des aires de stationnement des camions le long de l'A2, ni de celui de l'introduction d'un système de réservation pour les poids lourds. Enfin, on a salué les efforts des CFF qui, grâce aux 30 millions de francs investis dans le système 'Cargo Domino', contribueront à accélérer le transfert du trafic lourd sur le rail. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Département fédéral de l'environnement, &lt;br /&gt; des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC)</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adattamento del sistema di dosaggio al San Gottardo</title>
      <lead>Al secondo incontro della 'Tavola rotonda' dedicata al problema del traffico pesante al San Gottardo, rappresentanti delle autorità federali, dei Cantoni interessati, delle associazioni del traffico, degli autotrasportatori e dei partiti di governo hanno discusso di una serie di modifiche da apportare al sistema di dosaggio. In base agli esiti della discussione, il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha deciso di ammettere nuovamente il transito contemporaneo di camion nei due sensi di marcia probabilmente a partire dal settembre prossimo, una volta installati i nuovi dispositivi di ventilazione della galleria. Mediante un sistema di controllo all'imbocco del tunnel, si prevede di far circolare in galleria, in entrambi i sensi, mezzi pesanti e automobili. Ai trasporti di merci da e per la Svizzera meridionale sarà accordata.</lead>
      <text link="no">Durante l'incontro, il ministro dei trasporti Moritz Leuenberger e alcuni esperti del traffico hanno fatto presente ancora una volta che flussi di veicoli più intensi implicano automaticamente un accresciuto rischio per la sicurezza; l'aumento del traffico è del resto stata una delle cause principali dell'incidente dello scorso ottobre nella galleria stradale del San Gottardo. Fattore determinante del nuovo regime di dosaggio dei veicoli pesanti rimane, anche in futuro, la sicurezza. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel settembre prossimo, quando sarà stato messo a punto il nuovo sistema di ventilazione della galleria, il generale divieto d'incrocio dei TIR verrà abolito e sostituito dalla reintroduzione, a ritmo ridotto, della circolazione nei due sensi di marcia; si tratterà di far transitare in galleria 2-3 veicoli pesanti al minuto per ogni senso di marcia, a una distanza di sicurezza di 150 m tra i veicoli. Tra un camion e l'altro potrà circolare un certo numero di automobili. A giudizio di alcuni esperti del traffico, sarà così possibile far passare in galleria ca. 550 automobili e 150 camion per ora e senso di marcia. Il nuovo sistema, essendo più flessibile, consentirà di volta in volta di adattare la frequenza delle diverse categorie di veicoli in galleria, a seconda del volume di traffico. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le autorità federali intendono inoltre venire incontro all'economia ticinese. Analogamente a quanto già oggi avviene per i trasporti di bestiame e merci deperibili, le corse tra il Ticino e le regioni al nord delle Alpi verranno contrassegnate in modo speciale e trattate in modo preferenziale all'imbocco della galleria. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Uri e Ticino, Cantoni più direttamente interessati da questa misura, nonostante il nuovo regime si sono espressi a favore della possibilità di decretare la 'fase rossa' (blocco dei TIR ai valichi di confine di Basilea e Chiasso) in caso di forte affluenza di TIR. Tutti i partecipanti al colloquio militano inoltre unanimemente a favore di un'ulteriore intensificazione dei controlli del traffico pesante. Si annuncia invece meno facile la ricerca di un'ubicazione ideale per le aree di sosta dei camion lungo l'asse di transito della A2 e l'introduzione di un sistema di prenotazione dei transiti per i veicoli pesanti. Sono stati giudicati positivi gli sforzi intrapresi dalle FFS, grazie ad investimenti di 30 milioni di franchi nel sistema 'Cargo Domino', per accelerare il trasferimento del traffico pesante dalla strada alla ferrovia. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DATEC Dipartimento federale dell'Ambiente, dei Trasporti, dell'Energia e delle Comunicazioni &lt;br /&gt; Servizio stampa</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
