<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8682" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nächtliche Schliessungen des Gotthard-Strassentunnels</title>
      <lead>Der Gotthard-Strassentunnel wird ab kommender Woche jeweils zwischen Montag und Donnerstag nachts zwischen 22.00 Uhr und 05.00 Uhr für jeglichen Verkehr gesperrt. Die nächtlichen Sperrungen dienen weiteren Installations- und Testarbeiten am Lüftungssystem sowie zusätzlichen Unterhaltsarbeiten. Diese Arbeiten werden voraussichtlich bis zum 26. April dauern. Die baulichen Massnahmen zur Verbesserung der Tunnelsicherheit sollen im Laufe des Jahres fortgesetzt werden. Während der Wochenenden bleibt der Tunnel nachts offen.</lead>
      <text link="no">Nachdem der Gotthard-Strassentunnel aus Rücksicht auf den erwarteten Osterreiseverkehr in den vergangenen zwei Wochen durchgehend geöffnet worden war, muss der Tunnel vom kommenden Montag an bis zum 26. April jeweils an vier Nächten pro Woche für weitere Arbeiten zur Verbesserung der Tunnelsicherheit wieder geschlossen werden. Konkret bleibt der Tunnel in den Nächten vom 8. bis 12. April, vom 15. bis 19. April sowie vom 22. bis 26. April jeweils nachts ab 22.00 Uhr bis 05.00 Uhr für jeglichen Verkehr geschlossen. In den Nächten von Freitag, Samstag und Sonntag werden die Arbeiten im Tunnelbereich aus Rücksicht auf den Reiseverkehr jeweils eingestellt, so dass die A2 zwischen Göschenen und Airolo frei passierbar ist. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Verbesserungen der Infrastruktur angestrebt &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die nächtlichen Sperrungen des Gotthard-Strassentunnels dienen weiteren noch anstehenden Abstimmungen am neuen Lüftungssystem, das anstelle von zahlreichen kleinen Lüftungsschlitzen neu nun etwa alle 95 Meter grosse Lüftungsklappen vorsieht. Zudem werden die Signalisationen nochmals verbessert. In den Schutzräumen werden in diesem Zusammenhang Informationen angebracht, die in Notfällen über das richtige Verhalten informieren. &lt;br /&gt; Die Optimierungsmassanahmen sollen im Laufe des Jahres fortgesetzt werden. Der Gotthard-Strassentunnel wird deshalb voraussichtlich in den Nächten vom 3. bis 21. Juni sowie vom 9. bis 27. September nochmals geschlossen werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK Eidgenössisches Departement für &lt;br /&gt; Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation &lt;br /&gt; Presse- und Informationsdienst &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: Michael Gehrken, Bundesamt für Strassen, 031 324 14 91. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="15850">
        <title>www.gotthard-strassentunnel.ch</title>
        <uri>http://www.gotthard-strassentunnel.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fermeture nocturne du tunnel routier du Gothard</title>
      <lead>Dès la semaine prochaine, le tunnel routier du Gothard sera fermé à la circulation pendant la nuit, du lundi au jeudi, entre 22 h et 5 h. Cette fermeture nocturne doit permettre de procéder à une nouvelle série de mises au point et de tests du système de ventilation et d'effectuer des travaux d'entretien supplémentaires qui devraient durer jusqu'au 26 avril. Les mesures d'aménagement introduites en vue d'améliorer la sécurité dans le tunnel se poursuivront dans le courant de l'année. Les fins de semaine toutefois, le tunnel restera ouvert toute la nuit.</lead>
      <text link="no">Après une ouverture permanente ces deux dernières semaines en prévision d'un trafic pascal important, le tunnel routier du Gothard va être fermé à la circulation quatre nuits par semaine à partir de lundi prochain et ce jusqu'au 26 avril, afin d'effectuer de nouveaux travaux visant à accroître sa sécurité. Plus précisément, toute circulation y sera interdite durant les nuits du 8 au 12, du 15 au 19 et du 22 au 26 avril, entre 22 h et 5 h. Les travaux seront cependant interrompus dans les nuits de vendredi, samedi et dimanche pour permettre aux voyageurs de circuler, si bien que l'A2 demeurera ouverte entre Göschenen et Airolo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Autres améliorations de l'infrastructure &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La fermeture nocturne du tunnel routier du Gothard permettra également de procéder aux réglages nécessaires sur le nouveau système de ventilation, qui prévoit des clapets de ventilation de grande dimension tous les 95 mètres en lieu et place des nombreuses petites fentes d'aération. Les signalisations vont en outre être améliorées. Dans cette optique, les abris seront équipés de panneaux d'information sur le comportement à adopter en cas d'urgence. &lt;br /&gt; Les mesures d'optimisation vont se poursuivre plus tard dans l'année. Une nouvelle fermeture du tunnel est ainsi prévue durant les nuits du 3 au 21 juin et du 9 au 27 septembre. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DETEC Département fédéral de l'environnement, &lt;br /&gt; des transports, de l'énergie et de la communication &lt;br /&gt; Service de presse et d'information &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements : Michael Gehrken, Office fédéral des routes, 031 324 14 91. &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="15851">
        <title>www.gotthard-strassentunnel.ch</title>
        <uri>http://www.gotthard-strassentunnel.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Blocco notturno della galleria stradale del San Gottardo</title>
      <lead>A partire da settimana prossima, nei giorni da lunedì a giovedì tra le ore 22.00 e le ore 05.00, il traforo stradale del San Gottardo sarà completamente chiuso al traffico. Durante le ore notturne, verranno infatti portati avanti i lavori di installazione e i test del sistema di ventilazione, nonché alcuni interventi di manutenzione. Le operazioni dovrebbero concludersi il 26 aprile prossimo. Ulteriori misure edilizie tese a migliorare la sicurezza del tunnel proseguiranno nel corso di quest'anno. Durante i fine settimana, il traforo rimarrà invece aperto al traffico anche durante le ore notturne.</lead>
      <text link="no">Tenuto conto del previsto esodo pasquale, nelle scorse due settimane la galleria stradale del San Gottardo era rimasta aperta al traffico 24 ore su 24; per poter effettuare ulteriori lavori di ristrutturazione volti a migliorare la sicurezza, a partire da settimana prossima e fino al 26 aprile, la galleria verrà invece di nuovo sbarrata al traffico durante le ore notturne da lunedì a giovedì (8-12, 15-19 e 22-26 aprile, dalle ore 22.00 alle ore 05.00). Al fine di garantire la viabilità, i lavori saranno sospesi nelle notti di venerdì, sabato e domenica; sarà così possibile percorrere il tratto della A2 tra Göschenen e Airolo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ulteriori miglioramenti dell'infrastruttura &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il blocco notturno della galleria servirà anche ad ultimare i lavori di adattamento del nuovo sistema di ventilazione che, anziché numerose piccole feritoie di ventilazione, prevede delle grosse cappe di aspirazione installate a intervalli di 95 metri circa. Si tratterà inoltre di perfezionare gli impianti di segnaletica. A lavori ultimati, mediante una serie di pannelli appesi all'interno dei rifugi i conducenti potranno informarsi sul comportamento corretto da tenere in caso di emergenza. &lt;br /&gt; I lavori di miglioria del tunnel proseguiranno nel corso di quest'anno. Con ogni probabilità, la galleria sarà nuovamente chiusa al traffico nelle notti dal 3 al 21 giugno e dal 9 al 27 settembre 2002. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ATEC Dipartimento federale dell'Ambiente, dei Trasporti, dell'Energia e delle Comunicazioni &lt;br /&gt; Servizio stampa e dell'informazione &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni: Michael Gehrken, Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="15849">
        <title>www.gotthard-strassentunnel.ch</title>
        <uri>http://www.gotthard-strassentunnel.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
