<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8687" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>1,502 Milliarden für Nationalstrassenbau 2002</title>
      <lead>31,5 Kilometer Nationalstrassen sollen in diesem Jahr in Betrieb genommen werden. Für zwei weitere Teilstücke werden die Hauptarbeiten freigegeben. Dies sieht das Bauprogramm 2002 für die Nationalstrassen vor, welches das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) genehmigt hat. Das Parlament hat dafür in der Wintersession einen Kredit von 1,502 Milliarden Franken gesprochen.</lead>
      <text link="no">In diesem Jahr können voraussichtlich die Teilstücke auf der A5 Solothurn (Zuchwil), Biel Ost (Längfeld) und Bevaix - Kantonsgrenze NE/VD, auf der A7 Schwaderloh - Landesgrenze D und auf der A9 Visp - Brig in Betrieb genommen werden. Dies sieht das Bauprogramm 2002 für die Nationalstrassen vor, welches das UVEK genehmigt hat. Mit diesen 31,5 km werden Ende Jahr insgesamt 1700,5 km oder 91,5% des Nationalstrassennetzes in Betrieb sein. &lt;br /&gt; Zudem werden in diesem Jahr die Hauptarbeiten auf den Abschnitten A1b Glatt-Flughof und der Zubringer A3-A98 (D) Rheinfelden freigegeben. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rücksicht auf Strecken in der Romandie &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Zuteilung der Mittel nimmt besondere Rücksicht auf Strecken in der Romandie. Das UVEK hat beim aktuellen Bauprogramm für die Nationalstrassen folgende Prioritäten gesetzt: Weiterführung der bereits vertraglich gebundenen Arbeiten, Fertigstellung der im Bau weit fortgeschrittenen Abschnitte, Projektierung von künftigen Neubaustrecken; Beginn von Vorarbeiten für die Schliessung der letzten Autobahnlücken sowie Ergänzungsarbeiten auf in Betrieb befindlichen Strecken. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK Eidgenössisches Departement für &lt;br /&gt; Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: Fritz Bühler, Bereichsleiter, 031 322 94 07 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>1,502 milliard pour les routes nationales en 2002</title>
      <lead>Cette année, 31,5 kilomètres de routes nationales vont être mis en service, et le feu vert sera donné pour les travaux principaux de deux tronçons. C'est ce que prévoit le programme de construction 2002 approuvé par le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Le Parlement a accordé un crédit de 1,502 milliard de francs à cet effet lors de sa session d'hiver.</lead>
      <text link="no">Cette année, 31,5 kilomètres de routes nationales vont être mis en service, et le feu vert sera donné pour les travaux principaux de deux tronçons. C'est ce que prévoit le programme de construction 2002 approuvé par le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Le Parlement a accordé un crédit de 1,502 milliard de francs à cet effet lors de sa session d'hiver. &lt;br /&gt; Selon le programme de construction 2002 approuvé par le DETEC, le réseau des routes nationales va s'enrichir de quelques tronçons cette année: Soleure (Zuchwil) - Bienne Est (Longchamp) et Bevaix - limite cantonale NE/VD sur l'A5, Schwaderloh - frontière allemande sur l'A7 et Viège - Brigue sur l'A9. Grâce à ces 31,5 km mis en service, il totalisera 1700,5 km et sera réalisé à 91,5%. &lt;br /&gt; Par ailleurs, les travaux principaux pourront commencer sur les tronçons A1b Glatt-Flughof et sur la bretelle de raccordement A3-A98 (D) Rheinfelden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Investissements accrus pour la Suisse romande &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'attribution des ressources financières tient dûment compte du réseau romand. Le DETEC a fixé les priorités suivantes dans le programme actuel de construction des routes nationales: poursuite des travaux ayant déjà fait l'objet d'un contrat, achèvement des tronçons dont la réalisation est très avancée, élaboration des projets de tronçons nouveaux; début des travaux préparatoires destinés à combler les dernières lacunes autoroutières et travaux complémentaires sur les tronçons en service. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DETEC Département fédéral de l'environnement, &lt;br /&gt; des transports, de l'énergie et de la communication &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements: Fritz Bühler, responsable de domaine, tél. 031 322 94 07 &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Previsti 1,502 miliardi di franchi per la costruzione di strade nazionali nel 2002</title>
      <lead>Nel corso di quest'anno verranno aperti al traffico 31,5 chilometri di strade nazionali e per altri due tratti è stato dato il via libera ai lavori principali. È quanto prevede il programma dei lavori 2002 per le strade nazionali, approvato dal Dipartimento dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (ATEC). Il Parlamento, durante la sessione invernale, ha votato in merito un credito di 1,502 miliardi di franchi.</lead>
      <text link="no">Nel 2002, potranno presumibilmente essere aperti al traffico i tratti Soletta (Zuchwil) - Bienne Est (Längfeld) e Bevaix - Confine cantonale NE/VD sulla A5, Schwaderloh - Confine nazionale con la Germania sulla A7 e la strada Visp - Brig sulla A9. È quanto prevede il programma dei lavori 2002 per le strade nazionali, approvato dall'ATEC. Con questi ulteriori 31,5 km, alla fine dell'anno saranno percorribili in totale 1700,5 km pari al 91,5% della rete di strade nazionali. &lt;br /&gt; Inoltre, nel corso dell'anno, inizieranno pure i lavori principali dei tracciati per l'A1b Glatt-Flughof e per il raccordo A3-A98 (D) Rheinfelden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Particolare riguardo ai tracciati nella Svizzera romanda &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con l'attribuzione dei mezzi finanziari si è prestata particolare attenzione ai tracciati nella Svizzera romanda. Nell'attuale programma dei lavori, l'ATEC ha posto le seguenti priorità: proseguimento di lavori vincolati da un contratto, conclusione di tracciati la cui costruzione è quasi ultimata, progettazione di nuovi tracciati, inizio dei lavori preliminari per il completamento delle ultime lacune nella rete autostradale così come i lavori di compimento per i tratti già aperti al traffico. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ATEC Dipartimento federale dell'Ambiente, dei &lt;br /&gt; Trasporti, dell'Energia e delle comunicazioni &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni: Fritz Bühler, Caposezione, tel. 031 322 94 07 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
