<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8959" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bessere Information über Chemikalien zum Schutz von Mensch und Umwelt</title>
      <lead>Eine weltweite Partnerschaft zur Förderung einer klaren Etikettierung von Chemikalien und entsprechender Gefahrenwarnung in Entwicklungs- und Schwellenländern: So lautet der Vorschlag, den das UNITAR heute gemeinsam mit der Schweiz und verschiedenen Organisationen am Weltgipfel in Johannesburg formulierte. Ziele dieser Partnerschaft sind die Verminderung von Krankheiten und Verletzungen auf Grund von chemischen Substanzen sowie der Schutz der Umwelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die als GHS (Globally Harmonized System for Chemical Classification and Labelling) bezeichnete Partnerschaft wird unterstützt von der Schweiz, den Niederlanden und dem UNITAR (United Nations Institute for Training and Research) in Zusammenarbeit mit der ILO (International Labour Organization) und der OECD (Organization for Economic Co-operation and Development). Mit der Partnerschaft wollen diese Pioniere die Regierungen und die Industrie zum Mitmachen auffordern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die Finanzierung von derartigen Projekten in Sambia, Senegal, Sri Lanka und Südafrika haben die Schweiz und die Niederlande auf ihre Worte bereits Taten folgen lassen. Laut Philippe Roch, Direktor des BUWAL, will die Partnerschaft nicht nur die Unterstützung der Regierungen erreichen, sondern auch die betroffene Industrie, Wirtschaftsverbände und Nichtregierungsorganisationen verstärkt in die Anstrengungen um die Einführung des GHS einbeziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der Partnerschaft ist es, auf jeder Ebene – von den professionellen Anwendern bis zum breiten Publikum – eine verlässliche und verständliche Produkteinformation sicherzustellen. Diese soll dem wirksamen Schutz sowohl der menschlichen Gesundheit wie auch der Umwelt dienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem GHS liesse sich die Etikettierung von Produkten für den Transport und für den Verkauf vereinfachen. Ein weiteres Instrument wären Informationsblätter, welche die Risiken für Mensch und Umwelt bei der Verwendung von Chemikalien deutlich machen. Sie könnten mit zusätzlichen Massnahmen wie Warnkampagnen oder Lehrmaterial ergänzt werden. Die neue Art der Etikettierung und die Informationsblätter kämen für den Transport und die Verwendung von Chemikalien in Industrie und in Landwirtschaft zum Einsatz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese von der Schweiz unterstützte Partnerschaftsinitiative ergänzt die gestern Donnerstag in Johannesburg erzielten Ergebnisse hervorragend: Im Rahmen der multilateralen Verhandlungen betreffend den so genannten Umsetzungsplan des Weltgipfels über Nachhaltige Entwicklung haben sich die Staaten nach zähem Ringen unter anderem auf eine signifikante Verbesserung des weltweiten Schutzes der Gesundheit bei der Produktion und bei der Verwendung von Chemikalien geeinigt. Die entsprechenden Massnahmen sollen spätestens bis im Jahr 2020 umgesetzt sein. Das «Globally Harmonized System for Chemical Classification and Labelling – GHS» wird ab sofort einen wichtigen Beitrag dazu leisten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="16641">
        <title>UNITAR: training and capacity building programmes in chemicals and waste management (englische Site)</title>
        <uri>http://www.unitar.org/cwg/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Meilleure information sur les produits chimiques</title>
      <lead>Un partenariat mondial pour un étiquetage clair et une mise en garde contre les risques des produits chimiques dans les pays en voie de développement et en transition : c'est ce que proposent, aujourd’hui, l’UNITAR, conjointement à la Suisse et à d’autres organisations au sommet de la terre de Johannesburg. L'objectif de ce partenariat est de réduire la fréquence des maladies et des blessures dues aux substances chimiques et de protéger l'environnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce partenariat, nommé GHS (Globally Harmonized System for Chemical Classification and Labelling), est promu par la Suisse, les Pays-Bas et l'UNITAR (Institut des Nations Unies pour la Formation et la Recherche) en collaboration avec l’OIT (Organisation Internationale du Travail) et l'OCDE (Organisation pour la Coopération et le Développement). Ce sont les pionniers qui désirent, par ce geste, inciter gouvernements et industries à y prendre part.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Joignant l'acte à la parole, la Suisse et les Pays-Bas ont déjà financé des projets de ce type en Afrique du sud, au Sri Lanka, au Sénégal et en Zambie. Pour Philippe Roch, directeur de l’OFEFP, ce partenariat tente non seulement d’obtenir le soutien des états. Il veut aussi associer plus fermement les industries, les représentants économiques et les Organisations Non Gouvernementales aux efforts à faire pour introduire le GHS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but du partenariat est d'assurer une information fiable et compréhensible des produits à tous les niveaux, des utilisateurs professionnels au grand public. Cela afin de protéger efficacement leur santé et l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par le GHS, l'étiquetage des produits, le même pour le transport et pour la vente, pourrait être simplifié. Des fiches informatives expliquant clairement les risques pour l'homme et l'environnement lors de l'utilisation des produits chimiques serait un deuxième outil. Ceux-ci pourraient être complétés par des mesures supplémentaires, telles que des campagnes de mise en garde ou du matériel éducatif. Le nouveau type d’étiquetage ainsi que les fiches informatives seraient utilisées pour les produits chimiques industriels et agricoles aussi bien lors de leur transport que lors de leur utilisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette proposition de partenariat soutenue par la Suisse complète remarquablement bien les résultats obtenus hier à Johannesburg. Dans le cadre des négociations multilatérales concernant le plan de modification du sommet de la terre sur le développement durable, les états sont parvenus à des accords sur les produits chimiques. Les accords, obtenus de haute lutte, exigent une amélioration significative de la protection mondiale de la santé lors de l’utilisation et de la production de produits chimiques. Les mesures correspondantes devront être appliquées au plus tard en 2020. Ainsi, le «Globally Harmonized System for Chemical Classification and Labelling» apporte une contribution importante et immédiate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="16642">
        <title>UNITAR: training and capacity building programmes in chemicals and waste management (en anglais)</title>
        <uri>http://www.unitar.org/cwg/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
