<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9028" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gülle gezielt einsetzen dank ausreichendem Lagervolumen</title>
      <lead>Eine Erhebung des BUWAL zeigt: in neun von 17 Kantonen genügen die Lagereinrichtungen für Hofdünger den Anforderungen des Gewässerschutzgesetzes bereits heute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gülle enthält wertvolle Pflanzennährstoffe. Wird sie aber bei ungünstigen Boden- und Witterungsverhältnissen auf die Felder ausgebracht, treten hohe Verluste auf. Eine ausreichende Lagerkapazität fördert somit den gezielten Einsatz von Gülle und hilft mit, die Umwelt zu schonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Erhebung des BUWAL bei den kantonalen Gewässerschutzämtern hat gezeigt, dass bereits heute in neun von 17 antwortenden Kantonen die Lagerkapazitäten genügen. Gemäss dem am 1. November 1992 in Kraft getretenen Gewässerschutzgesetz bedeutet dies: Der gesamte während drei Monaten anfallende Hofdünger kann gelagert werden. Bis in sieben Jahren muss diese Vorschrift laut Gesetz in allen Kantonen umgesetzt sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Je nach Jahreszeit und Witterung sind beim Düngen folgende Risiken zu beachten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Während der Schneeschmelze, bei Dauerregen, starken Gewittern oder bei tiefgründig gefrorenem Boden kann Gülle in die Gewässer abgeschwemmt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bei stark wassergesättigten oder völlig ausgetrockneten Böden besteht die Gefahr, dass Nitrat in tiefe Bodenschichten ausgewaschen wird und das Grundwasser beeinträchtigt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Im Sommer, bei heisser und trockener Witterung oder bei starkem Wind, kann aus dem Dünger schädlicher Ammoniak in die Luft entweichen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="17139">
        <title>Lagervolumen von Güllebehältern. Zwischenbericht 2001</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>366</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17141">
        <title>Merkblatt «Düngen zur richten Zeit»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>575</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="17132">
        <title>Gewässerschutzgesetz, Artikel 77: Lagereinrichtungen für Hofdünger</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/sr/814_20/a77.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Meilleur emploi du lisier grâce à un volume d'entreposage suffisant</title>
      <lead>Une enquête menée par l'OFEFP le constate: dans neuf cantons sur dix-sept, les installations d'entreposage des engrais de ferme répondent aujourd'hui déjà aux exigences de la loi fédérale sur la protection des eaux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le lisier contient de précieux éléments nutritifs pour les plantes. On enregistre toutefois de fortes pertes lorsqu'il est épandu dans les champs sur un sol en mauvais état ou dans des conditions météorologiques défavorables. Une capacité d'entreposage suffisante favorise ainsi un emploi ciblé du lisier et contribue à ménager l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une enquête menée par l'OFEFP auprès des offices cantonaux de la protection des eaux a montré qu'aujourd'hui déjà, neuf cantons sur les dix-sept qui ont répondu à l'enquête disposent d'une capacité d'entreposage suffisante. Selon la loi fédérale sur la protection des eaux, entrée en vigueur le 1er novembre 1992, cela signifie que la totalité des engrais de ferme produits durant trois mois peut être entreposée. En vertu de la loi, cette prescription devra être mise en oeuvre dans tous les cantons d'ici sept ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suivant la saison et les conditions météorologiques, les risques suivants doivent être pris en considération lors d'un apport d'engrais:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Durant la fonte des neiges et en cas de pluies persistantes, d'orages violents ou de sols gelés en profondeur, il est possible que le lisier soit emporté dans les eaux.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dans le cas de sols fortement saturés en eau ou totalement desséchés, du nitrate peut être emporté par lessivage dans les couches profondes du sol et nuire à la qualité des eaux souterraines.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;En été, par temps chaud et sec ou par vent fort, il est possible que les engrais libèrent de l'ammoniac nuisible dans l'air.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="17138">
        <title>Mise en application de la loi sur la protection des eaux: Volume de stockage des reservoirs a lisier. Rapport d'evaluation 2001</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17142">
        <title>La fumure au bon moment</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>598</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5145.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="17137">
        <title>Loi fédérale sur la protection des eaux, article 77: installations d'entreposage des engrais de ferme</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/rs/814_20/a77.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="650" org-id="811">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
