<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10086" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern,</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2006 / Jahresdurchschnitt 2006</title>
      <lead>Arbeitslosigkeit im Dezember 2006 / Jahresdurchschnitt 2006 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2006 128’580 Arbeitslose eingeschrieben, 4’447 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote erhöhte sich damit von 3,1% im November auf 3,3% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 192’156 Stellensuchende registriert, 3’515 mehr als im Vormonat. Die Zahl der gemeldeten offenen Stellen verringerte sich um 990 auf 10’072 Stellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gesamtjahr 2006 war von einer markanten Abnahme der Arbeitslosigkeit geprägt. Insbesondere in der ersten Jahreshälfte verminderte sich die Arbeitslosenzahl deutlich von 154'204 im Januar auf 121'725 Ende Juli. Die anhaltend gute Konjunktur hat auf den Arbeitsmarkt durchgeschlagen und die Arbeitslosenzahl auch in der zweiten Jahreshälfte tief gehalten. So verharrte die Arbeitslosenquote zwischen Juni und Ende November 6 Monate lang auf dem selben Stand. Der nominelle Anstieg im November war sogar die geringste Novemberzunahme seit 1989. Dem starken Rückgang der Arbeitslosigkeit um rund 32'500 Personen in der ersten Jahreshälfte steht im zweiten Halbjahr eine Zunahme um nur rund 7'000 gegenüber. Der Anstieg zum Jahresende hin ist ausschliesslich auf saisonale Gründe zurückzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitslosenquote bildete sich zwischen Januar und Juni kontinuierlich von 3,9% auf 3,1% zurück und verharrte in der Folge, über 6 Monate hinweg, bis Ende November auf diesem Stand. Vorwiegend saisonale Gründe führten im Dezember zu einem leichte Anstieg der Quote auf 3,3%. Mit einem Rückgang um 0,6 Prozentpunkte im Jahresverlauf liegt die Arbeitslosenquote per Ende Dezember deutlich tiefer als zu Jahresbeginn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahresdurchschnitt 2006 waren 131’532 Personen als arbeitslos registriert. Verglichen mit dem Vorjahr entspricht dies einer Abnahme um 17’005 Personen oder 11,4%. Die jahresdurchschnittliche Arbeitslosenquote beträgt 3,3% (-0,5 Prozentpunkte gegenüber 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesamtzahl der Stellensuchenden (Summe von registrierten Arbeitslosen und registrierten nichtarbeitslosen Stellensuchenden) bildete sich insbesondere zwischen Februar und Juni (von 218'394 auf 189'892 Personen) deutlich und rasch zurück. Saisonal bedingt nahmen die Zahlen im Herbst, etwas verstärkt im Dezember, wieder zu. Im Jahresdurchschnitt resultiert daraus eine Zahl von 197’414 registrierten Stellensuchenden (-19’740 Personen gegenüber dem Vorjahr).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Rechnungsjahr 2006 wird der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung gemäss aktuellen Schätzungen bei Prämieneinnahmen von 4,5 Mrd. Franken (2005: 4,4 Mrd.) und einem Gesamtertrag von 5,2 Mrd. Franken (2005: 5,2 Mrd.) sowie einem Gesamtaufwand von 6,3 Mrd. Franken (2005: 7,1 Mrd.) mit einem Aufwandüberschuss von 1,1 Mrd. Franken (2005: 1,9 Mrd.) abschliessen. Die kumulierten Bundestresoreriedarlehen belaufen sich auf 4,8 Mrd. Franken (2005: 3,8 Mrd.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kurzarbeit im November 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im November 2006 waren 473 Personen von Kurzarbeit betroffen, 101 Personen mehr (+27,2%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 7 Einheiten (+14,6%) auf 55. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 6’687 (+22,8%) auf 35’981 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (November 2005) waren 113’248 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 1’687 Personen in 163 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2’420 Aussteuerungen im Oktober 2006&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2006 ausgeschöpft hatten, auf 2’420 Personen. Davon waren Ende Dezember 2006 noch 715 Personen (30%) bei einem Regionalen Arbeitsvermittlungszentrum gemeldet und damit weiterhin statistisch erfasst. 395 Personen (16%) hatten inzwischen eine neue Stelle gefunden. Bei den übrigen, nicht mehr eingeschriebenen 1’310 Ausgesteuerten (54%) können verschiedene Situationen eingetreten sein: Wiederaufnahme einer Erwerbstätigkeit, Rückzug vom Arbeitsmarkt bzw. Verzicht auf Erwerbstätigkeit, Beginn oder Fortsetzung einer Ausbildung, Abreise ins Ausland, Fortsetzung der Stellensuche, ohne die Dienstleistungen der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren zu beanspruchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Mediensprecherin Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="20563">
        <title>Registrierte Arbeitslose 1997-2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6408.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20566">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1042</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6411.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20570">
        <title>Arbeitslosigkeit - einige Kennzahlen I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6436.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-08 16:01" type="R"/>
        <revision date="2007-01-15 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne,</city>
      <title>La situation sur le marché du travail en décembre 2006 / moyenne de l'année 2006</title>
      <lead>Chômage: décembre 2006 / moyenne de l'année 2006 Selon les relevés du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), à fin décembre 2006, le nombre de chômeurs inscrits s'élevait à 128’580, soit 4’447 de plus que le mois précédent. Le taux de chômage a augmenté en glissement mensuel de 3,1% en novembre à 3,3% en décembre. 192’156 demandeurs d'emploi étaient inscrits auprès des offices régionaux de placement, soit 3’515 de plus que le mois précédent. Le nombre d'emplois vacants annoncés aux mêmes offices régionaux de placement a diminué de 990 unités, passant à 10’072.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'année 2006 s'est caractérisée dans l'ensemble par un net recul du chômage. De 154'204 en janvier, le nombre de chômeurs est tombé à 121'725 à fin juillet. Les effets positifs d'une bonne conjoncture persistante ont continué à se faire ressentir sur le marché du travail, maintenant le chômage à un faible niveau pendant le second semestre, de sorte que le taux de chômage a stagné au même niveau pendant six mois, soit de juin à fin novembre. L'augmentation du nombre de chômeurs enregistrée en novembre fut même la plus faible augmentation observée en novembre depuis 1989. Si le chômage accuse un recul important au premier semestre (quelque 32'500 personnes de moins), il ne progresse que de 7'000 personnes environ au deuxième semestre. L'augmentation notée à la fin de l'année est due exclusivement aux facteurs saisonniers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le taux de chômage a évolué à la baisse entre janvier et juin, passant de 3,9% à 3,1%, avant de stagner pendant plus de six mois, soit jusqu'à fin novembre, pour remonter ensuite légèrement à 3,3% sous l'effet des facteurs saisonniers. A fin décembre, le taux de chômage, qui avait reculé de 0,6 point de pourcentage au cours de l'année, était nettement plus bas qu'au début de l'année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de chômeurs inscrits s'est élevé en 2006 à 131’532 en moyenne annuelle, soit 17’005 ou 11,4% de moins que l'année précédente. Quant au taux de chômage, il était de 3,3% en moyenne annuelle (-0,5 point de pourcentage par rapport à 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'effectif total des demandeurs d'emploi (chômeurs inscrits plus demandeurs d'emploi non chômeurs inscrits) a chutté rapidement de février à juin, passant de 218'394 à 189'892 personnes. Il est reparti à la hausse en automne sous l'influence des facteurs saisonniers, cette hausse s'accélérant légèrement en décembre. Au final, le nombre de demandeurs d'emploi inscrits atteint 197'414 en moyenne annuelle (19'740 de moins que l'année précédente).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'exercice 2006 se soldera pour le fonds de compensation, selon les estimations actuelles, par des recettes de cotisations de 4,5 milliards de francs (2005: 4,4 milliards) et des recettes totales de 5,2 milliards de francs (2005: 5,2 milliards), des dépenses totales de 6,3 milliards de francs (2005: 7,1 milliards) et un excédent de dépenses de 1,1 milliard de francs (2005: 1,9 milliard). Les prêts cumulés accordés par la Trésorie de la Confédération s'élèvent à 4,8 milliards de francs (2005: 3,8 milliards).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Réductions de l'horaire de travail en novembre 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En novembre 2006, les réductions de l'horaire de travail (chômage partiel) ont touché 473 personnes, soit 101 de plus (+27,2%) que le mois précédent. Le nombre des entreprises ayant eu recours à de telles mesures a augmenté de 7 (+14,6%), passant à 55, celui des heures de travail perdues de 6'687 (+22,8%), pour s’établir à 35'981. L’année précédente à la même époque (novembre 2005), le chômage partiel avait sévi dans 163 entreprises, touchant 1'687 personnes et entraînant la perte de 113'248 heures de travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2'420 personnes arrivées en fin de droits en octobre 2006&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2’420 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l'assurance-chômage dans le courant du mois d’octobre 2006. Sur ce nombre, à fin décembre 2006, 715 personnes (30%) étaient toujours inscrites à un office régional de placement et continuaient donc à être prises en compte dans la statistique. 395 autres (16%) avaient trouvé un emploi dans l'intervalle. En ce qui concerne les 1’310 personnes arrivées en fin de droits (54%) restantes qui n'étaient plus inscrites à un office régional de placement, diverses hypothèses sont envisageables: reprise d'une activité lucrative, retrait du marché du travail ou renonciation à exercer une activité lucrative, commencement ou poursuite d'une formation, départ à l'étranger, poursuite de la recherche d'emploi sans recourir aux services des offices régionaux de placement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO chef de la Presse tél. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="20564">
        <title>Chômeurs inscrits 1997-2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6409.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20567">
        <title>La situation sur le marché du travail en décembre 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1041</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6412.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20569">
        <title>Le chômage en chiffres I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6435.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-08 16:01" type="R"/>
        <revision date="2007-01-15 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna,</city>
      <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di dicembre 2006 / media annuale 2006</title>
      <lead>Disoccupazione nel mese di dicembre 2006 / media annuale 2006 Secondo i dati rilevati dalla Segreteria di Stato dell'economia (SECO), a fine dicembre 2006 erano iscritti agli Uffici regionali di collocamento 128’580 disoccupati, ovvero 4’447 persone in più rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è dunque aumentato, passando dal 3,1% di novembre al 3,3% del mese in esame. Complessivamente sono state registrate 192’156 persone in cerca d'impiego, ossia 3’515 in più rispetto al mese precedente. Il numero dei posti vacanti annunciati è diminuito di 990 unità, attestandosi a 10’072.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 2006 in generale è stato caratterizzato da una notevole diminuzione della disoccupazione, soprattutto nel primo semestre, periodo in cui il numero dei disoccupati è passato da 154’204 in gennaio a 121’725 a fine luglio. La congiuntura, rimasta costantemente favorevole, ha mostrato i suoi effetti sul mercato del lavoro mantenendo basso, anche nel secondo semestre, il numero dei disoccupati. Il tasso di disoccupazione è così rimasto invariato per sei mesi, tra giugno e fine novembre. L’aumento nominale di novembre è stato addirittura il più basso tra gli aumenti registrati nello stesso mese dal 1989; al forte recesso della disoccupazione di circa 32’500 persone nel primo semestre si contrappone un aumento, nel secondo semestre, di sole 7’000 unità circa. L’aumento registrato alla fine dell’anno è dunque imputabile a fattori stagionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra gennaio e giugno il tasso di disoccupazione è diminuito continuamente passando dal 3,9% al 3,1% ed è quindi rimasto immutato per sei mesi, fino a fine novembre. Sono stati soprattutto fattori stagionali a causare in dicembre un leggero aumento, fino al 3,3%, di tale tasso. Con una diminuzione nel corso dell’anno di 0,6 punti percentuali, la quota di disoccupazione di fine dicembre è comunque decisamente più bassa rispetto all’inizio dell’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2006 il numero medio di disoccupati è stato di 131’532 persone e, rispetto all’anno precedente, si registra una diminuzione di 17’005 unità, ovvero del 11,4%. Il tasso di disoccupazione medio annuale è del 3,3% (-0,5% rispetto al 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il numero totale delle persone in cerca d'impiego (somma dei disoccupati e delle persone non disoccupate in cerca d’impiego iscritti nelle liste di collocamento) è diminuito in modo significativo e repentino, soprattutto tra febbraio e giugno (da 218’394 a 189’892 persone). Per fattori stagionali, tale numero è aumentato nuovamente in autunno e ancora di più in dicembre. Dalla media annuale risulta che le persone in cerca d'impiego iscritte presso gli uffici regionali di collocamento sono 197’414 (19’740 unità in meno rispetto all'anno precedente).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo le stime attuali, il fondo di compensazione dell'assicurazione contro la disoccupazione chiuderà l'esercizio 2006 con un introito di contributi di 4,5 miliardi di franchi (2005: 4,4 mia.), un introito globale di 5,2 miliardi di franchi (2005: 5,2 mia.), costi complessivi di 6,3 miliardi di franchi (2005: 7,1 mia.) e un'eccedenza di costi di 1,1 miliardi di franchi (2005: 1,9 mia.). I mutui cumulati della Tesoreria federale ammontano a 4,8 miliardi di franchi (2005: 3,8 mia.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Lavoro ridotto nel mese di novembre 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In novembre 2006 sono state colpite dal lavoro ridotto 473 persone, ovvero 101 in più (+27,2%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è aumentato di 7 unità (+14,6%) portandosi a 55. Il numero delle ore di lavoro perse è cresciuto di 6'687 (+22,8%) portandosi a 35'981. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (novembre 2005) erano state registrate 113'248 ore perse, ripartite su 1'687 persone in 163 aziende.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2’420 persone hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di ottobre 2006&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di ottobre 2006, 2’420 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione. Fra queste, 715 (30%) erano ancora iscritte presso un Ufficio regionale di collocamento a fine dicembre 2006 ed erano pertanto rilevate anche statisticamente. 395 persone (16%) hanno nel frattempo trovato un lavoro. Per quanto riguarda le restanti 1’310 persone (54%) giunte alla fine del diritto all’indennità, il ritiro della loro iscrizione può riflettere svariate situazioni: ripresa di un’attività lucrativa, abbandono del mercato del lavoro oppure rinuncia ad un’attività lucrativa, inizio o continuazione di una formazione, partenza per l’estero, proseguimento della ricerca di un posto di lavoro senza ricorrere ai servizi offerti dagli Uffici regionali di collocamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Capo della comunicazione tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="20565">
        <title>Disoccupati registrati 1997-2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6410.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20568">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di dicembre 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1033</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6413.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20569">
        <title>Le chômage en chiffres I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6435.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-08 16:01" type="R"/>
        <revision date="2007-01-15 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne 8. Januar 2007</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2006 / Jahresdurchschnitt 2006</title>
      <lead>Arbeitslosigkeit im Dezember 2006 / Jahresdurchschnitt 2006 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Dezember 2006 128’580 Arbeitslose eingeschrieben, 4’447 mehr als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote erhöhte sich damit von 3,1% im November auf 3,3% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 192’156 Stellensuchende registriert, 3’515 mehr als im Vormonat. Die Zahl der gemeldeten offenen Stellen verringerte sich um 990 auf 10’072 Stellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gesamtjahr 2006 war von einer markanten Abnahme der Arbeitslosigkeit geprägt. Insbesondere in der ersten Jahreshälfte verminderte sich die Arbeitslosenzahl deutlich von 154'204 im Januar auf 121'725 Ende Juli. Die anhaltend gute Konjunktur hat auf den Arbeitsmarkt durchgeschlagen und die Arbeitslosenzahl auch in der zweiten Jahreshälfte tief gehalten. So verharrte die Arbeitslosenquote zwischen Juni und Ende November 6 Monate lang auf dem selben Stand. Der nominelle Anstieg im November war sogar die geringste Novemberzunahme seit 1989. Dem starken Rückgang der Arbeitslosigkeit um rund 32'500 Personen in der ersten Jahreshälfte steht im zweiten Halbjahr eine Zunahme um nur rund 7'000 gegenüber. Der Anstieg zum Jahresende hin ist ausschliesslich auf saisonale Gründe zurückzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitslosenquote bildete sich zwischen Januar und Juni kontinuierlich von 3,9% auf 3,1% zurück und verharrte in der Folge, über 6 Monate hinweg, bis Ende November auf diesem Stand. Vorwiegend saisonale Gründe führten im Dezember zu einem leichte Anstieg der Quote auf 3,3%. Mit einem Rückgang um 0,6 Prozentpunkte im Jahresverlauf liegt die Arbeitslosenquote per Ende Dezember deutlich tiefer als zu Jahresbeginn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahresdurchschnitt 2006 waren 131’532 Personen als arbeitslos registriert. Verglichen mit dem Vorjahr entspricht dies einer Abnahme um 17’005 Personen oder 11,4%. Die jahresdurchschnittliche Arbeitslosenquote beträgt 3,3% (-0,5 Prozentpunkte gegenüber 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesamtzahl der Stellensuchenden (Summe von registrierten Arbeitslosen und registrierten nichtarbeitslosen Stellensuchenden) bildete sich insbesondere zwischen Februar und Juni (von 218'394 auf 189'892 Personen) deutlich und rasch zurück. Saisonal bedingt nahmen die Zahlen im Herbst, etwas verstärkt im Dezember, wieder zu. Im Jahresdurchschnitt resultiert daraus eine Zahl von 197’414 registrierten Stellensuchenden (-19’740 Personen gegenüber dem Vorjahr).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Rechnungsjahr 2006 wird der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung gemäss aktuellen Schätzungen bei Prämieneinnahmen von 4,5 Mrd. Franken (2005: 4,4 Mrd.) und einem Gesamtertrag von 5,2 Mrd. Franken (2005: 5,2 Mrd.) sowie einem Gesamtaufwand von 6,3 Mrd. Franken (2005: 7,1 Mrd.) mit einem Aufwandüberschuss von 1,1 Mrd. Franken (2005: 1,9 Mrd.) abschliessen. Die kumulierten Bundestresoreriedarlehen belaufen sich auf 4,8 Mrd. Franken (2005: 3,8 Mrd.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kurzarbeit im November 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im November 2006 waren 473 Personen von Kurzarbeit betroffen, 101 Personen mehr (+27,2%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 7 Einheiten (+14,6%) auf 55. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 6’687 (+22,8%) auf 35’981 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (November 2005) waren 113’248 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 1’687 Personen in 163 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;2’420 Aussteuerungen im Oktober 2006&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Oktober 2006 ausgeschöpft hatten, auf 2’420 Personen. Davon waren Ende Dezember 2006 noch 715 Personen (30%) bei einem Regionalen Arbeitsvermittlungszentrum gemeldet und damit weiterhin statistisch erfasst. 395 Personen (16%) hatten inzwischen eine neue Stelle gefunden. Bei den übrigen, nicht mehr eingeschriebenen 1’310 Ausgesteuerten (54%) können verschiedene Situationen eingetreten sein: Wiederaufnahme einer Erwerbstätigkeit, Rückzug vom Arbeitsmarkt bzw. Verzicht auf Erwerbstätigkeit, Beginn oder Fortsetzung einer Ausbildung, Abreise ins Ausland, Fortsetzung der Stellensuche, ohne die Dienstleistungen der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren zu beanspruchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Mediensprecherin Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="20563">
        <title>Registrierte Arbeitslose 1997-2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6408.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20566">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Dezember 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1042</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6411.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20570">
        <title>Arbeitslosigkeit - einige Kennzahlen I + II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6436.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-08 16:01" type="R"/>
        <revision date="2007-01-15 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
