<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10403" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-01-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Falschanrufe auf den Feuerwehrnotruf 118: Lösungen</title>
      <teaser>Vertreter des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) und der Feuerwehr haben heute Donnerstag an einer gemeinsamen Sitzung Lösungen für das Problem der Falschanrufe auf die Feuerwehrnotrufnummer 118 skizziert. Kurzfristig ist die Einführung einer technischen Filtrierung der Anrufe geplant. Die Details müssen mit den Fernmeldedienstanbietern geklärt werden. Weiter soll die Ansage bei Anrufen auf die nicht mehr gültige Nummer 111 verbessert werden und die Inhaber der 18xy-Nummern sollen darauf aufmerksam gemacht werden, dass ihre Werbebotschaften nicht zu Missverständnissen führen.</teaser>
      <lead>Vertreter des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) und der Feuerwehr haben heute Donnerstag an einer gemeinsamen Sitzung Lösungen für das Problem der Falschanrufe auf die Feuerwehrnotrufnummer 118 skizziert. Kurzfristig ist die Einführung einer technischen Filtrierung der Anrufe geplant. Die Details müssen mit den Fernmeldedienstanbietern geklärt werden. Weiter soll die Ansage bei Anrufen auf die nicht mehr gültige Nummer 111 verbessert werden und die Inhaber der 18xy-Nummern sollen darauf aufmerksam gemacht werden, dass ihre Werbebotschaften nicht zu Missverständnissen führen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vertreter der Feuerwehr Koordination Schweiz (FKS) als Inhaberin der Nummer 118, des Schweizerischen Feuerwehrverbands (SFV) und des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) sind zusammengekommen, um mögliche Lösungen für das Problem der Anrufe zu diskutieren, die bei der Nummer 118 statt bei einem schweizerischen oder internationalen Verzeichnisauskunftsdienst eingehen (Auskunftsnummern mit dem Format 18xy bzw. 118&amp;nbsp;xyz).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Lösungen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die gemeinsame Lösung des BAKOM und der Feuerwehr besteht darin, die gewählten Nummern zu analysieren und nach der Anzahl gewählter Ziffern zu filtern. Die technischen Details dieser Lösung müssen mit den Fernmeldedienstanbietern diskutiert werden, weil diese Filtrierung auf der Ebene der lokalen Telefonzentralen stattfindet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als flankierende Massnahme soll die Information der Konsumentinnen und Konsumenten verbessert werden. So soll bei Anrufen auf die Nummer 111 der Sprechtext verbessert werden, so dass Personen, die die alte Auskunftnummer wählen, nicht irrtümlich den Feuerwehrnotruf erreichen. Weiter sollen die Inhaber von 18xy-Auskunftdienstnummern darauf hingewiesen werden, dass ihre Werbebotschaften so gestaltet sind, dass keine Verwechslungsgefahr mit der Nummer 118 besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Langfristig wird die Frage der eventuellen Migration der Notrufnummern 117, 118 und 144 auf die Nummer 112 Gegenstand von Diskussionen mit allen betroffenen Organisationen und den Kantonen sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Caroline Sauser, Pressesprecherin BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="20929">
        <title>Verzeichnisauskunftsdienste (Format 18xy)</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00608/01698/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-25 15:06" type="R"/>
        <revision date="2007-01-25 16:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Faux appels au numéro d'urgence des pompiers 118: des solutions</title>
      <teaser>Réunis en séance ce jeudi, les représentants de l'OFCOM et des pompiers ont esquissé des solutions au problème des faux appels sur le 118, le numéro d'urgence des pompiers. L'introduction à court terme d'un filtrage technique des appels a été privilégiée, une solution qui doit encore être détaillée avec les opérateurs de télécommunication. D'autre part, le message d'erreur diffusé lorsque le 111 est composé pourrait être amélioré. Enfin les représentants des titulaires des numéros de renseignements 18xy seront rendus attentifs à la clarté de leur message publicitaire.</teaser>
      <lead>Réunis en séance ce jeudi, les représentants de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et des pompiers ont esquissé des solutions au problème des faux appels sur le 118, le numéro d'urgence des pompiers. L'introduction à court terme d'un filtrage technique des appels a été privilégiée, une solution qui doit encore être détaillée avec les opérateurs de télécommunication. D'autre part, le message d'erreur diffusé lorsque le 111 est composé pourrait être amélioré. Enfin les représentants des titulaires des numéros de renseignements 18xy seront rendus attentifs à la clarté de leur message publicitaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des représentants de la Coordination suisse des sapeurs-pompiers (CSSP) – qui détient le numéro 118 -, de la Fédération suisse des sapeurs-pompiers (FSSP) et de l'OFCOM ont échangé leur point de vue sur les solutions possibles pour permettre de régler le problème posé par les appels qui arrivent sur le 118 mais qui sont destinés à des services de renseignement sur les annuaires en Suisse (de format 18xy) ou à l'étranger (de format 118 xyz).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Solutions&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La solution privilégiée par les pompiers et l'OFCOM consiste à analyser le numéro formé et de le filtrer en fonction du nombre de chiffres composés. Les détails techniques de cette solution devront encore faire l'objet de discussions avec les opérateurs de télécommunication puisque ce filtrage interviendra au niveau des centraux téléphoniques locaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'autres mesures d'accompagnement vont être prises pour améliorer l'information des consommateurs. Ainsi l'annonce vocale diffusée lors d'un appel au 111 sera améliorée de manière à ne pas induire en erreur les personnes qui appellent encore l'ancien numéro des services de renseignements et éviter qu'elles ne composent le numéro des pompiers. Enfin, les entreprises qui fournissent des services de renseignements sur les annuaires par des numéros 18xy seront invitées à formuler leur message publicitaire de manière à éviter toute confusion avec le 118.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La question d'une éventuelle migration à long terme des numéros d'urgence (117,118 et 144) vers le 112 fera l'objet de nouvelles discussions avec toutes les organisations concernées et les cantons.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Caroline Sauser, porte-parole OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="20930">
        <title>Services de renseignements sur les annuaires</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00608/01698/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-25 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Chiamate errate al 118, il numero d'emergenza dei vigili del fuoco: alcune soluzioni</title>
      <teaser>Riunitisi questo giovedì, i rappresentanti dell'UFCOM e dei pompieri hanno delineato alcune soluzioni al problema delle chiamate errate al 118, il numero d'emergenza dei vigili del fuoco. A breve termine è stata privilegiata l'introduzione di un filtraggio tecnico delle chiamate, una soluzione che va ancora definita con gli operatori telecom. D'altra parte, si potrebbe migliorare il messaggio d'errore diffuso per chi chiama ancora il 111. Infine, i rappresentanti dei titolari dei numeri d'informazione 18xy saranno resi attenti alla chiarezza del loro messaggio pubblicitario.</teaser>
      <lead>Riunitisi questo giovedì, i rappresentanti dell'UFCOM e dei pompieri hanno delineato alcune soluzioni al problema delle chiamate errate al 118, il numero d'emergenza dei vigili del fuoco. A breve termine è stata privilegiata l'introduzione di un filtraggio tecnico delle chiamate, una soluzione che va ancora definita con gli operatori telecom. D'altra parte, si potrebbe migliorare il messaggio d'errore diffuso per chi chiama ancora il 111. Infine, i rappresentanti dei titolari dei numeri d'informazione 18xy saranno resi attenti alla chiarezza del loro messaggio pubblicitario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rappresentanti del Coordinamento svizzero dei pompieri (CSSP), titolare del numero 118, della Federazione svizzera dei pompieri (FSP) e dell'Ufficio federale delle comunicazioni si sono riuniti per valutare le possibili soluzioni al problema delle chiamate fatte al 118 ma che invece sono destinate ai servizi d'informazione sugli elenchi in Svizzera (formato 18xy) o all'estero (formato 118 xyz).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Soluzioni&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La soluzione privilegiata dai pompieri e dall'UFCOM consiste nell'analizzare il numero composto e filtrarlo in funzione del numero di cifre composte. I dettagli tecnici di questa soluzione saranno ancora oggetto di discussioni con gli operatori telecom dato che il filtraggio sarà fatto a livello delle centrali telefoniche locali.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Saranno prese altre misure d'accompagnamento per migliorare l'informazione dei consumatori. Il messaggio vocale diffuso per chi chiama il 111 sarà migliorato in modo da non indurre in errore coloro che ancora compongono il vecchio numero d'informazione ed evitare che chiamino il numero dei pompieri. Inoltre, le società fornitrici di servizi d'informazione sugli elenchi mediante i numeri 18xy saranno invitate a creare il loro messaggio pubblicitario in modo da evitare qualsiasi confusione con il 118.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La questione di un'eventuale migrazione a lungo termine dei numeri d'emergenza (117, 118 e 144) verso il 112 sarà oggetto di nuove discussioni con tutte le organizzazioni implicate e i Cantoni.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Caroline Sauser, portavoce UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="20931">
        <title>Servizio d'informazione sugli elenchi</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00608/01698/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-25 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1272" org-id="810">
        <name lang="de">Nummerierung und Telefonie</name>
        <name lang="fr">Numérotation et téléphonie</name>
        <name lang="it">Numerazione e telefonia</name>
        <name lang="en">Numerazione e telefonia en</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
