<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10527" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausländerkommission und Kommission für Flüchtlingsfragen werden zusammengelegt</title>
      <lead>Die Eidgenössische Ausländerkommission (EKA) und die Eidgenössische Kommission für Flüchtlingsfragen (EKF) werden per 1. Januar 2008 zusammengelegt. Dies hat der Bundesrat in seiner heutigen Sitzung beschlossen. Die Zusammenlegung der beiden Kommissionen ist eine notwendige und sinnvolle Folge der Fusion des Bundesamtes für Zuwanderung, Integration und Auswanderung (IMES) und dem Bundesamt für Flüchtlinge (BFF) zum Bundesamt für Migration (BFM). Sie entspricht zudem dem erklärten Ziel des Bundesrates nach vereinfachten Strukturen im Bereich der ausserparlamentarischen Kommissionen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Mai 2005 hatte Bundesrat Blocher den Bundesrat informiert, dass mit Blick auf eine gesamtheitliche Behandlung der Ausländer- und Asylfragen die Zusammenlegung der EKA und der EKF geprüft werde. Der Bundesrat hat heute entschieden, dass die Zusammenlegung der beiden Kommissionen notwendig und sinnvoll ist. Zudem wurden grundsätzliche Fragen zum Mandat der zusammengelegten Kommission erörtert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufgabenverteilung im Bereich Integrationsförderung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Gesuche um Finanzhilfen für Integrationsprojekte werden neu beim Bundesamt für Migration (BFM) eingereicht und von diesem geprüft. Die Kommission ist gestützt auf ihren gesetzlichen Auftrag berechtigt, zu diesen Gesuchen Stellung zu nehmen und entsprechende Anträge zu stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommission kann, im Sinne einer Ausnahmeregelung, ebenfalls Gesuche entgegennehmen und prüfen. Die vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) periodisch erlassene Prioritätenordnung zum Integrationsförderungsprogramm des Bundes sowie die Ausschreibungsunterlagen legen fest, welche Gesuche bei der Kommission eingereicht und dort geprüft werden können. Der Entscheid über die Ausrichtung der Finanzhilfen erfolgt in jedem Fall durch das BFM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Mandat der zusammengelegten Kommission wird in der Integrationsverordnung (VIntA) konkretisiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zeitpunkt der Zusammenlegung und Zusammensetzung der Kommission&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat beschliesst die Zusammenlegung der Kommissionen per 1. Januar 2008, also gleichzeitig mit dem Ende der Legislaturperiode der bestehenden Kommissionen. Die neue Kommission soll aus 30 Mitgliedern bestehen, wobei eine angemessene Vertretung von Ausländerinnen und Ausländern gewährleistet sein soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Bundesamt für Migration, +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Commission fédérale des étrangers et la Commission fédérale des réfugiés fusionnent</title>
      <lead>La Commission fédérale des étrangers (CFE) et la Commission fédérale des réfugiés (CFR) fusionneront le 1er janvier 2008. Telle est la décision que le Conseil fédéral a prise lors de sa séance du jour. La fusion des deux commissions constitue la conséquence logique du regroupement de l’Office fédéral de l’immigration, de l’intégration et de l’émigration (IMES) et de l’Office fédéral des réfugiés (ODR), lequel a donné naissance à l’Office fédéral des migrations (ODM). De plus, elle répond à la volonté déclarée du Conseil fédéral de simplifier les structures propres aux commissions extraparlementaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au mois de mai 2005, le Conseiller fédéral Christoph Blocher avait informé le Conseil fédéral qu'il examinait l'opportunité d'une fusion de la CFE et de la CFR dans le but de traiter de manière globale les questions liées aux étrangers et celles relevant de l'asile. Aujourd'hui, le Conseil fédéral a donc estimé que cette fusion était nécessaire et judicieuse. En outre, il a évoqué les aspects fondamentaux du mandat de la nouvelle commission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Répartition des tâches en rapport avec l'encouragement de l'intégration&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dorénavant, les demandes d'aides financières destinées à des projets d'intégration seront déposées auprès de l'ODM et étudiées par ce même office. En vertu de son mandat légal, la future commission sera cependant habilitée à donner son avis sur ces demandes et à formuler des propositions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ladite commission pourra également, à titre exceptionnel, réceptionner et examiner des demandes. L'ordre des priorités établi régulièrement par le Département fédéral de justice et police (DFJP) pour le programme de la Confédération en matière d'encouragement de l'intégration et les documents de soumission détermineront quelles demandes pourront être déposées auprès de la commission et étudiées en son sein. Toutefois, la décision relative au versement des aides financières incombera à l'ODM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le mandat de la nouvelle commission sera inscrit dans l'ordonnance sur l'intégration des étrangers (OIE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Date de la fusion et composition de la future commission&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral a décidé de fixer la date de la fusion des deux commissions au 1er janvier 2008, soit à la fin de la législature en cours. La nouvelle commission sera composée de 30 membres, dont une part équitable d'étrangers&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Office fédéral des migrations, +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Commissione federale degli stranieri e la Commissione federale dei rifugiati saranno riunite</title>
      <lead>La Commissione federale degli stranieri (CFS) e la Commissione federale dei rifugiati (CFR) saranno riunite a partire dal 1° gennaio 2008. È quanto deciso dal Consiglio federale in occasione della sua seduta odierna. La fusione delle due commissioni è una logica conseguenza della fusione dell'Ufficio federale dell'immigrazione, dell'integrazione e dell'emigrazione (IMES) e dell'Ufficio federale dei rifugiati (UFR) in un unico Ufficio federale della migrazione (UFM). Tale provvedimento risponde inoltre all'obiettivo dichiarato del Consiglio federale di semplificare le strutture nel settore delle commissioni extraparlamentari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel maggio del 2005 il consigliere federale Blocher comunicava che era al vaglio una fusione della CFS e della CFR nell'ottica di un approccio globale nel settore degli stranieri e dell'asilo. In data odierna il Consiglio federale ha dichiarato necessaria e sensata la fusione delle due commissioni. Sono inoltre state illustrate alcune questioni di fondo inerenti al mandato della commissione riunita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ripartizione degli incarichi nel promovimento dell'integrazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Le domande di sussidio per progetti integrativi saranno presentate all'Ufficio federale della migrazione (UFM), che le esaminerà. In virtù del suo mandato legale, la commissione sarà autorizzata a prendere posizione in merito alle domande e a formulare proposte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commissione potrà altresì prendere in consegna ed esaminare domande a titolo derogatorio. Le domande che possono essere presentate per esame alla nuova commissione sono specificate nell'ordine delle priorità relativo al programma federale di promovimento dell'integrazione emanato periodicamente dal Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) e nella documentazione relativa alla presentazione di progetti. La decisione in merito alla concessione dei sussidi compete in ogni caso all'UFM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il mandato della commissione riunita sarà concretizzato nell'ordinanza sull'integrazione degli stranieri (OIntS).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Data della fusione e composizione della commissione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il Consiglio federale fissa al 1° gennaio 2008 la fusione delle commissioni, ovvero alla data in cui termina il periodo di legislatura delle commissioni attuali. La nuova commissione sarà composta di 30 membri, con una congrua rappresentanza di stranieri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Ufficio federale della migrazione, +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
