<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10368" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Eurofieber in allen Regionen der Schweiz</title>
      <lead>Das Gemeinschaftsprojekt UBS ARENA ist lanciert. Überall in der Schweiz soll das einmalige Ereignis UEFA EURO 2008 hautnah erlebbar werden. Das von der öffentlichen Hand initiierte Projekt Public Viewing wird nicht nur in den vier Spielorten, sondern in rund 17 weiteren Städten realisiert. Am Mittwoch ist das Bewerbungsverfahren für die UBS ARENEN eröffnet worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Schnellzugstempo Richtung Fussball-Europameisterschaft: Benedikt Weibel, seit Anfang Jahr Delegierter des Bundesrates für die EURO 08, hat am Mittwoch die Pläne der öffentlichen Hand für die Public Viewings konkretisiert. Nicht allein in den vier Austragungsstädten Basel, Bern, Genf und Zürich werden Fanzonen realisiert. „In allen Regionen der Schweiz soll das Euro-Feeling hautnah erlebt werden", betonte Benedikt Weibel an der Medienorientierung im Stade de Suisse Wankdorf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Projektorganisation Öffentliche Hand (POÖH) ist Initiantin der landesweiten Public Viewings. Mitbeteiligt sind die UEFA bzw. die EURO 2008 SA als Organisatorin und Inhaberin der TV-Übertragungsrechte sowie die Bank UBS als Titelsponsor. Zudem unterstützen mit Carlsberg (Feldschlösschen Getränke AG) und Coca-Cola zwei weitere prominente Sponsoren der UEFA EURO 2008 das Gemeinschaftsprojekt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Nähe zu den Fans, deren Puls fühlen, das Eurofieber überall in der Schweiz entfachen - das will die UBS ARENA. Rund 17 Städte werden ausgewählt, in denen alle 31 Spiele von mehreren tausend Personen auf LED-Videowänden mitverfolgt werden können. Den interessierten Städten werden heute die Details des Projekts unterbreitet. Die definitiven Standorte werden vom Veranstalter, dem Bieler Event-Unternehmen Perron8, bis spätestens Juni 2007 bestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die UBS ist National Supporter und offizielle Bank der UEFA EURO 2008. Mit dem Engagement als Titelsponsor des fünften Schweizer Stadions der UEFA EURO 2008 unterstreicht das Unternehmen die Bedeutung, die dem Grossanlass beigemessen wird. „Die UBS ARENEN werden eine einmalige Alternative zum Matchbesuch im Stadion bilden", erklärte Hans-Ulrich Meister, Leiter Privat- und Firmenkunden UBS, heute vor den Medien. Familien, Junioren, rot-weisse Supporter, Frauen und Männer jeden Alters sollen gemeinsam mit den Gästen aus ganz Europa jubeln und rauschende Volksfeste feiern können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Neuhaus Kommunikationsverantwortlicher Projektorganisation Öffentliche Hand UEFA EURO 2008 079 678 97 23 christoph.neuhaus@baspo.admin.ch Reto Bloesch Head of Media/PR/Communications Perron8 032 325 78 88 reto.bloesch@perron8.com</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>La fievre de l’EURO 2008 monte dans toutes les régions de Suisse</title>
      <lead>Le projet commun UBS ARENA est lancé. L‘événement exceptionnel que sera l’UEFA EURO 2008 doit être vécu partout en Suisse comme dans les stades. Initié par les pouvoirs publics, le projet Public Viewing ne sera pas seulement réalisé dans les quatre villes où se dérouleront les matches, mais aussi dans environ 17 autres villes de Suisse. La procédure de candidature des villes pour le projet UBS ARENA a débuté aujourd‘hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la vitesse grand V en direction du Championnat d'Europe de football: Benedikt Weibel, délégué du Conseil fédéral pour l'EURO 2008 depuis le début de l'année, a concrétisé mercredi les plans que les pouvoirs publics ont dressés pour les Public Viewings. Les villes de Bâle, Berne, Genève et Zurich ne seront pas les seules à aménager des zones de supporters. «Dans toutes les régions de Suisse, les habitants doivent pouvoir suivre l'Euro 2008 comme s'ils y étaient», a souligné Benedikt Weibel lors d'une conférence de presse au Stade de Suisse Wankdorf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le service de coordination du projet Pouvoirs publics UEFA EURO 2008 (POÖH) est l'initiateur des Public Viewings à l'échelle nationale. Y participent également l'UEFA et l'EURO 2008 SA en tant qu'organisatrices et propriétaires des droits de retransmission télévisée, et UBS en qualité de sponsor en titre. Ce projet commun est aussi soutenu par deux autres grands sponsors de l'UEFA EURO 2008: Carlsberg (Feldschlösschen Boissons SA) et Coca-Cola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet UBS ARENA a pour objectif de se rapprocher des supporters au point de les sentir vibrer et de faire monter la fièvre de l'Eurofoot dans la Suisse tout entière. Seront sélectionnées environ 17 villes dans lesquelles des milliers de personnes pourront suivre les 31 matches sur des écrans géants LED. Les détails du projet seront communiqués dès aujourd'hui aux villes intéressées. Les sites définitifs seront désignés au plus tard d'ici juin 2007 par Perron8, société biennoise organisatrice spécialisée dans l'événementiel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;UBS est National Supporter et la Banque officielle de l'UEFA EURO 2008. En s'engageant comme sponsor en titre du cinquième stade helvétique de l'UEFA EURO 2008, UBS souligne l'importance que revêtira ce grand événement sportif. «L'UBS ARENA constituera une alternative idéale pour tous les fans de foot qui ne pourront pas assister aux matches dans les stades», comme l'a expliqué aujourd'hui devant les médias Hans-Ulrich Meister, responsable du Département Clientèle privée et Entreprises chez UBS. Familles, enfants et ados, supporters en rouge et blanc, femmes et hommes de tout âge pourront célébrer ensemble ces formidables fêtes populaires et s'exalter en compagnie de spectateurs venus de tous les coins d'Europe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Neuhaus responsable de la communication Comité organisateur des pouvoirs publics UEFA EURO 2008 079 678 97 23 christoph.neuhaus@baspo.admin.ch Reto Bloesch Head of Media/PR/Communications Perron8 032 325 78 88 reto.bloesch@perron8.com</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Febbre da Europeo in tutte le regioni della Svizzera</title>
      <lead>Lanciato il progetto congiunto ARENA UBS. Tutti in Svizzera dovranno avere la possibilità di vivere da vicino UEFA EURO 2008, un evento unico e irripetibile per il nostro paese. Non a caso il progetto di Public Viewing promosso dai poteri pubblici non verrà realizzato soltanto nelle quattro sedi di EURO 08, ma anche in altre 17 città circa. Mercoledì è stata aperta la campagna di candidatura per le ARENE UBS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla velocità della luce verso il Campionato Europeo di Calcio: Benedikt Weibel, da inizio anno Delegato del Consiglio federale per EURO 08, mercoledì ha concretizzato i piani dei poteri pubblici per i punti di Public Viewing. Zone destinate ai tifosi non verranno realizzate soltanto nelle città che ospiteranno le partite (Basilea, Berna, Ginevra e Zurigo). "In tutte le regioni della Svizzera si dovrà vivere da vicino l'atmosfera e l'emozione di EURO 08", ha sottolineato Benedikt Weibel in occasione del briefing ai media allo Stade de Suisse Wankdorf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'organizzazione di progetto per i poteri pubblici (POÖH) si farà promotrice in tutto il paese del Public Viewing. L‘iniziativa sarà possibile grazie alla partecipazione della UEFA o, più precisamente, di EURO 2008 SA come organizzatrice e titolare dei diritti televisivi e di UBS come presenting sponsor. Altri promotori del progetto congiunto saranno Carlsberg (Feldschlösschen Bibite SA) e Coca-Cola, due sponsor molto importanti di UEFA EURO 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cercare lo stretto contatto con i tifosi, tastare loro il polso, far divampare la febbre da Europeo in tutte le regioni della Svizzera: ecco quanto si propone l‘ARENA UBS! Verranno scelte 17 città circa, dove parecchie migliaia di persone potranno seguire in diretta su mega schermi LED tutte e 31 le partite di EURO 08. Oggi vengono illustrate alle città interessate le linee guida del progetto. Le sedi definitive verranno designate dall'organizzatore Perron8, azienda leader nell'organizzazione di eventi con sede a Bienne, al più tardi entro il giugno 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;UBS è National Supporter e Banca ufficiale di UEFA EURO 2008. E l'impegno come presenting sponsor del quinto stadio svizzero di UEFA EURO 2008 non fa che sottolineare ulteriormente l'importanza attribuita dall'azienda a questo grande evento internazionale. "Le ARENE UBS rappresenteranno l'alternativa ideale per tutti i tifosi di calcio che non saranno riusciti ad accaparrarsi l'ambito biglietto per lo stadio", ha spiegato oggi ai media Hans-Ulrich Meister, Responsabile dei clienti privati e aziendali UBS. Famiglie, ragazzi, sostenitori rossocrociati, donne e uomini di ogni età avranno così la possibilità di esultare, festeggiare e fare baldoria insieme ai tifosi provenienti da tutta Europa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Neuhaus Responsabile della comunicazione Organizzazione di progetto per i poteri pubblici UEFA EURO 2008 079 678 97 23 christoph.neuhaus@baspo.admin.ch Reto Bloesch Head of Media/PR/Communications Perron8 032 325 78 88 reto.bloesch@perron8.com</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="189" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="508">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
