<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3391" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>1998-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausschreibungen für Funknetze</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) beauftragt, nächstes Jahr verschiedene öffentliche Ausschreibungen für Funknetze durchzuführen sowie die Ausschreibung von zusätzlichen Mobiltelefonnetzen vorzubereiten. Im Zusammenhang mit der Registrierung von Kunden der Dienstleistung Natel easy kommt die ComCom zum Schluss, dass wohl das Anliegen der Registrierung aus Gründen der Strafverfolgung gerechtfertigt sein kann, aber dafür eine formelle gesetzliche Grundlage nötig ist.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) beauftragt, nächstes Jahr verschiedene öffentliche Ausschreibungen für Funknetze durchzuführen sowie die Ausschreibung von zusätzlichen Mobiltelefonnetzen vorzubereiten. Im Zusammenhang mit der Registrierung von Kunden der Dienstleistung Natel easy kommt die ComCom zum Schluss, dass wohl das Anliegen der Registrierung aus Gründen der Strafverfolgung gerechtfertigt sein kann, aber dafür eine formelle gesetzliche Grundlage nötig ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ComCom hat zum ersten Mal in ihren neuen Räumlichkeiten in der Altstadt von Bern getagt. Sie hat dabei verschiedene Entscheide von Bedeutung für den Fernmeldemarkt Schweiz getroffen. Insbesondere im Bereich des Mobilfunkes bleibt einiges in Bewegung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So beauftragt die ComCom das BAKOM, im Frühjahr 1999 eine Ausschreibung für den Betrieb eines Funknetzes im Bereich von 410-430 MHz durchzuführen. Allerdings sind in diesem Frequenzbereich noch zahlreiche andere Funknetze in Betrieb, so dass nur einige Kanäle, die zudem je nach Landesregion in unterschiedlichen Frequenzen liegen, zur Ausschreibung gelangen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter wurde das BAKOM beauftragt, in einem anderen Frequenzbereich, zwischen 870 und 876 sowie 915 und 921 MHz, mit den interessierten Kreisen zu prüfen, inwiefern hier ein Bedarf für Konzessionen vorhanden ist. Hier kämen insbesondere Bündelfunknetze nach den Normen TETRA oder TETRAPOL in Frage. Ob bereits die entsprechenden Geräte zur Verfügung stehen werden, ist aber noch nicht klar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAKOM wurde auch beauftragt, die nötigen Vorbereitungsarbeiten zu leisten, damit im Verlaufe des Jahres 2000 Konzessionen für die Nachfolge- bzw. Ergänzungssysteme der heutigen Mobiltelefonnetze (UMTS /Universal Mobile Telecommunications System) ausgeschrieben werden können. Die ComCom will die entsprechenden Konzessionen im Einklang mit den Bestrebungen in ganz Europa ungefähr im Jahre 2000 ausschreiben, so dass entsprechende Netze etwa ab 2002 in der Schweiz in Betrieb gehen könnten. Das BAKOM wurde mit den nötigen Vorbereitungsarbeiten (Freistellung der Frequenzen, Koordinationsverhandlungen mit dem Ausland, Vorbereitung der Ausschreibungen mit den entsprechenden Verfahren und Bedingungen) beauftragt. Dazu wird das Amt im Verlaufe von 1999 unter anderem einen Workshop mit den interessierten Kreisen durchführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;UMTS ist das europäische Mobilfunksystem der 3. Generation nach denjenigen der analogen Netze (Natel C) und des digitalen Standards GSM oder Natel D. Diese neuen Netze werden zusätzliche Dienste über Funk und insbesondere grössere Datenraten ermöglichen. Damit werden vermehrt neben der Mobiltelefonie auch Multimediadienste über das mobile Handy übermittelt werden können. Ob die UMTS-Netze und –dienste das GSM ergänzen oder in weiterer Zukunft ablösen werden, kann heute noch nicht gesagt werden. Aufgrund des zunehmenden Verkehrs und der neuen Dienste ist jedoch vorauszusehen, dass zusätzliche Kapazitäten aufgebaut werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Registrierung der Kunden von Natel easy bzw. anderen Systemen, wo die Nutzung von Fernmeldediensten im Voraus bezahlt wird und den Kunden eine Nummer zugeteilt wird, unter der sie erreichbar sind (pre-paid cards mit Nummer), beschäftigte die ComCom ebenfalls. Der Bundesrat wollte die Registrierung zur Verbesserung der Verfolgung von Straftätern (insbesondere im Drogenhandel), die diese Dienstleistung und die entsprechende Anonymität offenbar häufig missbrauchten. Nach eingehenden Abklärungen des BAKOM kommt die ComCom auch zum Schluss, dass die Bestimmung in der Verordnung des Bundesrates durchaus klar ist und die Registrierung der Natel easy Kunden verlangt. Die Kommission ist aber der Meinung, dass diese Pflicht einen Eingriff in die Grundrechte der Bürgerinnen und Bürger sowie der Anbieter von Fernmeldediensten darstellt und deshalb einer ausdrücklichen formellen Grundlage in einem Gesetz bedarf. Diese Grundlage fehlt zur Zeit und müsste zur Durchsetzung der Registrierungspflicht erst geschaffen werden. Im Übrigen hat die ComCom Zweifel an der Zweckmässigkeit der Registrierung. Sie regt deshalb an, auf eine Verankerung der Registrierungspflicht im Gesetz auch zu verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Übrigen hat die ComCom eine Änderung ihrer Verordnung zu den Fernmeldediensten beschlossen. Demnach wird für einen relativ kleinen Teil der Kunden der Swisscom die Einführung der Möglichkeit, den Anbieter des nationalen und internationalen Telefondienstes im Voraus zu wählen (und damit keine fünfstellige Vorwahl vor jedem Gespräch einstellen zu müssen) erst bis spätestens 1. April 1999 umgesetzt sein. Ursprünglich galt für alle Anschlüsse der 1. Januar 1999 als letzter Termin. Der Swisscom gelang es aber nicht, rechtzeitig alle Zentralentypen umzurüsten. Die ComCom hat deshalb eine letzte Verlängerung von 3 Monaten genehmigt. Die betroffenen Anschlussgebiete können auf der Web-Site des BAKOM ersehen werden. Aus technischen Gründen aufgeschoben wurde für den Moment die Verpflichtung der Voreinstellung der freien Wahl der internationalen Telefondienstanbieter über die Mobilfunknetze. Der entsprechende Aufwand wird u.a. angesichts fehlender internationaler Normen zur Zeit als unverhältnismässig betrachtet. Die freie Wahl des internationalen Telefondienstanbieters einzeln mit Vorwahl bei jedem Gespräch wird hingegen schon heute auch bei den Mobilnetzen durchgesetzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Appels d'offre pour des réseaux de radiocommunication</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a chargé l'Office fédéral de la communication (OFCOM) de procéder l'année prochaine à plusieurs appels d'offres publics pour des réseaux de radiocommunication, de même qu'à un appel d'offres pour des réseaux de téléphonie mobile. Quant à l'enregistrement des clients du service Natel easy, la ComCom estime qu'il peut être justifié pour des questions de procédure judiciaire, mais que des bases juridiques formelles sont alors nécessaires.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a chargé l'Office fédéral de la communication (OFCOM) de procéder l'année prochaine à plusieurs appels d'offres publics pour des réseaux de radiocommunication, de même qu'à un appel d'offres pour des réseaux de téléphonie mobile. Quant à l'enregistrement des clients du service Natel easy, la ComCom estime qu'il peut être justifié pour des questions de procédure judiciaire, mais que des bases juridiques formelles sont alors nécessaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom a siégé pour la première fois dans ses nouveaux locaux de la vieille ville de Berne. A cette occasion, elle a pris plusieurs décisions importantes concernant le marché suisse des télécommunications et en particulier la téléphonie mobile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom a donc chargé l'OFCOM de procéder au début de l'année 1999 à un appel d'offres pour l'exploitation d'un réseau de radiocommunication dans la gamme de 410-430 MHz. Toutefois, un certain nombre d'autres réseaux de radiocommunication sont exploités dans cette gamme de fréquences, de sorte que seuls quelques canaux, sur différentes fréquences selon la région, peuvent être mis au concours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFCOM s'est également vu chargé d'évaluer, de concert avec les milieux concernés, le besoin en concessions dans une autre gamme de fréquences, entre 870 et 876 MHz et entre 915 et 921 MHz. Il s'agirait en particulier de réseaux de communication à ressources partagées répondant aux normes TETRA ou TETRAPOL. En revanche, il n'est pas encore certain que les appareils concernés seront déjà à disposition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, l'OFCOM doit se livrer aux travaux préparatoires nécessaires afin de mettre au concours dans le courant de l'année 2000 les concessions des nouveaux systèmes qui remplaceront, voire compléteront les réseaux actuels de téléphonie mobile Natel (UMTS/Universal Mobile Telecommunications System). La ComCom désire mettre au concours ces concessions en l'an 2000 environ, en accord avec le reste de l'Europe, afin que les réseaux concernés puissent être exploités en Suisse dès 2002. L'OFCOM a été chargé des travaux préparatoires nécessaires (libération des fréquences, coordination avec l'étranger, préparation des appels d'offre, de la procédure et des conditions applicables). A cet effet, l'office organisera dans le courant de 1999 une séance de travail auquel seront conviés les milieux intéressés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UMTS est le système européen de téléphonie mobile de la troisième génération qui succèdera aux réseaux analogique (Natel C) et numérique GSM ou Natel D. Ces nouveaux réseaux permettront d'introduire des services de radiocommunication supplémentaires, et notamment d'augmenter le débit de la transmission des données. Ainsi, les téléphones portables permettront non seulement la communication vocale, mais également l'utilisation de services multimédias. Il est aujourd'hui impossible de prévoir si les réseaux et services UMTS seront un complément au GSM ou s'ils le rendront obsolète. Néanmoins, l'augmentation du trafic et l'apparition de nouveaux services nécessiteront certainement l'introduction de nouvelles capacités de transmission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom s'est également penchée sur le problème de l'enregistrement des utilisateurs de Natel easy ou d'autres systèmes à prépaiement où l'utilisateur se voit attribuer un numéro (cartes prépayées avec numéro). Le Conseil fédéral a voulu rendre obligatoire cet enregistrement dans le but de faciliter la répression à l'égard des criminels (notamment les trafiquants de drogue) qui profitent manifestement de l'anonymat offert par ce système. Après consultation avec l'OFCOM, la ComCom estime que cette disposition, telle qu'elle est clairement exprimée dans l'ordonnance du Conseil fédéral, nécessite l'enregistrement des utilisateurs de Natel easy. Par contre, elle est d'avis que cette obligation constitue une atteinte aux droits fondamentaux des citoyens ainsi que du fournisseur de services, et qu'il est donc nécessaire de lui donner un fondement juridique. Ce fondement fait défaut actuellement, et doit être introduit avant que l'obligation d'enregistrement puisse être imposée. La ComCom, par ailleurs, n'est pas persuadée de la pertinence de cette mesure, et suggère ainsi d'y renoncer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la ComCom a décidé de modifier son ordonnance relative à la loi sur les télécommunications. Cette modification permettra d'introduire dès le 1er avril 1999 au plus tard la possibilité, pour un petit nombre d'usagers de Swisscom, de choisir à l'avance le fournisseur des liaisons nationales et internationales, et ainsi d'éviter de devoir composer un numéro à cinq chiffres avant chaque conversation. A l'origine, le dernier délai pour tous les raccordements était fixé au 1er janvier 1999, mais Swisscom n'est pas parvenu à adapter tous les types de centrale pour la date prévue. La ComCom a donc accordé une dernière prolongation de 3 mois à cet effet. Les régions concernées figurent sur le site Internet de l'OFCOM. L'obligation faite aux fournisseurs de services de téléphonie mobile d'offrir à leurs abonnés la possibilité de choisir au préalable un fournisseur pour leurs appels internationaux a pour l'instant été repoussée à une date ultérieure. En l'état actuel de la technique et en raison de l'absence de normes internationales en la matière, les coûts entraînés par cette modification seraient disproportionnés. L'obligation d'offrir aux abonnés des services de téléphonie mobile la possibilité de choisir, pour leurs appels internationaux, un fournisseur selon la méthode dite "appel par appel" au moyen d'un préfixe à 5 chiffres (carrier selection code), est quant à elle maintenue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concorsi pubblici per reti di radiocomunicazione</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha incaricato l’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) di indire l’anno prossimo dei concorsi pubblici per reti di radiocomunicazione e per nuove reti di telefonia mobile. Per quanto riguarda la registrazione degli utenti del servizio Natel easy, la ComCom giunge alla conclusione che tale registrazione, giustificata nell’ambito di azioni penali, necessita una base legale.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha incaricato l’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) di indire l’anno prossimo dei concorsi pubblici per reti di radiocomunicazione e per nuove reti di telefonia mobile. Per quanto riguarda la registrazione degli utenti del servizio Natel easy, la ComCom giunge alla conclusione che tale registrazione, giustificata nell’ambito di azioni penali, necessita una base legale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom, riunitasi per la prima volta nei suoi nuovi uffici situati nella città vecchia di Berna, ha preso diverse decisioni importanti riguardanti il mercato svizzero delle telecomunicazioni, in particolare il settore della telefonia mobile, in continua evoluzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione ha incaricato l’UFCOM, di indire, nella primavera 1999, un concorso pubblico per l’esercizio di un rete di radiocomunicazione nella banda di frequenza 410-430 MHz. Va tuttavia precisato che in questa gamma sono in esercizio numerose altre reti di radiocomunicazione; per questo motivo potrà essere messo a concorso soltanto un numero limitato di canali che, a seconda delle regioni del Paese, si situano su frequenze diverse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFCOM è inoltre stato incaricato di consultare gli ambienti interessati per stabilire se, nelle gamme di frequenza comprese tra 870 – 876, 915 – 921 MHz vi è una domanda per nuove concessioni. In questo settore si tratterebbe, in particolare, delle reti di radiocomunicazione ad accesso multiplo secondo le norme TETRA e TETRAPOL. Attualmente non è tuttavia sicuro che siano già a disposizione le apparecchiature necessarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi mesi l’UFCOM dovrà inoltre svolgere i necessari lavori preliminari affinché nel corso dell’anno 2000 possano essere messe a concorso le concessioni per i sistemi che in futuro sostituiranno o completeranno le attuali reti di telefonia mobile (UMTS /Universal Mobile Telecommunications System). In armonia con le evoluzioni in atto in tutta Europa la ComCom intende indire le relative pubbliche gare nell’anno 2000 circa, affinché in Svizzera queste reti possano essere messe in esercizio a partire dal 2002. In questo contesto l’UFCOM è stato incaricato di liberare le necessarie frequenze, di coordinare i lavori con l’estero e di preparare l’indizione delle pubbliche gare secondo le procedure e le condizioni in uso. A questo proposito, nel corso del 1999, l’UFCOM organizzerà un workshop con tutti gli ambienti interessati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L‘UMTS è il sistema di telefonia mobile della terza generazione dopo quello delle reti analoghe (Natel C) e dello standard digitale GSM o del Natel D. Queste nuove reti permetteranno di introdurre nuovi servizi di radiocomunicazione e in particolare di aumentare la velocità di trasmissione dei dati. Ciò significa che in futuro, oltre alla comunicazione vocale, con i telefoni cellulari potranno essere trasmessi anche determinati servizi multimedia. Attualmente non si può ancora dire se in futuro le reti e i servizi UMTS completeranno o sostituiranno lo standard GSM. Considerati il sempre crescente traffico e l’introduzione dei nuovi servizi è comunque probabile che si renderanno necessarie ulteriori capacità di trasmissione.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La ComCom si è occupata anche di un altro problema: la registrazione degli utenti del Natel easy o di altri sistemi per i quali i servizi di telecomunicazione vengono pagati in anticipo e per i quali gli utenti si vedono assegnare un numero (carte pre-paid con numero). Il Consiglio federale ha voluto l’introduzione del sistema di registrazione per permettere una persecuzione penale più efficace di delinquenti (in particolare dei trafficanti di droga) che spesso abusano di questo servizio e dell’anonimato ivi connesso. In base ad un’analisi approfondita svolta dall’UFCOM, la ComCom giunge alla conclusione che secondo l’ordinanza del Consiglio federale gli utenti del Natel easy devono essere registrati. La Commissione fa tuttavia presente che l’obbligo di registrazione, interessando i diritti fondamentali delle cittadine e dei cittadini, dal punto di vista formale rende necessaria un’esplicita base legale. Attualmente quest‘ultima manca; occorrerebbe dunque crearla per poter applicare l’obbligo di registrazione. La ComCom, nutrendo peraltro dubbi quanto all’opportunità di questa misura, propone di non ancorarla nella legge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione ha infine deciso di procedere a una revisione dell’ordinanza sui servizi di telecomunicazione. In virtù di tale revisione una piccola parte dei clienti della Swisscom usufruirà solo a partire dal 1° aprile 1999 (al più tardi) della possibilità di scegliere il fornitore di servizi di telefonia nazionale e internazionale senza comporre, prima di ogni conversazione, un codice di cinque cifre. Originariamente tale cambiamento era previsto per tutti gli allacciamenti al più tardi entro il 1° gennaio 1999, ma la Swisscom non ha potuto adattare per tempo tutti i tipi di centrali. A questo scopo la ComCom ha dunque concesso un’ultima proroga di tre mesi. Le regioni interessate sono elencate sul sito internet dell’UFCOM: Per motivi tecnici è per ora stato rinviato l’obbligo, imposto ai fornitori di servizi di telefonia mobile, di offrire ai loro abbonati la possibilità di scegliere in anticipo un fornitore per le loro chiamate internazionali su reti mobili. Data l‘attuale mancanza di norme internazionali al riguardo, l’imposizione di quest’obbligo risulterebbe eccessivamente dispendiosa. La libera scelta del fornitore internazionale di servizi telefonici per mezzo di un codice da comporre prima di ogni conversazione è invece attualmente già in vigore anche per le reti mobili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
