<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3184" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantone unterstützen die Teilrevision des Raumplanungsgesetzes</title>
      <teaser>Bundesrat Arnold Koller, Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements, hat sich am Freitag zu einer Aussprache mit den für die Raumplanung zuständigen Mitgliedern der kantonalen Regierungen getroffen. Im Zentrum der Aussprache stand die Teilrevision des Raumplanungsgesetzes, über die das Volk am 7. Februar 1999 entscheiden wird.</teaser>
      <lead>Bundesrat Arnold Koller, Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements, hat sich am Freitag zu einer Aussprache mit den für die Raumplanung zuständigen Mitgliedern der kantonalen Regierungen getroffen. Im Zentrum der Aussprache stand die Teilrevision des Raumplanungsgesetzes, über die das Volk am 7. Februar 1999 entscheiden wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bau- Planungs- und Umweltschutz-Direktoren-Konferenz (BPUK) erachtet die Teilrevision als notwendig und ausgewogen. Sie hat deshalb Bundesrat Koller im Hinblick auf den bevorstehenden Abstimmungskampf namens der Kantone ihre Unterstützung zugesichert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bausubstanz bewahren und nutzen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Koller betonte, dass die Teilrevision des Raumplanungsgesetzes nicht allein im Interesse der Landwirtschaft, sondern gerade auch im Interesse einer gelebten Kulturlandschaft nötig sei. Die Landwirtschaft könne sich in der modernen Industrie- und Dienstleistungsgesellschaft nur behaupten, wenn sie wettbewerbsfähig bleibe und sich künftig vermehrt unternehmerisch betätigen könne. Dies sei aber nur möglich, wenn ihr die hiezu erforderliche Flexibilität eingeräumt werde. Er unterstrich zudem, dass es nicht angehen könne, bestehende Bauten einfach verfallen zu lassen. Da häufig gerade die Bauten den Reiz einer Landschaft ausmachen würden, sei es wichtig, die bestehende Bausubstanz, die unser Land zum Teil seit Jahrhunderten präge, innerhalb eines klar abgesteckten Rahmens auch zu landwirtschaftsfremden Zwecken nutzen zu dürfen. Dabei sei auch zu bedenken, dass seit 1990 pro Jahr im Durchschnitt über 2000 Landwirtschafts-betriebe eingegangen sind. Die Öffnung gehe angesichts der klaren Schranken, die Bundesrat und Parlament gesetzt haben, nicht zulasten der Landschaft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrat Koller würdigte zugleich die Bedeutung der kantonalen Richtpläne. Er orientierte über die Bestrebungen, die Schweiz verstärkt in die europäische Raumordnung einzubinden, sowie über den Stand und die Bedeutung der Sachpläne des Bundes. Diese könnten ihre volle Wirkung nur entfalten, wenn die Kantone frühzeitig und partnerschaftlich in den Planungsprozess einbezogen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kantone ihrerseits brachten ihre Anliegen ein und betonten in einer breiten und sehr offen geführten Diskussion, wie wichtig vorausschauendes Denken und Planen beim Umgang mit unserem Lebensraum sei. Dabei seien sie in der Raumplanung auf einen guten und starken Partner auf Bundesebene angewiesen. Als vordringlich erachten sie dabei vorab eine personelle Särkung des Bundesamtes für Raumplanung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Neue Präsidentin&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Schluss der Veranstaltung wurde Regierungsrätin Elsbeth Schneider-Kenel, BL, zur neuen Präsidentin der Schweiz. Bau-, Planungs- und Umweltschutz-Direktoren-Konferenz und damit zur Nachfolgerin von Regierungsrat Dr. Paul Twerenbold, ZG, gewählt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Soutien cantonal à la révision partielle de la LAT</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Arnold Koller, chef du Département fédéral de justice et police, a rencontré ce vendredi les conseillers d'Etat en charge des dossiers cantonaux de l'aménagement du territoire. La discussion s'est concentrée sur la révision partielle de la loi fédérale sur l'aménagement du territoire (LAT), qui sera soumise au verdict du peuple le 7 février 1999.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Arnold Koller, chef du Département fédéral de justice et police, a rencontré ce vendredi les conseillers d'Etat en charge des dossiers cantonaux de l'aménagement du territoire. La discussion s'est concentrée sur la révision partielle de la loi fédérale sur l'aménagement du territoire (LAT), qui sera soumise au verdict du peuple le 7 février 1999.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conférence suisse des directeurs des travaux publics, de l'aménagement du territoire et de la protection de l'environnement (DTAP) considère que la révision partielle est un projet à la fois nécessaire et équilibré. Aussi a-t-elle, au nom des cantons, assuré le conseiller fédéral Koller de son soutien à l'occasion de la prochaine campagne de votation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Conservation et utilisation du patrimoine bâti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme l'a souligné le conseiller fédéral Koller, la révision partielle de la loi sur l'aménagement du territoire ne s'inscrit pas uniquement dans l'intérêt de l'agriculture, mais aussi dans celui d'un paysage rural traditionnel vivant. L'agriculture ne pourra se maintenir dans la société moderne de l'industrie et des services que si elle reste concurrentielle et fait montre à l'avenir d'un esprit d'entreprise encore plus aigu. Mais pour cela, il faut lui accorder les moyens d'être plus flexible. M. Koller a aussi signalé combien il importait de ne pas livrer les bâtiments existants aux atteintes du temps. Puisque souvent ce sont précisément ces constructions qui font le charme d'un paysage, il y a aussi lieu d'utiliser, dans des conditions bien précises, le patrimoine bâti, qui caractérise parfois notre pays depuis plusieurs siècles, à d'autres fins qu'à la seule agriculture. Il convient d'ailleurs de relever que depuis 1990, plus de 2000 exploitations agricoles ont en moyenne disparu chaque année. Compte tenu des limites qui ont été clairement définies par le Conseil fédéral et le Parlement, l'ouverture préconisée ne s'effectuera pas au détriment du paysage.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Parallèlement, le conseiller fédéral Koller a mis en exergue l'importance des plans directeurs cantonaux. Il a passé en revue les efforts réalisés pour mieux intégrer la Suisse dans l'organisation du territoire européen et fait le point sur l'état et l'importance des plans sectoriels de la Confédération. Or pour qu'ils déploient leur plein effet, il est crucial que, tels des partenaires, les cantons participent à un stade précoce au processus de planification.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour leur part, les cantons ont évoqué leurs aspirations, en soulignant, au cours d'une vaste discussion très ouverte, combien la conception et la planification prospectives étaient importantes en matière d'habitat. Ils ont relevé la nécessité de pouvoir compter au niveau fédéral sur un partenaire sûr et fort en matière d'aménagement du territoire. Enfin, les cantons estiment primordial que l'Office fédéral de l'aménagement du territoire renforce ses effectifs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Nouvelle présidente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au terme de la réunion, la conseillère d'Etat Elsbeth Schneider-Kenel, BL, a été élue présidente de la Conférence suisse des directeurs des travaux publics, de l'aménagement du territoire et de la protection de l'environnement, succédant ainsi au conseiller d'Etat Paul Twerenbold, ZG.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I Cantoni appoggiano la revisione parziale della legge sulla pianificazione del territorio</title>
      <teaser>Il Consigliere federale Arnold Koller, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, si è incontrato venerdì con i membri dei Governi cantonali preposti alla pianificazione del territorio. Tema dell’incontro è stato la revisione parziale della legge federale sulla pianificazione del territorio sulla quale il popolo si pronuncerà il 7 febbraio 1999.</teaser>
      <lead>Il Consigliere federale Arnold Koller, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, si è incontrato venerdì con i membri dei Governi cantonali preposti alla pianificazione del territorio. Tema dell’incontro è stato la revisione parziale della legge federale sulla pianificazione del territorio sulla quale il popolo si pronuncerà il 7 febbraio 1999.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza dei direttori cantonali delle pubbliche costruzioni, della pianificazione e della protezione dell’ambiente considera la revisione parziale necessaria ed equilibrata: ha pertanto assicurato a nome dei Cantoni il suo appoggio al Consigliere federale Koller nell’imminente campagna in vista della votazione popolare.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;La sostanza edificata va conservata e utilizzata&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere federale Koller ha fatto rilevare che la revisione parziale della legge sulla pianificazione del territorio è non solo in favore dell’agricoltura, ma anche in favore di un paesaggio rurale popolato. L’agricoltura potrà affermarsi nella moderna società industriale e del terziario soltanto se rimarrà concorrenziale e diventerà in avvenire più imprenditoriale. A tal fine occorre però concederle il necessario margine di manovra. Il Consigliere federale Koller ha inoltre sottolineato che non si può accettare che costruzioni esistenti siano semplicemente abbandonate al degrado del tempo. Considerato che spesso si deve proprio a queste costruzioni la bellezza di un paesaggio, è importante che una tale sostanza edificata esistente, che da secoli contribuisce a caratterizzare il nostro Paese, possa essere utilizzata, entro limiti chiaramente definiti, anche per scopi diversi da quelli agricoli. In proposito va ricordato che, dal 1990, le aziende agricole che cessano la loro attività sono in media più di 2000 all’anno. Tenuto conto delle severe condizioni poste dal Consiglio federale e dal Parlamento, questa apertura all’utilizzazione non va a scapito del paesaggio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consigliere federale Koller ha inoltre ribadito l’importanza dei piani direttori cantonali. Ha poi informato sugli sforzi per integrare maggiormente la Svizzera nell’organizzazione del territorio a livello europeo nonché sullo stato e sul significato dei piani settoriali della Confederazione. Questi ultimi potranno essere pienamente efficaci soltanto se i Cantoni sono chiamati in tempo e con pari diritto a collaborare al processo di pianificazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal canto loro, i Cantoni hanno esposto i loro interessi e sottolineato, in una discussione ampia e franca, quanto sia importante pensare e pianificare in modo lungimirante quando ne va del nostro spazio vitale. Hanno pure ricordato che in materia di pianificazione del territorio è per loro indispensabile poter fidare in un referente a livello federale competente e valido. Allo scopo ritengono urgente un aumento del personale dell’Ufficio federale della pianificazione del territorio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Nuovo presidente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al termine della manifestazione è stata eletta come nuovo presidente della Conferenza svizzera dei direttori delle pubbliche costruzioni, della pianificazione e della protezione dell’ambiente, la signora Elsbeth Schneider-Kenel, consigliere di Stato del Canton Basilea-Campagna; succede al consigliere di Stato Paul Twerenbold, ZG.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
