<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43393" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Doris Leuthard mit Vizepremierminister Zhang und Ministern der chinesischen Regierung zusammengetroffen</title>
      <lead>Im Rahmen ihres Arbeitsbesuchs in Peking hat Bundesrätin Doris Leuthard mit mehreren Ministern der chinesischen Regierung Gespräche geführt. Mit Umweltminister Zhou Shengxsian und Verkehrsminister Li Shenglin vereinbarte Leuthard eine Verbreiterung der bisherigen Zusammenarbeit, die in zwei Abkommen institutionalisiert werden soll. Im Energiesektor wurde vereinbart, eine Arbeitsgruppe einzusetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) weilte auf Einladung von Verkehrsminister Li Shenglin in China. Sie traf sich zudem mit Umweltminister Zhou Shengxsian, Wasserminister Chen Lei sowie mit Liu Tienan, dem Vorsteher der nationalen Energiebehörde. Ausserdem stattete sie dem unter anderem für Energiefragen zuständigen Vizepremierminister Zhang Dejiang einen Höflichkeitsbesuch ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Begegnung mit Wasserminister Chen Lei kam die erfolgreiche Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und China in den letzten zehn Jahren auf dem Gebiet des Risikomanagements von Naturgefahren zur Sprache. Die Schweiz beteiligte sich auf der Basis eines 2009 abgeschlossenen Abkommens in der Provinz von Xinjiang am Aufbau eines Alarmierungs- und Überwachungssystems, wo Gletscherabbrüche beim Fluss Yarkant regelmässig zu zerstörerischen Stauungen und Flutwellen führen. Hier brachte die Schweiz ihr Wissen und ihre Erfahrung bei der Vermeidung und Bewältigung von Schäden ein. Im Gegenzug konnten die Schweizer Fachleute vor Ort Erfahrungen über Ereignisse in einem grösseren Ausmass austauschen. Ein ähnlicher Austausch existiert auch bei der Überwachung und der Sicherheit von Staudämmen sowie bei der Hochwasservorhersage und beim Hochwasserschutz. Bundesrätin Leuthard und Minister Chen Lei waren sich einig, dass diese Zusammenarbeit in Zukunft fortzusetzen und zu vertiefen sei. So lud Leuthard ihren Amtskollegen zu einem Treffen der Partner des erwähnten Abkommens im kommenden Jahr in die Schweiz ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausgangspunkt des Gesprächs mit Umweltminister Zhou Shengxian war die 2010 zwischen den beiden Staaten begonnene Zusammenarbeit bei der Luftreinhaltung- und Klimagesetzgebung. Der Erlass eines entsprechenden neuen Gesetzes ist in China für 2012 geplant. Bei der Ausgestaltung der Rechtsgrundlagen steuerte die Schweiz ihre Erfahrungen der gelebten Partnerschaft mit der Wirtschaft bei (z.B. Energie-Agentur der Wirtschaft, Stiftung Klimarappen). Die beiden Minister kamen überein, diese erfolgreiche Kooperation zu verbreitern und im Bereich der Ressourceneffizienz ein Abkommen (memorandum of understanding) vorzubereiten. Bundesrätin Leuthard lud Minister Shengxian zu diesem Zweck zu einem Besuch in die Schweiz ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausserdem tauschten sie sich über ihre Pläne für eine Grüne Wirtschaft aus. China hat mit dem 2011 verabschiedeten Jahresplan erstmals auch die wirtschaftliche Entwicklung mit Umweltmassnahmen verknüpft. Darin wurden etwa Ziele zur Begrenzung des Anstiegs der Treibhausgasemissionen aufgenommen. Bundesrätin Leuthard erläuterte die Absicht der Schweiz, den Ressourcenverbrauch nachhaltiger zu gestalten und gleichzeitig den Werkplatz Schweiz zu stärken. Dies auch im Hinblick auf die Vorbereitung des UNO-Nachhaltigkeitsgipfels, der im Juni 2012 in Rio de Janeiro stattfinden wird. Grüne Wirtschaft wird dort ein zentrales Traktandum sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Möglichkeiten einer Kooperation im Energiesektor ausgelotet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Vizepremierminister Zhang Dejiang erörterte Bundesrätin Leuthard die Herausforderungen in den Bereichen Verkehr, Umwelt und Energiekonsum. Zhang lud die Schweiz zu einem Austausch in diesen Bereichen ein. Im vertiefenden Gespräch mit Liu Tienan, dem Vorsteher der nationalen Energiebehörde, wurde vereinbart, eine gemeinsame Arbeitsgruppe mit dem Fokus auf Energieeffizienz einzusetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Verkehrsminister Li Shenglin sprach die UVEK-Chefin über die künftige Bewältigung der wachsenden Mobilität. Sowohl China als auch die Schweiz setzen dabei in städtischen Gebieten primär auf den öffentlichen Verkehr. Beide Minister wollen den Austausch in den Bereichen integriertes Verkehrsmanagement und Technologie vorantreiben. Sie vereinbarten, dass hierzu ein Abkommen (memorandum of understanding) ausgearbeitet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Leuthard wurde auf dem Arbeitsbesuch von einigen Vertretern der Schweizer Energie- und Verkehrswirtschaft begleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré le vice-premier ministre Zhang et des ministres du gouvernement chinois</title>
      <lead>A l'occasion de sa visite de travail à Pékin, la conseillère fédérale Doris Leuthard s'est entretenue avec plusieurs ministres du gouvernement chinois. Avec le ministre de l’Environnement Zhou Shengxian et le ministre des Transports Li Shenglin, Doris Leuthard a convenu d’élargir la coopération existante et de l’institutionnaliser dans deux accords. Dans le domaine de l’énergie, il a été convenu d’instituer un groupe de travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) s'est rendue en Chine à l'invitation du ministre des Transports Li Shenglin. Elle a en outre rencontré le ministre de l'Environnement Zhou Shengxian et le ministre des Ressources hydrauliques Chen Lei ainsi que Liu Tienan, chef de l'Administration nationale de l'énergie. Elle a également rendu une visite de courtoisie au vice-premier ministre Zhang Dejiang, chargé notamment des questions énergétiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La rencontre avec le ministre des Ressources hydrauliques, Chen Lei, a permis de souligner combien fructueuse a été la coopération entre la Suisse et la Chine au cours de la dernière décennie en matière de gestion des risques liés aux dangers naturels. Sur la base d'un accord signé en 2009, la Suisse participe dans la province du Xinjiang à l'élaboration d'un système d'alerte et de surveillance aux endroits où des chutes de séracs forment régulièrement des barrages sur la rivière Yarkand et entraînent des crues destructrices. De par ses connaissances et son expérience, la Suisse a contribué dans ce cas à éviter et à maîtriser les atteintes. En parallèle, les spécialistes suisses ont accumulé sur place des expériences à large échelle. Un échange similaire existe aussi dans la surveillance et la sécurité des barrages ainsi qu'en matière de prévision et de protection contre les crues. La conseillère fédérale Doris Leuthard et le ministre Chen Lei ont convenu de poursuivre cette collaboration tout en la renforçant. A ce titre, Doris Leuthard a invité son homologue à rencontrer en Suisse l'an prochain des partenaires à l'accord.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions avec le ministre de l'Environnement Zhou Shengxian ont porté sur la collaboration existant depuis 2010 entre les deux pays dans le domaine de la législation en matière de protection de l'air et du climat. La Chine prévoit de promulguer en 2012 une nouvelle loi à ce propos. Durant le processus d'élaboration des bases juridiques, la Suisse a fait part de ses expériences en matière de partenariat avec l'économie (p. ex. Agence de l'énergie pour l'économie, Fondation Centime Climatique). Les deux ministres ont donc convenu d'élargir cette fructueuse coopération et de préparer un accord (memorandum of understanding) dans le domaine de l'efficacité énergétique. Dans ce but, la conseillère fédérale Doris Leuthard a invité le ministre Zhou Shengxian à se rendre en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leurs échanges ont également porté sur leurs plans respectifs pour une économie verte. Pour la première fois en 2011, la Chine a lié sa planification annuelle à un développement économique comprenant des mesures en faveur de l'environnement. La limitation de l'augmentation des émissions de gaz à effet de serre figure au nombre des objectifs. La conseillère fédérale Doris Leuthard a expliqué comment la Suisse entendait arriver à une consommation des ressources plus durable tout en renforçant sa place économique, et cela également dans la perspective des travaux préparatoires au sommet de l'ONU sur le développement durable qui se tiendra en juin 2012 à Rio de Janeiro. L'économie verte focalisera alors toutes les attentions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Éventuelle coopération dans le domaine de l'énergie envisagée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec le vice-premier ministre Zhang Dejiang, la conseillère fédérale Doris Leuthard a exposé les défis à relever dans les domaines des transports, de l'environnement et de la consommation énergétique. Zhang Dejiang a invité la Suisse à participer à un échange dans ses domaines. Lors d'un entretien approfondi avec Liu Tienan, chef de l'Administration nationale de l'énergie, il a été convenu d'instituer un groupe de travail commun dans le domaine de l'efficacité énergétique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec le ministre des Transports Li Shenglin, la cheffe du DETEC a abordé la question des différents moyens de maîtriser la croissance de la mobilité. A ce titre, tant la Chine que la Suisse misent en priorité sur les transports publics dans les zones urbaines. Les deux ministres entendent multiplier les échanges dans les domaines de la gestion intégrée du trafic et de la technologie. Ils ont convenu de faire élaborer à cette fin un accord (memorandum of understanding). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant sa visite de travail, la conseillère fédérale Doris Leuthard était accompagnée de quelques représentants des secteurs de l'énergie et des transports.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato il Vice Primo Ministro Zhang e altri Ministri del Governo cinese</title>
      <lead>Nell’ambito della sua visita di lavoro a Pechino, la Consigliera federale Doris Leuthard ha avuto colloqui con diversi Ministri del Governo cinese. Con il Ministro dell’ambiente Zhou Shengxsian e il Ministro dei trasporti Li Shenglin, Doris Leuthard ha convenuto di approfondire l’attuale collaborazione, che sarà istituzionalizzata mediante la stipula di due accordi. Nel settore energetico, la Svizzera e la Cina hanno deciso di istituire un gruppo di lavoro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) si è recato in Cina su invito del Ministro dei trasporti Li Shenglin. Oltre a Li Shenglin, Doris Leuthard ha incontrato il Ministro dell'ambiente Zhou Shengxsian, il Ministro delle risorse idriche Chen Lei come pure Liu Tienan, Capo dell'autorità nazionale preposta all'energia. Inoltre, ha compiuto una visita di cortesia al Vice Primo Ministro Zhang Dejiang cui competono tra l'altro anche i dossier riguardanti l'energia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel colloquio con il Ministro delle risorse idriche Chen Lei, Doris Leuthard ha discusso della proficua collaborazione che la Svizzera e la Cina intrattengono nell'ultimo decennio nel settore della gestione dei rischi connessi ai pericoli naturali. In virtù di un accordo concluso nel 2009 nella provincia di Xinjiang, la Svizzera partecipa all'implementazione di un sistema di allarme e di sorveglianza in una regione dove lungo il fiume Yarkant i cedimenti dei ghiacciai sono regolarmente all'origine di ristagni e piene con effetti devastanti. In questo ambito, la Svizzera ha potuto mettere a frutto le sue conoscenze e l'esperienza maturate nella prevenzione e nella gestione dei danni. D'altro canto, gli specialisti svizzeri hanno potuto beneficiare dell'esperienza fatta in Cina con eventi di vasta portata. Uno scambio analogo vi è anche a livello di sorveglianza e sicurezza delle dighe come pure nelle previsioni delle piena e nella protezione contro queste ultime. La Consigliera federale Leuthard e il Ministro Chen Lei hanno ribadito di voler proseguire e approfondire in futuro la collaborazione. Inoltre, il Capo del DATEC ha invitato il suo omologo a un incontro dei partner del citato accordo che si terrà in Svizzera il prossimo anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La collaborazione avviata dai due Paesi nel 2010 nel settore della legislazione in materia di protezione dell'aria e del clima ha costituito lo spunto per il colloquio con il Ministro dell'ambiente Zhou Shenxsian. In Cina, l'introduzione di una legge in materia è prevista nel corso del 2012. Nella definizione delle basi giuridiche, la Svizzera ha fatto confluire le sue esperienze scaturite con la collaborazione con partner del settore economico (ad es. Agenzia dell'energia per l'economia (AEnEc) e Fondazione Centesimo per il Clima). I due Ministri hanno deciso di approfondire la proficua cooperazione e di preparare un accordo (memorandum of understanding) nell'ambito dell'utilizzazione efficiente delle risorse. Allo scopo di concretizzare l'intento, la Consigliera federale Doris Leuthard ha invitato il Ministro Shengxian in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I Ministri hanno inoltre discusso dei loro rispettivi piani in materia di economia verde. Nel piano annuale approvato nel 2011, per la prima volta la Cina ha associato l'ambiente allo sviluppo economico, inserendo anche delle misure di protezione ambientale, tra le quali figurano la fissazione di obiettivi per la limitazione dell'aumento delle emissioni di gas serra. La Consigliera federale Doris Leuthard ha illustrato l'intenzione della Svizzera di impiegare le risorse in modo sostenibile e, al tempo stesso, di potenziare la piazza economica elvetica. Ciò anche in vista della preparazione del Vertice dell'ONU sullo sviluppo sostenibile che si terrà nel giugno 2012 a Rio de Janeiro e in cui l'economia verde sarà un tema centrale di discussione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vagliate le possibilità di una cooperazione nel settore energetico &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il Vice Primo Ministro Zhang Dejiang la Consigliera federale Doris Leuthard ha discusso delle sfide che si presentano nei settori dei trasporti, dell'ambiente e del consumo energetico. Il Ministro Zhang ha invitato la Svizzera ad uno scambio di esperienze su questi temi. In un approfondito colloquio con Liu Tienan, Capo dell'autorità nazionale preposta all'energia, è stato deciso di istituire un gruppo di lavoro comune incentrato sul tema dell'efficienza energetica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insieme al Ministro dei trasporti Li Shenglin, il Capo del DATEC ha parlato delle esigenze future della mobilità in costante aumento. Sia in Cina che in Svizzera i centri urbani puntano essenzialmente sui trasporti pubblici. Entrambi i Ministri, auspicando un maggiore scambio di informazioni nei settori della gestione del traffico integrata e delle tecnologie, hanno deciso di preparare un accordo (memorandum of under standing) in merito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso della sua visita di lavoro, la Consigliera federale è stata accompagnata da alcuni rappresentanti dei settori svizzeri dell'energia e dei trasporti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
