<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43495" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat stimmt einer Regulierung der Entlöhnung von Stillpausen zu</title>
      <lead>Die Entlöhnung von Stillpausen für Arbeitnehmerinnen soll gewährleistet werden. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung entschieden, eine entsprechende parlamentarische Initiative der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit des Nationalrats (SGK-N) zu unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat unterstützt die Ratifikation des Übereinkommens Nr. 183 der Internationalen Arbeitsorganisation über den Mutterschutz (Übereinkommen Nr. 183 der IAO) und schlägt eine Änderung der Verordnung 1 zum Arbeitsgesetz (ArGV 1) zur Festschreibung der Entlöhnung von Stillpausen für Arbeitnehmerinnen vor. Die SGK-N hatte eine diesbezügliche Änderung des Arbeitsgesetzes beantragt, der Bundesrat sieht eine Anpassung der entsprechenden Verordnung als ausreichend an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Auffassung, dass die Ratifikation des Übereinkommens Nr. 183 der IAO möglich ist. Das geltende Recht der Schweiz entspricht weitgehend den Bestimmungen des Übereinkommens mit Ausnahme der Frage zur Entlöhnung von Stillpausen für Arbeitnehmerinnen. Die Frage ist weder im öffentlichen noch im privaten Arbeitsrecht vollständig geregelt und es existiert auch keine Rechtsprechung des Bundesgerichts, die eine Beantwortung dieser Frage erlauben würde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Ansicht, dass die Änderung der Verordnung und die Ratifikation dieses Übereinkommens die Rechtssicherheit fördern und im Rahmen einer kohärenten und solidarischen Politik in Sachen Mutterschutz und Gesundheit sowie zur Förderung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf erfolgen. Damit gibt die Schweiz ein positives Zeichen der internationalen Solidarität. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach Anpassung der ArGV 1 wird der Bundesrat die Ratifikationsurkunde des Übereinkommens Nr. 183 dem Generaldirektor der IAO überreichen. Er hofft, dass die notwendigen Arbeiten bis Mitte 2013 abgeschlossen sein werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direktion für Arbeit, Internationale Arbeitsfragen, Tel. 031 322 28 87</contact>
      <attachment id="93897">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral soutient la rémunération des pauses d'allaitement</title>
      <lead>Les femmes qui travaillent doivent bénéficier de la rémunération des pauses d'allaitement. Dans sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a décidé de soutenir une initiative parlementaire de la Commission de la sécurité sociale et de la santé publique du Conseil national (CSSS-N) dans ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral soutient la ratification de la convention n° 183 de l'Organisation internationale du Travail sur la protection de la maternité (C 183 de l'OIT), moyennant une modification de l'ordonnance 1 à la loi fédérale sur le travail (OLT 1). Alors que la CSSS-N préconisait une modification de la loi fédérale sur le travail pour fixer la rémunération des pauses pour les femmes qui allaitent, le Conseil fédéral estime qu'une adaptation de l'ordonnance suffit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime que la ratification de la C 183 de l'OIT est possible, car le droit positif suisse correspond largement aux termes de la convention, sauf pour la question de la rémunération des pauses pour les femmes qui allaitent. Cette question n'est pas réglée de manière exhaustive dans le droit public ni dans le droit privé de travail, et il n'existe pas de jurisprudence du Tribunal fédéral qui permet de trancher la question.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral reconnaît que la modification de l'ordonnance et la ratification de la C 183 de l'OIT favorisent la sécurité du droit, renforcent la cohérence de la politique en matière de protection de la maternité, de santé et de conciliation de la vie familiale et professionnelle et, enfin, qu'elles donnent un signe positif de la Suisse en matière de solidarité internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral déposera l'instrument de ratification de la convention n° 183 auprès du Directeur général de l'OIT dès que l'OLT 1 aura été adaptée. Il espère que les travaux nécessaires auront abouti d'ici le milieu de 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direction du travail, Chef des Affaires internationales du travail, Tél. 031 322 28 87</contact>
      <attachment id="93898">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25955.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è favorevole alla retribuzione delle pause per l’allattamento</title>
      <lead>In futuro sarà garantita la retribuzione delle pause per l’allattamento. Nella seduta odierna il Consiglio federale ha deciso di appoggiare un’iniziativa in tal senso presentata dalla Commissione della sicurezza sociale e della sanità del Consiglio nazionale (CSS-N).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale sostiene la ratifica della Convenzione n° 183 dell'Organizzazione internazionale del lavoro (Convenzione n° 183 dell'OIL) e propone una modifica dell'ordinanza 1 concernente la legge sul lavoro (OLL 1) per sancire la retribuzione delle pause per l'allattamento. La CSS-N aveva richiesto a tal fine una modifica della legge sul lavoro, ma secondo il Consiglio federale è sufficiente adeguare l'ordinanza corrispondente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale reputa possibile una ratifica della Convenzione n° 183 dell'OIL. Il diritto vigente in Svizzera è infatti pienamente in linea con le disposizioni della Convenzione, ad eccezione della questione relativa alla retribuzione delle pause per le lavoratrici che allattano. La questione non è disciplinata approfonditamente né nel diritto del lavoro pubblico né in quello privato e non esiste nemmeno la giurisprudenza del Tribunale federale a questo proposito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che la modifica dell'ordinanza e la ratifica di questa convenzione promuovono la certezza del diritto, rafforzando la coerenza della politica in materia di protezione della maternità, della salute e della conciliabilità tra lavoro e famiglia. In questo modo la Svizzera dà anche un segnale positivo in termini di solidarietà internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo l'adeguamento della OLL 1 il Consiglio federale presenterà la ratifica della Convenzione n° 183 al direttore generale dell'OIL ed è fiducioso che i lavori verranno conclusi per metà 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Elmiger, SECO, Direzione del lavoro, Affari internazionali del lavoro, tel. 031 322 28 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
