<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43450" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erstmals mehr als 700‘000 Schweizerinnen und Schweizer im Ausland registriert</title>
      <lead>Mit 703‘640 Auslandschweizern leben rund zehn Prozent der schweizerischen Staatsangehörigen im Ausland – der weitaus grösste Teil davon (61,85%) in Europa. Dies ist der kürzlich fertiggestellten Auslandschweizerstatistik 2011 zu entnehmen. Von den 435‘203 Schweizerinnen und Schweizern in Europa sind 96,67% – nämlich 420‘653 Personen – in Ländern der Europäischen Union niedergelassen. Rund drei von vier Auslandschweizern besitzen neben dem schweizerischen Bürgerrecht mindestens eine weitere Nationalität. </lead>
      <text link="no">Frankreich führt das Feld der grössten Auslandschweizergemeinschaften an: Bei den Vertretungen in Lyon, Paris, Marseille und Strassburg sind 183‘754 Landsleute angemeldet. Dies entspricht rund einem Viertel aller Auslandschweizer (26,11%). Auf Platz zwei folgt Deutschland mit 79‘050 Mitbürgern (11,23%), gefolgt von den USA mit 75‘637 Landsleuten (10,75%). Am anderen Ende der Skala finden sich die drei kleinsten Auslandschweizerkolonien in São Tomé und Principe, Mikronesien und Kiribati mit jeweils einem Mitbürger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im vergangenen Jahr hat die Zahl der im Ausland registrierten Landsleute um 8517 Personen (1,23%) zugenommen. Die Zuwachsrate der Immatrikulierten pro Kontinent in Relation zu den bereits registrierten Landsleuten war wie schon 2010 in Asien mit 4,49% (+ 1‘861 Personen) am höchsten, gefolgt von Europa mit 1,33% (+ 5‘705), Ozeanien mit 1,11% (+ 334), Afrika mit 0,77% (+ 155) und Amerika mit 0,27% (+ 462).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Von den 545‘844 stimm- und wahlberechtigten Auslandschweizern üben 26,25% bzw. 143‘288 Personen (+ 5,45%) ihre Bürgerrechte als eingetragene Stimmbürger einer Schweizer Gemeinde aus. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Erstmals wurde die Auslandschweizerstatistik mit einem neuen Computerprogramm im Auftrag der Konsularischen Direktion des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) zentral in Bern erstellt. Bisher ermittelten die Botschaften und Generalkonsulate die statistischen Zahlen der bei ihnen registrierten Landsleute und übermittelten diese ans EDA, wo sie zur Gesamtstatistik zusammengeführt wurden. Mit dem neuen Verfahren konnten Effizienz und Genauigkeit der statistischen Erhebung gesteigert werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Statistik erfasst alle Schweizerinnen und Schweizer, die bei einer schweizerischen Auslandsvertretung immatrikuliert sind. Die Zahl der schweizerischen Landsleute im Fürstentum Liechtenstein stammt vom Liechtensteinischen Amt für Statistik, da die Schweiz keine Botschaft in Vaduz unterhält. </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="93718">
        <title>Auslandschweizerstatistik 2011</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/recent/media.Par.0107.File.tmp/2011%20Auslandschweizerstatistik.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="93722">
        <title>Publikationen</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pour la première fois, le nombre de Suisses enregistrés à l’étranger dépasse les 700 000</title>
      <lead>Environ 10 % des citoyens suisses – 703 640 personnes – vivent dans un autre pays. Comme l’indique la statistique 2011 des Suisses de l’étranger, la grande majorité (61,85 %, ou 435 203 personnes) réside en Europe, dans des pays de l’Union européenne pour 96,67 % d’entre eux (420 653 personnes). Approximativement trois Suisses de l’étranger sur quatre sont aussi citoyens d’un ou de plusieurs autres pays.</lead>
      <text link="no">C’est la France qui héberge la plus grande communauté de Suisses à l’étranger : 183 754 de nos compatriotes sont inscrits auprès des représentations de Lyon, Paris, Marseille et Strasbourg, ce qui équivaut à plus d’un quart du total (26,11 %). L’Allemagne occupe la deuxième place, avec 79 050 Suisses (11, 23 %), suivie par les États-Unis (75 637 ou 10,75 %). À l’autre bout de la liste, on trouve Sao Tomé-et-Principe, la Micronésie et les Kiribati, chacun de ces pays n’accueillant qu’un seul de nos concitoyens. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’année dernière, le nombre de Suisses enregistrés à l’étranger a augmenté de 1,23 % (8517 personnes). Comme en 2010, c’est en Asie qu’a été enregistrée la croissance la plus forte (+1861 personnes, ou 4,49 %), suivie de l’Europe (+5705, ou 1,33 %), de l’Océanie (+334, 1,11 %), de l’Afrique (+155, 0,77 %) et de l’Amérique (+462, 0,27 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sur les 545 844 Suisses de l’étranger ayant le droit de vote, 143 288 personnes (26,25 %) se sont inscrites comme électeurs auprès d’une commune suisse afin d’exercer ce droit ; cela correspond à une augmentation de 5,45 %. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour la première fois, la statistique des Suisses de l’étranger a été établie de manière centralisée à Berne à la demande la Direction consulaire du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE), à l’aide d’un nouveau programme informatique. Jusqu’à présent, les données sur les Suisses de l’étranger étaient compilées par les ambassades et les consulats généraux, qui les transmettaient au DFAE, où était élaborée la statistique générale. Le nouveau procédé, plus efficace, a en outre permis d’accroître la précision des informations. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La statistique englobe tous les Suisses immatriculés auprès d’une représentation suisse à l’étranger. Le nombre de Suisses résidant au Liechtenstein est communiqué par l’office des statistiques de la principauté, puisque la Suisse ne dispose d’aucune ambassade à Vaduz.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="93719">
        <title>Statistique des Suisses de l‘étranger 2011 (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/recent/media.Par.0107.File.tmp/2011%20Auslandschweizerstatistik.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="93723">
        <title>Publications</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzeri all’estero: superata per prima volta la soglia dei 700 000</title>
      <lead>703 640 cittadini svizzeri, ossia circa il 10 per cento dei nostri compatrioti, vivono all’estero, per la maggior parte (61,85%) in Europa. Lo rivela la statistica 2011 degli Svizzeri all’estero, presentata di recente. I 435 203 Svizzeri che vivono in Europa risiedono nel 96,67 per cento dei casi (420 653 persone) in Paesi dell’Unione europea. All’incirca tre su quattro Svizzeri all’estero possiedono almeno una seconda nazionalità oltre alla cittadinanza svizzera.</lead>
      <text link="no">La Francia ospita la comunità più numerosa di Svizzeri all’estero: presso le rappresentanze a Lione, Parigi, Marsiglia e Strasburgo sono registrati 183 754 compatrioti. Questa cifra corrisponde grossomodo a un quarto di tutti gli Svizzeri residenti all’estero (26,11%). Al secondo posto segue la Germania, che ospita 79 050 nostri concittadini (11,23%), seguita dagli Stati Uniti d’America (USA) con 75 637 compatrioti (10,75%). All’altro estremo della graduatoria troviamo, a São Tomé e Principe, in Micronesia e alle Kiribati (Gilbert Islands), le tre comunità più piccole di Svizzeri all’estero, ciascuna composta da un nostro concittadino. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’anno scorso il numero di Svizzeri registrati all’estero è aumentato di 8517 persone (1,23%). Come nel 2010, il maggior tasso di crescita tra gli Svizzeri all’estero immatricolati per continente rispetto ai nostri compatrioti già immatricolati si registra in Asia, con un aumento del 4,49 per cento (+ 1861), quindi in Europa, con un aumento dell’1,33 per cento (+ 5705), in Oceania, con un aumento dell’1,11 per cento (+ 334), in Africa, con un aumento dello 0,77 per cento (+ 155) e in America, con un aumento dello 0,27 per cento (+ 462). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dei 545 844 Svizzeri all’estero con diritto di voto ed eleggibili, il 26,25 per cento, vale a dire 143 288 persone (+ 5,45%), esercita i propri diritti politici come votante iscritto nel catalogo elettorale di un Comune svizzero. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per la prima volta, il censimento degli Svizzeri all’estero è stato effettuato a Berna in modo centralizzato su incarico della Direzione consolare del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), con l’ausilio di un nuovo programma informatico. In precedenza le ambasciate e i consolati generali rilevavano i dati statistici sui nostri concittadini registrati presso i loro uffici e li trasmettevano al DFAE, dove i dati venivano riuniti nella statistica generale. La nuova procedura migliora l’efficienza e la precisione del rilevamento statistico. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La statistica degli Svizzeri all’estero rileva tutti i cittadini svizzeri immatricolati presso una rappresentanza svizzera all’estero. Il numero dei nostri compatrioti residenti nel Principato del Liechtenstein viene comunicato dall’ufficio di statistica del Principato, poiché a Vaduz non vi è un’ambasciata svizzera.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="93720">
        <title>Statistica 2011 degli Svizzeri all’estero (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/recent/media.Par.0107.File.tmp/2011%20Auslandschweizerstatistik.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="93724">
        <title>Publicazioni</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>For the first time more than 700,000 Swiss nationals registered abroad</title>
      <lead>703,640 Swiss nationals are now living abroad. This is 10% of the total population. The vast majority of these Swiss abroad (61.85%) are living in Europe. These facts emerge from the 2011 statistics for the Swiss abroad. Of the 435,203 Swiss nationals living in Europe, 96.67% – 420,653 persons – are living in member states of the European Union. Three out of four Swiss nationals also possess dual nationality.</lead>
      <text link="no">France heads the list of countries with the largest Swiss communities: 183,754 Swiss nationals are registered with the representations in Lyon, Paris, Marseilles and Strasbourg. They account for about a quarter of all the Swiss abroad (26.11%). Second is Germany with 79,050 Swiss nationals (11.23%), followed by the USA with 75,637 (10,75%). The three smallest Swiss colonies are in São Tomé and Principe, Micronesia and Kiribati, each of which has one Swiss national. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Last year the Swiss nationals registered abroad increased by 8,517 (1.23%). The rate of increase of Swiss nationals registered in each continent was highest in Asia 4.49% (+ 1,861 persons), followed by Europe with 1.33% (+ 5,705), Oceania with 1.11% (+ 334), Africa with 0.77% (+ 155) and America with 0.27% (+ 462). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Of the 545,844 Swiss nationals abroad who are entitled to vote and to be elected, 26.25% or 143,288 persons (+ 5.45%) exercise their civil rights as registered voters in a Swiss commune. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This year for the first time the statistics on the Swiss abroad were centrally collated in Bern using a new computer programme of the Consular Directorate of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). In the past, the embassies and general consulates gathered the statistics for Swiss nationals registered with them and transmitted the information to the FDFA, which then calculated the total. The new procedure has increased the efficiency and precision of the statistics. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The statistics cover all Swiss nationals registered with Swiss representations abroad. The figures for Swiss nationals in the Principality of Liechtenstein come from the Liechtenstein Statistics Office, as Switzerland does not have an embassy in Vaduz.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="93721">
        <title>Statistics of Swiss nationals living abroad 2011 (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/recent/media.Par.0107.File.tmp/2011%20Auslandschweizerstatistik.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="93725">
        <title>Publications</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
