<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43480" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Innovative Inkontinenzhose bringt Sicherheit im Alltag - Neue Lösung für ein sensibles Problem</title>
      <lead>Wissenschaftler der Empa haben zusammen mit einem Industriepartner eine «Mehrschicht»-Einlage und eine spezielle Hose entwickelt, die den Alltag von Menschen mit Inkontinenz erleichtern. Die Produkte sind seit kurzem auf dem Markt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Menschen werden immer älter, die Gesellschaft muss sich darum vermehrt mit Altersbeschwerden und ihren Auswirkungen auseinander setzen. Ein unangenehmes und dabei häufiges Problem – nicht nur – alter Menschen ist Inkontinenz. Sie reicht von der milden Form der Tröpfcheninkontinenz bis zum völligen Kontrollverlust über die Blase. Zwar können Windeln oder speziell saugfähige Binden Abhilfe leisten, diese zeichnen sich jedoch meist unter der Kleidung ab oder rascheln beim Gehen verräterisch. Unangenehm für die Betroffenen sind zudem Nässe, die damit einhergehende Abkühlung sowie der Uringeruch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Idee, wie sich die Auswirkungen des lästigen Problems mildern liessen, hatte Peter Gloor, der seit 20 Jahren auf diesem Gebiet tätig ist und über seine Vertriebspartner viel über die Anliegen und Wünsche der Betroffenen erfährt. Er wandte sich an Empa-Forscher Markus Weder von der Abteilung «Schutz und Physiologie», der ihm bei der Umsetzung seiner Idee half. Konkret ging es darum, eine wiederverwendbare Einlage zu entwickeln, die nach dem so genannten «Wasserfallen-Prinzip» arbeitet. Dabei rinnt der Urin durch ein Abstandsgewirk hindurch vom Körper weg in eine Absorberschicht. So wird die Abkühlung verhindert, es entsteht kein Nässegefühl. Denn ist die Flüssigkeit erst einmal absorbiert, kann sie nicht wieder zurück auf die Haut gelangen. Soweit die Theorie – in der Praxis fiel der erste Entwurf allerdings durch, da der Urin vom hydrophilen Abstandsgewirk selber aufgesogen und zurückbehalten wurde und nicht bis zur Absorberschicht vordringen konnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein ausgeklügeltes System gegen ein sensibles Problem&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schnell war klar, dass ein hydrophobes Abstandsgewirk eingesetzt werden musste. Das Gewirk selber darf keine Flüssigkeit aufnehmen, damit es sich trocken anfühlt. Es ist von Löchern durchzogen, durch die die Tropfen fliessen, um von der darunter liegenden Absorberschicht aufgenommen zu werden. «Es war nicht einfach, die richtige Lochgrösse zu finden. Sind die Löcher zu klein, können die Urintropfen nicht abfliessen und bleiben auf dem Abstandsgewirk liegen», so Weder. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einer Infrarotkamera mass das Empa-Team die Wirkung der Einlagen. Die hydrophobe Einlage kühlte sich um lediglich ein Grad ab und war immer noch um die 30 Grad warm, was in Probandenversuchen, die Auskunft über das subjektive Empfinden geben sollten, als angenehm eingestuft wurde. Ausserdem können in die «Einlagen-Hülle» mit dem Abstandsgewirk verschiedene Absorber eingelegt werden – sowohl wiederverwendbare wie auch kostengünstige Einweg-Binden. Die Hülle kann gewaschen und ebenfalls wiederverwendet werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einen hundertprozentigen Auslaufschutz bietet die Einlage allerdings nicht. Da ihr «Bündchen» fehlen, wie es sie bei Windeln gibt, kann bei grossen Urinmengen die Flüssigkeit «überlaufen». Darum haben Markus Weder und sein Team zusätzlich eine eng anliegende, atmungsaktive Hose entwickelt, ähnlich einer Sporthose, die unter den Alltagskleidern getragen werden kann. Eine wasserdichte Membran verhindert, dass Urin nach aussen dringt. Lediglich Wasserdampf diffundiert und lässt so die Hose langsam trocknen. Geruch dringt viel weniger intensiv nach aussen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Markus Weder, Empa, Schutz und Physiologie, Tel. +41 58 765 77 74, markus.weder@empa.ch Peter Gloor, Tel. +41 79 669 38 48, gloorpeter@bluewin.ch</contact>
      <attachment id="93835">
        <title>PDF der Medienmitteilung inkl. Bild und Legende</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Une protection innovatrice pour l’incontinence urinaire apporte davantage de sécurité dans la vie quotidienne - Nouvelle solution pour un problème sensible</title>
      <lead>Des scientifiques de l’Empa ont développé en collaboration avec un partenaire industriel une protection multicouche et un slip spécial qui facilitent la vie quotidienne des personnes souffrant d’incontinence urinaire. Ces produits sont depuis peu en vente sur le marché. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La population vieillit de plus en plus et la société doit se préoccuper davantage des troubles liés au vieillissement et de leurs effets. L’incontinence urinaire est un problème désagréable mais fréquent chez les personnes âgées – et pas seulement chez elles. Cette incontinence peut aller d’une fuite de quelques gouttes à une perte totale du contrôle de la vessie. Certes des couches et des protections absorbantes spéciales permettent de gérer ce problème mais le plus souvent elles marquent sous les vêtements ou trahissent leur présence par un bruissement lors de la marche. De plus l’humidité et le refroidissement qu’elle provoque ainsi que l’odeur d’urine sont désagréables pour les personnes touchées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Gloor, actif depuis plus de 20 ans dans le domaine des produits médicaux auxiliaires et qui connaît à travers ses distributeurs les besoins et les désirs des personnes atteintes, avait une idée sur la manière d’atténuer les effets de ce problème gênant. Il s’est alors adressé au chercheur de l’Empa Markus Weder qui l’a aidé à dans sa réalisation. Concrètement il s’agissait de développer une protection réutilisable fonctionnant sur le «principe de la chute d’eau». L’urine s’écoule loin de la peau à travers un tricot espaceur pour parvenir dans une couche absorbante. Ceci empêche le refroidissement de la peau et l’impression d’humidité. Cela parce qu’une fois absorbé, le liquide ne peut plus parvenir à nouveau sur la peau. Du moins en théorie – en pratique le premier prototype a échoué car l’urine était absorbée par le tricot espaceur lui-même hydrophile et ne pouvait pas parvenir jusqu’à la couche absorbante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un système astucieux pour résoudre un problème sensible.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il devint rapidement clair qu’il fallait utiliser un tricot espaceur hydrophobe. Le tricot lui-même ne doit pas absorber d’eau pour que la peau reste sèche; Il présente des trous à travers lesquelles coulent les gouttes pour être ensuite absorbées par la couche absorbante. «Trouver la bonne taille des trous ne fut pas une affaire simple. S’ils sont trop petits les gouttes d’urine ne peuvent s’écouler et restent sur le tricot espaceur», explique Weder. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour vérifier l’efficacité de cette protection, l’équipe de l’Empa a utilisé une caméra infrarouge. Le tricot hydrophobe ne se refroidissait que d’un degré et conservait une température d’environ 30 degrés, qualifiée d’agréable dans des tests dans lesquels des volontaires devaient donner leurs impressions subjectives. Par ailleurs, l’enveloppe de cette protection avec son tricot espaceur peut être utilisée avec différents absorbeurs – aussi bien des absorbeurs réutilisables que des bandes à usage unique bon marché. L’enveloppe est lavable et elle aussi réutilisable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette protection n’offre toutefois par une sécurité absolue contre les écoulements. Comme elle ne possède pas de bords élastique comme les couches, en cas de grandes quantités d’urine il peut se produire un «débordement». C’est aussi pourquoi Markus Weder et son équipe ont développé en plus un slip respirant, très ajusté, un peu comme un short de sport, qui se porte sous les vêtements ordinaires. Ce slip possède une membrane étanche qui empêche l’urine de traverser. Seule la vapeur d’eau diffuse, laissant sécher lentement le slip, et les odeurs parviennent ainsi plus difficilement à l’extérieur.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Markus Weder, Empa, Protection et physiologie, tél. +41 58 765 77 74, markus.weder@empa.ch Peter Gloor, tél. +41 79 669 38 48, gloorpeter@bluewin.ch</contact>
      <attachment id="93836">
        <title>Communiqué aux médias avec image et légende</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25929.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
