<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43497" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet die Botschaft über die Immobilien des VBS (Immobilienbotschaft VBS 2012)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. Februar 2012 die Immobilienbotschaft VBS 2012 verabschiedet. Sie umfasst insgesamt fünf Verpflichtungskredite mit einer Gesamtsumme von 407,825 Millionen Franken. Die Schwerpunkte bilden die Investitionen in die Ausbildungs-Infrastruktur der Armee mit rund 160 Millionen Franken sowie Investitionen in die Einsatz-Infrastruktur mit rund 90 Millionen Franken. Die restlichen Kredite sind für verschiedene Bedarfsträger innerhalb des VBS vorgesehen. Die Bauvorhaben werden in allen Sprachregionen der Schweiz beschäftigungswirksam.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Immobilienbotschaft des VBS 2012 werden fünf neue Verpflichtungskredite von insgesamt 407,825 Millionen Franken beantragt. Alle Vorhaben unterliegen dem militärischen Plangenehmigungsverfahren, welches im Rahmen der öffentlichen Auflage sicherstellt, dass den Interessen von Raum und Umwelt, der Kantone und Gemeinden sowie der Betroffenen Rechnung getragen wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schwergewichtig wird mit der Immobilienbotschaft 2012 mit rund 160 Millionen Franken in die Ausbildungs-Infrastruktur und rund 90 Millionen Franken in die Einsatz-Infrastruktur der Armee investiert. Davon entfallen unter anderem 52,25 Millionen Franken auf die erste Etappe der Gesamtsanierung des Waffenplatzes in Bure. Weitere 35,9 Millionen Franken entfallen auf die Erneuerung einer Seilbahn zu einer militärischen Radarstation sowie 18,4 Millionen Franken auf den Neubau einer Breitbandübertragungsstrecke.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Innerhalb eines Rahmenkredits von 286,775 Millionen Franken werden Einzelvorhaben bis zehn Millionen Franken zu Gunsten aller Mieter im VBS beantragt. Es handelt sich dabei um Vorhaben wie der Erneuerung einer Führungsanlage, die Sanierung einer Wasserversorgung oder der Umsetzung sicherheitsrelevanter Massnahmen. Zudem werden im Rahmenkredit aufgestaute Instandhaltungsmassnahmen an bestehenden Infrastrukturen in der Grössenordnung von 120 Millionen Franken abgebaut, wie beispielsweise die Sanierung diverser Mehrzweckhallen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Immobilienbotschaft VBS 2012 werden Bauvorhaben in allen Sprachregionen der Schweiz realisiert. Durchschnittlich werden dadurch zirka 1130 Personen während zwei Jahren beschäftigt sein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alle mit dieser Immobilienbotschaft VBS beantragten Vorhaben berücksichtigen die Stossrichtung des Sicherheitspolitischen Berichtes 2010 sowie des Armeeberichtes 2010. Sie sind abgestimmt mit der laufenden Planung des neuen Stationierungskonzeptes der Armee.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Sprecherin VBS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="93883">
        <title>Botschaft über die Immobilien des VBS für das Jahr 2012 (Immobilienbotschaft VBS 2012)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1031</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25941.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="93884">
        <title>Bundesbeschluss über die Immobilien des VBS für das Jahr 2012 (Immobilienbotschaft VBS 2012)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25954.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message sur l'immobilier du DDPS ( message sur l'immobilier du DDPS 2012 )</title>
      <lead>Lors de sa séance du 22 février 2012, le Conseil fédéral a adopté le message sur l'immobilier du DDPS 2012. Ce message porte sur cinq crédits d'engagement pour un montant total de 407,825 millions de francs. L'effort est mis sur les investissements dans l'infrastructure d'instruction de l'armée, avec quelque 160 millions de francs, de même que dans l'infrastructure d'engagement, avec environ 90 millions de francs. Les autres crédits serviront à couvrir différents besoins au sein du DDPS. Les projets de constructions auront des effets positifs sur l'emploi dans toutes les régions linguistiques de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cinq nouveaux crédits d'engagement, représentant un montant de 407,825 millions de francs, sont demandés avec le message sur l'immobilier du DDPS 2012. Tous les projets sont assujettis à la procédure militaire d'approbation des plans de construction qui garantit, dans le cadre de la mise à l'enquête publique, la prise en compte des intérêts de l'espace et de l'environnement ainsi que de ceux des cantons et des communes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les investissements prévus dans le message sur l'immobilier 2012 concernent principalement les infrastructures affectées à l'instruction, avec environ 160 millions de francs, et l'infrastructure d'engagement de l'armée, avec approximativement 90 millions de francs. Un montant de 52,25 millions de francs est notamment demandé pour la première étape de l'assainissement total de la place d'armes de Bure. 35,9 millions de francs le sont pour la rénovation d'un téléphérique desservant une station radar militaire, de même que 18,4 millions de francs pour la réalisation d'un nouveau tronçon du réseau de transmissions à large bande.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le crédit-cadre demandé, de 286,775 millions de francs, servira à réaliser différents projets d'un montant maximum de 10 millions de francs par projet, pour tous les locataires du DDPS. Il s'agit de projets tels que la rénovation d'un ouvrage de commandement, l'assainissement d'une installation d'approvisionnement en eau, et la réalisation de mesures de sécurité. Par ailleurs, une part du crédit-cadre d'environ 120 millions de francs servira à la réalisation de travaux de maintenance en attente pour des infrastructures existantes, tels que l'assainissement de plusieurs halles polyvalentes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les projets de constructions dont la réalisation est proposée avec le message sur l'immobilier du DDPS 2012 concernent toutes les régions linguistiques de la Suisse. Ces travaux procureront des emplois à environ 1130 personnes pendant deux ans.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tous les projets dont la réalisation est demandée avec le présent message sur l'immobilier du DDPS tiennent compte du cap fixé dans le Rapport sur la politique de sécurité 2010 et dans le Rapport sur l'armée 2010. Ils sont harmonisés avec la planification en cours du nouveau concept de stationnement de l'armée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="93885">
        <title>Message sur l’immobilier du DDPS pour l’année 2012 (Message sur l'immibilier du DDPS 2012)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1043</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="93886">
        <title>Arrêté fédéral sur l’immobilier du DDPS pour l’année 2012 (Message sur l'immobilier du DDPS 2012)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25944.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio sugli immobili del DDPS (Messaggio sugli immobili del DDPS 2012)</title>
      <lead>Nel corso della seduta del 22 febbraio 2012, il Consiglio federale ha approvato il messaggio sugli immobili del DDPS per l’anno 2012 che prevede complessivamente cinque crediti d’impegno per un importo totale di 407,825 milioni di franchi. Gli investimenti sono destinati in prevalenza all’infrastruttura d’istruzione dell’esercito con una richiesta di stanziamento di circa 160 milioni di franchi e all’infrastruttura d’impiego per un importo di circa 90 milioni di franchi. I crediti rimanenti sono previsti per varie necessità interne al DDPS. I progetti di costruzione avranno un’incidenza sull’occupazione in tutte le regioni linguistiche della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il messaggio sugli immobili del DDPS 2012 sono sollecitati cinque nuovi crediti d'impegno per un importo complessivo di 407,825 milioni di franchi. Tutti i progetti sono soggetti alla procedura di approvazione dei piani di costruzioni militari che garantisce, nel quadro del deposito pubblico dei piani, che si tenga conto degli interessi del territorio e dell'ambiente, dei Cantoni e dei Comuni e degli interessati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli investimenti previsti dal messaggio sugli immobili del DDPS 2012 si concentrano prioritariamente sull'infrastruttura d'istruzione con un importo di circa 160 milioni di franchi e sull'infrastruttura d'impiego dell'esercito con un importo di circa 90 milioni di franchi. Di questi investimenti, 52,25 milioni di franchi sono destinati tra l'altro alla prima tappa del risanamento globale della piazza d'armi di Bure. Altri 35,9 milioni di franchi sono previsti per il rinnovamento di un impianto a fune verso una stazione radar militare e 18,4 milioni di franchi per la nuova realizzazione di una tratta di trasmissione a banda larga.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Del credito quadro di 286,775 milioni di franchi sono sollecitati stanziamenti per singoli progetti fino a 10 milioni di franchi a favore di tutti i locatari nel DDPS. Si tratta di progetti come il rinnovamento di un impianto di condotta, il risanamento di un impianto di approvvigionamento idrico o l'attuazione di provvedimenti rilevanti per la sicurezza. Inoltre, il credito quadro permette di ridurre l'accumulo di ritardi nell'esecuzione di misure di manutenzione delle infrastrutture esistenti per un ordine di grandezza di 120 milioni di franchi, tra cui per esempio il risanamento di diverse sale polivalenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il messaggio sugli immobili del DDPS 2012 prevede la realizzazione di progetti di costruzione in tutte le regioni linguistiche della Svizzera. In media saranno occupate circa 1130 persone per due anni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tutti i progetti proposti con il presente messaggio sugli immobili del DDPS considerano l'indirizzo strategico del rapporto sulla politica di sicurezza 2010 e del rapporto sull'esercito 2010. Essi sono coordinati con la pianificazione corrente del nuovo Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5370" org-id="506">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="506">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
