<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3064" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Marktwirtschaft im Umweltschutz: Inkraftsetzung der Verordnungen über die Lenkungsabgaben</title>
      <teaser>Der vom Parlament beschlossene Wandel in der schweizerischen Umweltpolitik, die Einführung marktwirtschaftlicher Instrumente, wird konkret: Der Bundesrat hat die Ausführungsvorschriften zu den im Rahmen der Revision des Umweltschutzgesetzes im Dezember 1995 beschlossenen zwei Lenkungsabgaben verabschiedet. Die eine Verordnung regelt die Abgabe auf flüchtige organische Verbindungen (VOC), die andere die Abgabe auf Heizöl Extraleicht (HEL) mit einem Schwefelgehalt von mehr als 0,1 Prozent. Beide Verordnungen treten am 1. Januar 1998 in Kraft. Die erstmalige Erhebung erfolgt bei der HEL-Abgabe am 1. Juli 1998, bei der VOC-Abgabe am 1. Januar 1999. Die Einnahmen werden über den administrativen Kanal der Krankenkassen an die Bevölkerung verteilt.</teaser>
      <lead>Der vom Parlament beschlossene Wandel in der schweizerischen Umweltpolitik, die Einführung marktwirtschaftlicher Instrumente, wird konkret: Der Bundesrat hat die Ausführungsvorschriften zu den im Rahmen der Revision des Umweltschutzgesetzes im Dezember 1995 beschlossenen zwei Lenkungsabgaben verabschiedet. Die eine Verordnung regelt die Abgabe auf flüchtige organische Verbindungen (VOC), die andere die Abgabe auf Heizöl Extraleicht (HEL) mit einem Schwefelgehalt von mehr als 0,1 Prozent. Beide Verordnungen treten am 1. Januar 1998 in Kraft. Die erstmalige Erhebung erfolgt bei der HEL-Abgabe am 1. Juli 1998, bei der VOC-Abgabe am 1. Januar 1999. Die Einnahmen werden über den administrativen Kanal der Krankenkassen an die Bevölkerung verteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnungen wurden in enger Zusammenarbeit mit Wirtschaft und Kantonen erarbeitet. Sie manifestieren den Wandel in der schweizerischen Umweltpolitik. Beide Lenkungsabgaben sorgen für effizienten Umweltschutz mit Anreizen über den Preis und ergänzen das traditionelle Instrumentarium von Geboten und Verboten. Wer für die Umwelt bezahlen muss, wird versuchen, seine finanzielle Belastung zu senken und damit gleichzeitig auch die Umweltbelastung zu reduzieren.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lenkungsabgabe auf flüchtige organische Verbindungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der VOC-Abgabe sollen die Emissionen von flüchtigen organischen Verbindungen reduziert werden. VOC werden in zahlreichen Branchen der Wirtschaft unter anderem als Lösungsmittel eingesetzt und sind in vielen Produkten wie beispielsweise in Farben und Lacken sowie in Reinigungsmitteln enthalten. Die VOC-Emissionen tragen zusammen mit den Stickoxid-Emissionen unter Einwirkung der Sonneneinstrahlung zur übermässigen Ozonbildung in Bodennähe bei (Sommersmog). Die hohen Ozonwerte beeinträchtigen Gesundheit und Umwelt. Um das Minimalziel des Luftreinhaltekonzepts von 145’000 Tonnen VOC pro Jahr bei den VOC-Emissionen zu erreichen, müssen die Emissionen gegenüber 1995 um rund 70’000 Tonnen gesenkt werden. Die Ziellücke im Jahr 2000 würde ohne Lenkungsabgabe immer noch rund 27’000 Tonnen betragen. Mit der Lenkungsabgabe muss diese Ziellücke dauerhaft geschlossen werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abgabe wird von der Eidgenössischen Zollverwaltung erhoben, wenn die VOC eingeführt oder im Inland hergestellt werden. Für eliminierte und exportierte VOC werden die Abgaben zurückerstattet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Abgabesatz beträgt 3 Franken pro kg VOC und wird in folgenden Stufen eingeführt:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1999/2000: Fr. 1.-- pro kg,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2001/2002: Fr. 2.-- pro kg, ab 2003 Fr. 3.-- pro kg&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Einnahmen dürften sich mit dem Abgabesatz von 1 Franken auf rund 90 Mio Franken pro Jahr belaufen und steigen mit dem Abgabesatz von 3 Franken auf rund 210 Mio Franken pro Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Betriebe, die bereits ausserordentliche Emissionsminderungen durchgeführt haben, sind Erleichterungen vorgesehen. Hat ein Unternehmen die VOC-Emissionen einer Anlage erheblich unter die nach der Luftreinhalte-Verordnung zulässige Menge VOC gesenkt, wird es belohnt. Die verbleibenden Emissionen werden für 5 oder gar 10 Jahre von der Abgabe befreit. Ebenfalls befreit sind VOC in Produkten, wenn der VOC-Anteil höchstens 3 Prozent beträgt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lenkungsabgabe auf Heizöl Extraleicht mit einem Schwefelgehalt von mehr als 0,1 Prozent&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Lenkungsabgabe soll eine weitere Senkung der Umweltbelastung über eine Erhöhung des Marktanteils von HEL mit einem Schwefelgehalt von 0,1 Prozent oder weniger erreicht werden. Diese Qualität kann ohne technische Probleme und mit verhältnismässig geringen Mehrkosten hergestellt werden. Belastet wird nur HEL mit einem Schwefelgehalt von mehr als 0,1 Prozent. Bei den Schwefeldioxid-Emissionen ist das Ziel des Luftreinhaltekonzeptes erreicht. Hingegen ist die Belastung empfindlicher Oekosysteme durch saure Niederschläge nach wie vor zu hoch.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abgabe wird von der Eidgenössischen Zollverwaltung gleichzeitig mit der Mineralölsteuer erhoben. Der Abgabesatz beträgt Fr. 12.-- pro Tonne HEL, was Fr. 10.14 pro 1000 Liter entspricht. Die Einnahmen aus dieser Abgabe dürften pro Jahr rund 20 Mio Franken betragen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verteilung der Einnahmen an die Bevölkerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Gesetz verlangt, dass der Ertrag der Abgaben gleichmässig an die Bevölkerung verteilt wird. Der Bund verschafft sich also keine Mehreinnahmen. Die zu verteilenden Einnahmen aus beiden Abgaben dürften sich zu Beginn auf rund 110 Mio Franken, mit dem Abgabesatz von Fr. 3.-- pro kg VOC ab dem Jahr 2003 auf rund 230 Mio Franken pro Jahr belaufen. Daraus resultiert ein zu verteilender Betrag pro Kopf der Bevölkerung von anfänglich rund 15 und schliesslich rund 30 Franken pro Jahr.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Kostengründen wird die Verteilung an die Bevölkerung über die Krankenkassen erfolgen. Bei diesem Weg handelt es sich nicht um eine Subventionierung der Krankenkassenprämien. Die Krankenversicherung wird lediglich als administrativer Kanal benützt. Um die Transparenz für die Versicherten zu wahren, muss der Abzug auf der Prämienrechnung oder beim Prämienbescheid klar ausgewiesen werden. Die Verteilung der Einnahmen eines Jahres wird jeweils im Folgejahr vorgenommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des instruments économiques pour protéger l’environnement: Entrée en vigueur des ordonnances sur les taxes d’incitation</title>
      <teaser>Le changement de cap de la politique environnementale suisse décidé par le Parlement, à savoir le recours à des instruments économiques, se concrétise. Le Conseil fédéral a adopté les dispositions d’exécution relatives aux deux taxes d’incitation que le Parlement a décidé d’introduire dans le cadre de la révision de la loi sur la protection de l’environnement, en décembre 1995. La première ordonnance régit la taxe sur les composés organiques volatils (COV), la seconde la taxe sur l’huile de chauffage extra-légère (HEL) d’une teneur en soufre supérieure à 0,1 pour cent. Elles entreront toutes deux en vigueur le 1er janvier 1998. La taxe sur l’HEL sera perçue pour la première fois le 1er juillet 1998 et celle sur les COV le 1er janvier 1999. Les recettes seront distribuées à la population par le canal des caisses-maladie.</teaser>
      <lead>Le changement de cap de la politique environnementale suisse décidé par le Parlement, à savoir le recours à des instruments économiques, se concrétise. Le Conseil fédéral a adopté les dispositions d’exécution relatives aux deux taxes d’incitation que le Parlement a décidé d’introduire dans le cadre de la révision de la loi sur la protection de l’environnement, en décembre 1995. La première ordonnance régit la taxe sur les composés organiques volatils (COV), la seconde la taxe sur l’huile de chauffage extra-légère (HEL) d’une teneur en soufre supérieure à 0,1 pour cent. Elles entreront toutes deux en vigueur le 1er janvier 1998. La taxe sur l’HEL sera perçue pour la première fois le 1er juillet 1998 et celle sur les COV le 1er janvier 1999. Les recettes seront distribuées à la population par le canal des caisses-maladie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ordonnances ont été élaborées en étroite collaboration avec les milieux économiques et les cantons. Elles traduisent le changement de cap amorcé au niveau de la politique environnementale suisse. En agissant sur les prix, les taxes d’incitation, qui viennent compléter les prescriptions et interdictions classiques, permettront de mener une protection de l’environnement efficiente. Ceux qui devront assumer les coûts de l’environnement s’emploieront à abaisser cette charge financière. Ce faisant, ils réduiront les atteintes qu’ils portent à l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La taxe d’incitation sur les composés organiques volatils&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La taxe sur les COV a pour objectif de réduire les émissions de composés organiques volatils. De nombreux secteurs économiques utilisent les COV entre autres comme solvant. Par ailleurs, les COV sont présents dans de nombreux produits, tels que peintures, vernis et détergents. Avec les émissions d’oxydes d’azote, les émissions de COV sont, sous l’effet du rayonnement solaire, responsables de la formation excessive d’ozone au sol (smog estival). Or les concentrations d’ozone élevées nuisent à la santé et à l’environnement. Pour atteindre l’objectif minimum de 145’000 tonnes de COV par an défini par la Stratégie de lutte contre la pollution de l’air, il faut réduire les émissions de quelque 70’000 tonnes par rapport à 1995. Sans taxe d’incitation, il subsisterait encore un excédent de quelque 27’000 tonnes en l’an 2000. La taxe d’incitation permettra de remédier à cette situation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La taxe sera prélevée par l’Administration fédérale des douanes pour les COV qui sont importés ou produits dans le pays. Les taxes frappant les COV éliminés et exportés feront l’objet d’un remboursement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La taxe se montera à 3 francs par kg de COV et sera introduit par étapes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1 fr./kg en 1999-2000,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2 fr./kg en 2001-02, 3 fr./kg dès 2003.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour un montant de 1 franc, les recettes représenteront quelque 90 millions de francs par an, et elles atteindront environ 210 millions de francs par an lorsque la taxe passera à 3 francs.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des allégements sont prévus pour les entreprises qui auront déjà réduit considérablement leurs émissions. Les entreprises qui auront ramené les émissions de COV d’une installation très en deçà de la quantité autorisée par l’ordonnance sur la protection de l’air seront récompensées: les émissions subsistantes seront exonérées de la taxe pour cinq ou même dix ans. Sont également exonérés les produits qui ne contiennent pas plus de 3 pour cent de COV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Taxe d’incitation sur l’huile de chauffage extra-légère d’une teneur en soufre supérieure à 0,1 pour cent&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La taxe d’incitation vise une réduction supplémentaire des atteintes à l’environnement en augmentant la part de marché de l’HEL d’une teneur en soufre inférieure ou égale à 0,1 pour cent. La production de cette qualité d’huile ne pose aucun problème technique et engendre de faibles coûts supplémentaires. Seule l’HEL d’une teneur en soufre supérieure à 0,1 pour cent sera taxée. En ce qui concerne les émissions de dioxyde de soufre, l’objectif fixé dans la Stratégie de lutte contre la pollution de l’air est atteint. Par contre, les atteintes portées aux écosystèmes sensibles par les pluies acides demeurent trop élevées.La taxe sera prélevée par l’Administration fédérale des douanes en même temps que l’impôt sur les huiles minérales. Le montant de la taxe sera de 12 francs par tonne d’HEL, soit 10,14 fr./1’000 litres. La taxe rapportera une vingtaine de millions de francs par année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Répartition des recettes parmi la population&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi dispose que le produit de la taxe sera réparti équitablement parmi la population. La Confédération n’en tirera donc pas de recettes supplémentaires. Au début, les recettes à répartir (les deux taxes confondues) se monteront à 110 millions de francs environ, contre 230 par an dès 2003, le montant de la taxe étant alors de 3 francs par kg de COV. Le montant à verser sera de 15 francs par habitant au début, pour atteindre 30 francs par an dès 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour des raisons financières, le versement à la population s’effectuera par le truchement des caisses-maladie. Il ne s’agit pas là de subventionner les primes d’assurance-maladie. L’assurance ne sert que de canal administratif. Afin de garantir la transparence pour les assurés, la déduction sera clairement indiquée sur le décompte de prime ou l’avis de prime. La répartition des recettes de l’année en cours sera effectuée l’année suivante.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Economia di mercato e protezione dell’ambiente: Aperta la consultazione sulle ordinanze relative alle tasse d’incentivazione</title>
      <teaser>Il cambiamento deciso dal Parlamento in materia di politica ambientale in Svizzera, e cioè l’introduzione di strumenti dell’economia di mercato, viene concretizzato: il Dipartimento federale dell’interno ha infatti posto in consultazione le disposizioni d’esecuzione concernenti le due tasse d’incentivazione decise nel dicembre del 1995, nell’ambito della revisione della legge sulla protezione dell’ambiente. Una delle due ordinanze regola la tassa sui composti organici volatili (COV), mentre l’altra ha come oggetto una tassa sull’olio da riscaldamento „extra leggero" con un tenore di zolfo superiore allo 0,1 per cento. Entrambe le ordinanze entreranno in vigore il 1° gennaio 1998. La prima riscossione della tassa sull’olio da riscaldamento extra leggero avverrà il 1° gennaio 1998, mentre per i COV è stata fissata al 1° gennaio 1999. Il ricavato delle due tasse dovrà essere distribuito alla popolazione attraverso il canale amministrativo delle casse malati.</teaser>
      <lead>Il cambiamento deciso dal Parlamento in materia di politica ambientale in Svizzera, e cioè l’introduzione di strumenti dell’economia di mercato, viene concretizzato: il Dipartimento federale dell’interno ha infatti posto in consultazione le disposizioni d’esecuzione concernenti le due tasse d’incentivazione decise nel dicembre del 1995, nell’ambito della revisione della legge sulla protezione dell’ambiente. Una delle due ordinanze regola la tassa sui composti organici volatili (COV), mentre l’altra ha come oggetto una tassa sull’olio da riscaldamento „extra leggero" con un tenore di zolfo superiore allo 0,1 per cento. Entrambe le ordinanze entreranno in vigore il 1° gennaio 1998. La prima riscossione della tassa sull’olio da riscaldamento extra leggero avverrà il 1° gennaio 1998, mentre per i COV è stata fissata al 1° gennaio 1999. Il ricavato delle due tasse dovrà essere distribuito alla popolazione attraverso il canale amministrativo delle casse malati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le ordinanze sono state elaborate in stretta collaborazione con il mondo economico e con i Cantoni e testimoniano il cambiamento in atto nella politica ambientale svizzera. Le due tasse d’incentivazione garantiscono una migliore protezione dell’ambiente attraverso incentivi sul prezzo e completano il tradizionale strumentario di norme e di divieti. Chi deve pagare per l’inquinamento ambientale causato, cercherà di ridurre il proprio onere finanziario e, di conseguenza, anche il carico sull’ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La tassa d’incentivazione sui composti organici volatili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mediante la tassa sui COV, si vogliono ridurre massicciamente le emissioni di composti organici volatili. I COV vengono impiegati in numerosi settori dell’economia, tra l’altro come solventi, e sono contenuti in parecchi prodotti, come ad esempio le vernici, le lacche e i detersivi. Le emissioni di COV, insieme a quelle di ossido di azoto, contribuiscono attraverso l’irraggiamento solare alla formazione eccessiva dell’ozono troposferico (smog estivo). Elevati valori d’ozono nuocciono alla salute e all’ambiente. Per raggiungere l’obiettivo minimo prescritto dalla Strategia contro l’inquinamento atmosferico (SIAt) di 145’000 tonnellate di COV all’anno, le emissioni devono essere ridotte di circa 70’000 tonnellate rispetto al 1995. Senza la tassa d’incentivazione, nell’anno 2000 l’obiettivo minimo verrebbe mancato per 27 000 tonnellate. La tassa in questione deve colmare in modo definitivo tale divario. La tassa viene riscossa dall’Amministrazione federale delle dogane se i COV sono importati o prodotti nel nostro Paese. Per quanto riguarda i COV che devono essere eliminati o esportati, la tassa viene rimborsata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’aliquota dell’imposta è di 3 franchi per ogni chilogrammo di COV e viene introdotta secondo le tappe seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1999/2000, 1.- fr/kg&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2001/02, 2.- fr/kg; dal 2003, 3.- fr/kg.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Con un’aliquota di 1 franco, le entrate dovrebbero aggirarsi sui 90 milioni e, con un’aliquota di 3 franchi, raggiungere i 210 milioni all’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono previste agevolazioni per le aziende che hanno già ridotto notevolmente le loro emissioni. Se un’azienda ha ridotto le emissioni di COV ben sotto i limiti previsti dall’Ordinanza contro l'inquinamento atmosferico (OIAt), potrà usufruire dell’esenzione dal pagamento delle restanti emissioni per la durata di 5 o addirittura 10 anni. Sono esentati dalla tassa anche i prodotti con un contenuto di COV inferiore al 3 per cento.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La tassa d’incentivazione sull’olio da riscaldamento „extra leggero" con un tenore di zolfo superiore allo 0,1 per cento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tassa d’incentivazione deve permettere di ridurre ulteriormente il carico ambientale mediante un aumento della quota di mercato dell’olio da riscaldamento „extra leggero" con un tenore di zolfo pari o inferiore allo 0,1 per cento. Tale qualità può essere fabbricata senza particolari problemi tecnici e a costi addizionali relativamente contenuti. Soggetto all’imposizione è soltanto l’olio „extra leggero" con un tenore di zolfo superiore allo 0,1 per cento. Per quanto riguarda le emissioni di ossido di zolfo, l’obiettivo della SIAt è raggiunto. L’inquinamento di ecosistemi sensibili causato dalle piogge acide resta tuttavia ancora troppo elevato. La tassa viene riscossa dall’Amministrazione federale delle dogane contemporaneamente all’imposta sugli oli minerali. L’aliquota della tassa ammonta a 12 franchi per tonnellata di olio „extra leggero", pari a 10,14 franchi ogni 1000 litri. Il gettito della tassa corrisponde circa a 20 milioni di franchi all’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Distribuzione del ricavato della tassa alla popolazione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge prescrive che il ricavato della tassa venga distribuito equamente alla popolazione. Le entrate derivanti da entrambe le tasse e che devono essere distribuite ammonteranno, nel primo anno, a circa 110 milioni di franchi e, con un’aliquota della tassa di 3.- fr/kg di COV, a 230 milioni all’anno a partire dal 2003. Ne risulta un importo annuo pro capite da ridistribuire pari inizialmente a 15 franchi e in seguito a 30 franchi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per motivi di costi, la distribuzione alla popolazione avviene attraverso le casse malati. Ciononostante non si tratta di un sovvenzionamento delle case malati, ma di un semplice uso dell’assicurazione contro le malattie come canale amministrativo. Per garantire trasparenza agli assicurati, la detrazione deve essere riportata in modo chiaro sul conteggio del premio oppure sulla comunicazione dell’ammontare del premio. La distribuzione delle entrate di un determinato anno sarà effettuata nel corso dell’anno successivo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="690" org-id="811">
        <name lang="de">VOC-Lenkungsabgabe</name>
        <name lang="fr">COV Taxe d'incitation</name>
        <name lang="it">COV Tassa d'incentivazione</name>
        <name lang="en">VOC Lenkungsabgabe</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
