<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1212" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbesserter Lärmschutz im Oberwallis</title>
      <teaser>Die Lärmschutzmassnahmen auf dem Streckenabschnitt St. German – Brig sollen gegenüber den hängigen Projekten erheblich verbessert werden. Die Verfahren für das 3. Gleis St. German – Visp und die Neugestaltung des Bahnhofs Visp werden unabhängig von den zu überarbeiteten Lärmschutzmassnahmen vorangetrieben, damit diese Infrastrukturen ebenfalls bis zur Eröffnung des Lötschberg-Basistunnels zur Verfügung stehen. Delegationen des Walliser Staatsrates und des Bundesamtes für Verkehr (BAV) haben sich nach intensiven Gesprächen in Brig auf dieses Vorgehen geeinigt.</teaser>
      <lead>Die Lärmschutzmassnahmen auf dem Streckenabschnitt St. German – Brig sollen gegenüber den hängigen Projekten erheblich verbessert werden. Die Verfahren für das 3. Gleis St. German – Visp und die Neugestaltung des Bahnhofs Visp werden unabhängig von den zu überarbeiteten Lärmschutzmassnahmen vorangetrieben, damit diese Infrastrukturen ebenfalls bis zur Eröffnung des Lötschberg-Basistunnels zur Verfügung stehen. Delegationen des Walliser Staatsrates und des Bundesamtes für Verkehr (BAV) haben sich nach intensiven Gesprächen in Brig auf dieses Vorgehen geeinigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizerischen Bundesbahnen (SBB) haben den Auftrag, die Lärmschutzmassnahmen auf ihrem Netz zu projektieren und dem BAV als Genehmigungsbehörde zur Durchführung von Plangenehmigungsverfahren einzureichen. Die Lärmschutzmassnahmen werden nach den Spezialvorschriften des Bundesgesetzes über die Lärmsanierung und die zugehörige Verordnung dimensioniert. Ein Kosten-Nutzen-Index sorgt für eine netzweit möglichst einheitliche Lärmsanierung. Zudem sollen Lärmschutzwände grundsätzlich nicht höher als 2 m über Schienenoberkante gebaut werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf diese gesetzlichen Vorgaben erarbeiteten die SBB auch die Lärmsanierungsprojekte für den Streckenabschnitt zwischen dem Anschluss des Lötschberg-Basistunnels an die Rhonetallinie bei St. German und dem Nordportal des Simplontunnels in Brig. Diese Projekte wurden im Juni gemeindeweise öffentlich aufgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Verfahren wurden die vorgeschlagenen Massnahmen in zahlreichen Einsprachen seitens der Gemeinden und von Privatpersonen als ungenügend kritisiert. Der Kanton Wallis gab ebenfalls eine negative Vormeinung ab, indem er u.a. geltend machte, dass der Verzicht auf die Mundbach-Variante nun der Nord-Süd-Verkehr neu auf die West-Ost-Verbindung verlegt werde. Dies habe eine erhebliche Zunahme der Verkehrszahlen und damit der Lärmbelastung zur Folge. Das Einverständnis zu einem Portal des Lötschberg-Basistunnels in Raron sei damals vom Kanton Wallis an die Bedingung geknüpft worden, dass entlang der Strecke ein optimaler Lärmschutz realisiert werde. Dieser Anforderung genügten die nun aufgelegten Massnahmen nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Situation deblockiert&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Deblockierung der Situation suchten der Kanton Wallis und das BAV das Gespräch. Eine Überprüfung der Sachlage hat nun gezeigt, dass die vorgesehenen Massnahmen erheblich ergänzt werden müssen, damit sie den speziellen Anforderungen dieser NEAT-Zufahrtsstrecke entsprechen. Das BAV hat seine Bereitschaft bekundet, die SBB zur Überarbeitung der Projekte zu verpflichten. Als Grundlage soll dabei eine vom BAV vorgeschlagene Variante dienen, welche eine gezielte Erweiterung der Lärmschutzmassnahmen dort vorsieht, wo effektiv zusätzlich Personen vor übermässigem Lärm geschützt werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vorgesehen sind zusätzliche Lärmschutzwände. Gegenüber den aufgelegten Projekten mit knapp 3 km Lärmschutzwänden zwischen St. German und Brig werden diese Wände bei den neu vorgeschlagenen Massnahmen auf rund 6 km erweitert werden. Dabei ist die Höhe dieser Schutzwände aus Rücksicht auf das Orts- und Landschaftsbild gemäss der geltenden Praxis grundsätzlich auf 2 m über Schienenoberkante zu begrenzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Abstimmung mit dem Kanton werden das BAV und die SBB die Gemeinden und die Einsprechenden über die weiteren Schritte orientieren. In diesem Rahmen werden auch lokale Anpassungen der festgelegten Grundsätze untersucht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Projektergänzungen werden in neuen Plangenehmigungsverfahren voraussichtlich im Sommer 2004 öffentlich aufgelegt. Alle Betroffenen werden somit erneut die Gelegenheit haben, sich zu den Lärmschutzmassnahmen zu äussern. An der Vorgabe, dass die Massnahmen bis zur Inbetriebnahme des Lötschberg-Basistunnels im Jahre 2007 realisiert sein müssen, wird festgehalten. Die Verfahren für das 3. Gleis St. German – Visp und die Neugestaltung des Bahnhofs Visp werden unabhängig von den zu überarbeiteten Lärmschutzmassnahmen vorangetrieben, damit diese Infrastrukturen ebenfalls zeitgerecht zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Amélioration des mesures antibruit dans le Haut-Valais</title>
      <teaser>Les mesures pour lutter contre le bruit sur le tronçon St. German – Brigue vont être nettement améliorées par rapport aux projets en suspens. Indépendamment de ces mesures qu’il s’agit de remanier, les procédures concernant la 3e voie St. German – Viège et la rénovation de la gare de Viège se poursuivent afin que cette partie de l’infrastructure soit disponible au moment de l’ouverture du tunnel de base du Loetschberg. Après d’intenses discussions à Brigue, les délégations du Conseil d’Etat du Valais et de l’Office fédéral des transports (OFT) ont trouvé un accord.</teaser>
      <lead>Les mesures pour lutter contre le bruit sur le tronçon St. German – Brigue vont être nettement améliorées par rapport aux projets en suspens. Indépendamment de ces mesures qu’il s’agit de remanier, les procédures concernant la 3e voie St. German – Viège et la rénovation de la gare de Viège se poursuivent afin que cette partie de l’infrastructure soit disponible au moment de l’ouverture du tunnel de base du Loetschberg. Après d’intenses discussions à Brigue, les délégations du Conseil d’Etat du Valais et de l’Office fédéral des transports (OFT) ont trouvé un accord.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les&amp;nbsp;Chemins de fer fédéraux&amp;nbsp;(CFF) sont chargés de planifier les mesures pour lutter contre le bruit sur leur réseau et de les soumettre pour approbation à l’OFT dans le cadre des procédures d’approbation des plans. Ces mesures sont dimensionnées en fonction des prescriptions spéciales prévues par la loi fédérale sur la réduction du bruit et par l’ordonnance ad hoc. Un indice coûts-utilité permet de lutter contre le bruit de manière uniforme sur l’ensemble du réseau. De plus, les parois antibruit ne doivent, en principe, pas être construites plus de 2 m au-dessus du plan de roulement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base de ces prescriptions juridiques, les CFF ont élaboré des projets de lutte contre le bruit de la section située entre le raccordement du tunnel de base du Loetschberg à la ligne de la vallée du Rhône à St. German, d’une part, et le portail nord du tunnel du Simplon à Brigue, de l’autre. Ces projets ont été mis à l’enquête publique en juin dans les communes concernées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nombreuses oppositions émanant des communes et de personnes privées ont été déposées, critiquant les mesures proposées comme étant insuffisantes. Le canton du Valais a également émis un préavis négatif notamment en faisant valoir qu’en raison du renoncement à la variante du Mundbach, le trafic nord-sud serait transféré sur la liaison est-ouest. Ceci aurait pour conséquence une forte augmentation du trafic et donc de la pollution sonore. À l’époque, le canton avait donné son accord pour réaliser le portail du tunnel de base du Loetschberg à Rarogne, à condition que la protection contre le bruit le long du tronçon soit optimale. Les mesures mises à l’enquête n’ont donc pas satisfait à cette exigence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Situation débloquée&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour débloquer la situation, le canton du Valais et l’OFT ont cherché le dialogue. L’examen de la situation a montré qu’il fallait considérablement compléter les mesures prévues afin qu’elles correspondent aux exigences spéciales pour cette voie d’accès à la NLFA. L’OFT s’est déclaré d’accord de charger les CFF de réviser les projets. Une variante proposée par l’OFT doit servir de base. Elle prévoit de renforcer les mesures de protection contre le bruit de manière ciblée, c’est-à-dire là où il est effectivement possible de mieux protéger les personnes du bruit excessif.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est prévu d’ériger des parois antibruit supplémentaires. Par rapport aux projets mis à l’enquête, qui prévoyaient à peine 3 km de parois antibruit entre St. German et Brigue, les nouvelles mesures proposées portent la longueur de ces parois à 6 km. Par égard au paysage, leur hauteur au-dessus du plan de roulement sera en général limitée à 2 m, selon la pratique en vigueur..&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En collaboration avec le canton, l’OFT et les CFF informeront les communes et les opposants de la démarche prévue. Dans ce cadre, des adaptations locales seront encore examinées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est prévu de mettre à l’enquête les compléments de projets en été 2004, en lançant de nouvelles procédures d’approbation des plans. Toutes les parties concernées auront ainsi à nouveau la possibilité de s’exprimer en ce qui concerne les mesures antibruit. On maintient l’objectif qui est de réaliser les mesures d’ici à la mise en exploitation du tunnel de base du Loetschberg en 2007. Les procédures concernant la 3e&amp;nbsp;voie St. German – Viège et la rénovation de la gare de Viège continuent indépendamment de la révision des mesures antibruit, afin que ces parties de l’infrastructure soient également disponible en temps voulu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Miglioramento delle misure di protezione fonica nell'Alto Vallese</title>
      <teaser>Questo testo è disponibile soltanto in francese e in tedesco, sulle relative pagine web.</teaser>
      <lead>Questo testo è disponibile soltanto in francese e in tedesco, sulle relative pagine web.</lead>
      <text link="yes"/>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="805">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
