<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1225" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gemeinsame Sitzung der AlpTransit-Behördendelegationen</title>
      <teaser>Die AlpTransit-Behördendelegationen Lötschberg, Gotthard/Graubünden und Integration Ostschweiz haben am Freitag in Bern eine gemeinsame Sitzung durchgeführt. Die Behördendelegationen liessen sich vom Bundesamt für Verkehr (BAV) und den Erstellergesellschaften über den Fortschritt bei der NEAT informieren.</teaser>
      <lead>Die AlpTransit-Behördendelegationen Lötschberg, Gotthard/Graubünden und Integration Ostschweiz haben am Freitag in Bern eine gemeinsame Sitzung durchgeführt. Die Behördendelegationen liessen sich vom Bundesamt für Verkehr (BAV) und den Erstellergesellschaften über den Fortschritt bei der NEAT informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Behördendelegationen Lötschberg (Kantone BE und VS), Gotthard/Graubünden (TI, GR, UR und SZ) sowie Integration Ostschweiz (SG, TG, ZG, ZH und SH) sind konsultative Organe für den Bau der Neuen Eisenbahn-Alpentransversalen (NEAT). Sie wurden vom BAV über die verkehrspolitische Lage, den Stand der Bahn-Grossprojekte und insbesondere der NEAT informiert. Hauptinhalte der Sitzung waren das Entlastungsprogramm und die Folgen auf die NEAT-Projekte, die Botschaft über die Freigabe der zweiten NEAT-Bauphase einschliesslich Zusatzkredit sowie die Planungsbotschaft für die NEAT 2.&lt;/p&gt; Die Erstellergesellschaften BLS AlpTransit AG und AlpTransit Gotthard AG orientierten über den Fortschritt an ihren Werken. Die Kantone konnten ihrerseits ihre Anliegen an die Bundesbehörden vorbringen. Sie brachten auch ihre Besorgnis über die Auswirkungen des Entlastungsprogramms auf die anstehenden Projekte zum Ausdruck.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Séance commune des délégations des autorités AlpTransit</title>
      <teaser>Les délégations des autorités chargées du projet AlpTransit Lötschberg, Gothard/ Grisons et de l’intégration de la Suisse orientale se sont réunies vendredi en séance commune à Berne. L’Office fédéral des transports (OFT) et les maîtres de l’ouvrage les ont renseignées sur l’avancement de la construction de la NLFA.</teaser>
      <lead>Les délégations des autorités chargées du projet AlpTransit Lötschberg, Gothard/ Grisons et de l’intégration de la Suisse orientale se sont réunies vendredi en séance commune à Berne. L’Office fédéral des transports (OFT) et les maîtres de l’ouvrage les ont renseignées sur l’avancement de la construction de la NLFA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les délégations des autorités compétentes pour le Lötschberg (BE et VS), le Gothard/Grisons (TI, GR, UR et SZ) et l’intégration de la Suisse orientale (SG, TG, ZG, ZH et SH) sont des organes consultatifs pour la construction des nouvelles lignes ferroviaires à travers les Alpes (NLFA). L’OFT les a informées de la situation en matière de politique des transports, de l’état des grands projets ferroviaires et, notamment, de la NLFA. La discussion a porté principalement sur le programme de délestage et ses conséquences sur les projets NLFA, le message sur la libération de la deuxième phase de la NLFA, y compris le crédit supplémentaire et le message sur la planification de la NLFA 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les maîtres de l’ouvrage, à savoir BLS AlpTransit SA et AlpTransit Gothard SA, ont fourni des informations sur l’avancement de leurs ouvrages. &amp;nbsp; Pour leur part, les cantons ont pu communiquer leurs demandes aux autorités fédérales. Ils ont aussi exprimé leur inquiétude à propos des répercussions du programme de délestage sur les projets à réaliser.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riunione comune delle delegazioni delle autorità dell’AlpTransit</title>
      <teaser>Le delegazioni delle autorità dell’AlpTransit del Lötschberg, del San Gottardo/Grigioni e dell’Integrazione Svizzera orientale si sono incontrate venerdì a Berna per una riunione comune, durante la quale sono state informate sui progressi della NFTA dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT) e dalle società costruttrici.</teaser>
      <lead>Le delegazioni delle autorità dell’AlpTransit del Lötschberg, del San Gottardo/Grigioni e dell’Integrazione Svizzera orientale si sono incontrate venerdì a Berna per una riunione comune, durante la quale sono state informate sui progressi della NFTA dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT) e dalle società costruttrici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le delegazioni delle autorità del Lötschberg (Cantoni BE e VS), del San Gottardo/Grigioni (TI, GR, UR e SZ) nonché dell’Integrazione Svizzera orientale (SG, TG, ZG, ZH e SH) sono organi consultivi per i lavori di costruzione della Nuova ferrovia transalpina (NFTA). Durante la riunione comune queste autorità sono state informate dall’UFT sulla situazione della politica dei trasporti, sullo stato dei grandi progetti ferroviari e in particolare sulla NFTA. I temi principali trattati sono stati il programma di sgravio e le relative conseguenze sul progetto NFTA, il messaggio concernente la liberazione dei crediti per la seconda fase di costruzione della NFTA relativo anche al credito supplementare nonché il messaggio sulla pianificazione della NFTA 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costruttori, la BLS Alptransit SA e l’Alptransit Gotthard SA, hanno esposto i progressi nella realizzazione delle opere. Da parte loro i Cantoni hanno espresso alle autorità federali le loro richieste e anche le loro preoccupazioni circa gli effetti del programma di sgravio sui progetti previsti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
