<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1333" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Ressourcen für die Sicherheit im BAZL</title>
      <teaser>Das UVEK setzt weitere Akzente zugunsten einer erhöhten Sicherheit in der Schweizer Luftfahrt. Um im Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) kurzfristig mehr Personal für Auf-sichtstätigkeiten freimachen zu können, hat das UVEK entschieden, drei nicht sicher-heitsrelevante Projekte für längstens ein Jahr zurückzustellen. Es handelt sich um die Zulassung von Ecolight-Flugzeugen, die Überprüfung der Gebirgslandeplätze und Grundlagenarbeiten für ein System zur Nutzung von Daten aus der Satelliten-Navigation.</teaser>
      <lead>Das UVEK setzt weitere Akzente zugunsten einer erhöhten Sicherheit in der Schweizer Luftfahrt. Um im Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) kurzfristig mehr Personal für Auf-sichtstätigkeiten freimachen zu können, hat das UVEK entschieden, drei nicht sicher-heitsrelevante Projekte für längstens ein Jahr zurückzustellen. Es handelt sich um die Zulassung von Ecolight-Flugzeugen, die Überprüfung der Gebirgslandeplätze und Grundlagenarbeiten für ein System zur Nutzung von Daten aus der Satelliten-Navigation.</lead>
      <text link="no">Das BAZL befindet sich in einem Reorganisationsprozess. Schrittweise soll das Amt bis Ende 2004 eine neue Struktur, zusätzliche Instrumente und mehr personelle Ressourcen erhalten, um aktiv einen Beitrag zur Erhöhung der Sicherheit in der Schweizer Zivilluftfahrt leisten zu können. Ausgangspunkt für diese Reorganisation ist der Mitte Jahr veröffentlichte Bericht des holländischen Luft- und Raumfahrtinstituts NLR über das Sicherheitsniveau in der Schweizer Luftfahrt, den das UVEK in Auftrag gegeben hatte. &lt;p&gt;Durch die seit Ende 2001 mehrfach ausgebaute Sicherheitsaufsicht und die laufende Reorganisation haben sich die personellen Ressourcen des BAZL weiter verknappt. Die einzige Möglichkeit, um kurzfristig Personal für sicherheitsrelevante Tätigkeiten freizubekommen, besteht in der Sistierung von Dossiers, die keinen direkten Bezug zur Sicherheit haben. Die Geschäftsleitung des Amtes hat deshalb die nicht sicherheitsrelevanten Tätigkeiten neu nach Prioritäten geordnet und verschiedenen Bereiche geprüft, in denen durch einen temporären Verzicht auf Weiterbearbeitung personelle Mittel verfügbar gemacht werden könnten.&lt;/p&gt; Nach einer umfassenden Interessenabwägung hat das UVEK entschieden, drei Projekte für maximal ein Jahr zurückzustellen. Eine ebenfalls geprüfte Sistierung von Bewilligungsverfahren für neue Betriebe fiel dagegen ausser Betracht. Das BAZL kann somit 2,5 Stellen unmittelbar mit Sicherheitsaufgaben in den Bereichen Flugsicherung und Unterhaltsbetriebe betrauen. Durch den Entscheid tangiert sind etwa die Zulassungsarbeiten für Ecolight-Fluggeräte. Seit dem Grundsatzentscheid des UVEK vor rund einem Jahr, das Verbot von Ecolight-Flugzeugen in der Schweiz aufzuheben, erarbeitet das BAZL in Zusammenarbeit mit dem Aero-Club die genauen Kriterien für die Zulassung solcher Fluggeräte. Als Folge des Unterbruchs werden die ersten Ecolight-Flugzeuge nicht vor 2005 in die Luft gehen können. &lt;p&gt;Das zweite betroffene Projekt ist die Überprüfung der Gebirgslandeplätze im Rahmen des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL). Hier werden die Arbeiten beim Vorliegen eines Entwurfs für das Konzept unterbrochen. Das Konzept dient als Grundlage für die eigentliche Überprüfung der 42 Gebirgslandeplätze. Beim dritten Projekt handelt es sich um Grundlagenarbeiten für G-BAS (Ground-based Augmentation System), ein System zur Nutzung von Daten aus der Satelliten-Navigation. Während des temporären Rückzugs des BAZL aus der entsprechenden Arbeitsgruppe wird die Flugsicherung Skyguide die Arbeiten selbständig weiterführen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage de ressources à l’OFAC en faveur de la sécurité</title>
      <teaser>Le renforcement de la sécurité dans l’aviation civile suisse passera par le report de certains travaux au sein de l’OFAC. Soucieux de mettre rapidement du personnel supplémentaire à la disposition de l’office, le DETEC a décidé de repousser d’une année au plus trois projets qui ne concernent pas directement la sécurité. Il s’agit de la certification des avions Ecolight, du réexamen des places d’atterrissage en montagne et des travaux fondamentaux concernant l’utilisation des données fournies par le système de navigation par satellite.</teaser>
      <lead>Le renforcement de la sécurité dans l’aviation civile suisse passera par le report de certains travaux au sein de l’OFAC. Soucieux de mettre rapidement du personnel supplémentaire à la disposition de l’office, le DETEC a décidé de repousser d’une année au plus trois projets qui ne concernent pas directement la sécurité. Il s’agit de la certification des avions Ecolight, du réexamen des places d’atterrissage en montagne et des travaux fondamentaux concernant l’utilisation des données fournies par le système de navigation par satellite.</lead>
      <text link="no">Actuellement en phase de réorganisation, l’OFAC doit, d’ici fin 2004, être doté d’une nouvelle structure. Afin de contribuer efficacement au relèvement du niveau de la sécurité dans l’aviation civile suisse, l’office nécessite des instruments et du personnel supplémentaires. Cette réorganisation se fonde sur les recommandations du rapport d’expertise publié début juillet et conçu par l’institut néerlandais de l’aviation et de l’espace&amp;nbsp; (NLR), qui avait été chargé par le DETEC de dresser une analyse exhaustive de la sécurité dans l’aviation suisse. &lt;p&gt;L’OFAC s’est trouvé face à une pénurie de ressources depuis qu’il a renforcé ses tâches de surveillance à plusieurs reprises depuis fin 2001 et affecté du personnel au projet de réorganisation en cours. Le seul moyen de libérer du personnel pour des activités étroitement liées à la sécurité est de suspendre certains dossiers qui ne sont pas en relation directe avec cette dernière. La direction de l’office a donc fixé de nouvelles priorités pour les activités de sécurité et analysé les projets auxquels il pourrait renoncer temporairement afin de libérer du personnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après avoir procédé à la pondération complète des intérêts en présence, le DETEC a décidé&amp;nbsp; de reporter d’une année au plus trois projets de l’OFAC. En revanche, il n’a pas retenu l’option qui consistait à suspendre des procédures d’autorisation pour de nouvelles entreprises. Ainsi, l’OFAC peut affecter 2,5 postes directement à des tâches de sécurité dans les domaines des entreprises d’entretien et du service de la navigation aérienne. L’un des projets a trait à la certification des avions Ecolight. De concert avec l’Aéro-Club, l’OFAC élaborait des critères précis pour l’admission de ces appareils suite à la décision de principe que le DETEC a prise il y a une année de lever l’interdiction frappant ces avions en Suisse. Par conséquent, les premiers avions Ecolight ne voleront pas dans le ciel helvétique avant 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le deuxième projet a pour objet le réexamen du réseau des places d’atterrissage en montagne mené dans le cadre du plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA). Les travaux seront interrompus dès la présentation des grandes lignes de la stratégie à l’appui de la procédure de réexamen proprement dite portant sur les 42 places actuelles. Quant au troisième projet, il concerne des travaux fondamentaux pour le G-BAS (Ground-based Augmentation System), un projet relatif à l’utilisation de combinaisons de système de navigation par satellite. Pendant le retrait temporaire de l’OFAC de ce projet, la société Skyguide assurera la continuité de manière indépendante dans les groupes de travail.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
