<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1338" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK erteilt Cirrus Airlines Konzession für Genf-Lugano</title>
      <teaser>Das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat der deutschen Fluggesellschaft Cirrus Airlines eine befristete Konzession zum Betrieb der Fluglinie Genf-Lugano ausgestellt. Cirrus will die von Swiss aufgegebene Linie im Auftrag der Schweizer Gesellschaft Baboo ab 3. November bedienen.</teaser>
      <lead>Das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat der deutschen Fluggesellschaft Cirrus Airlines eine befristete Konzession zum Betrieb der Fluglinie Genf-Lugano ausgestellt. Cirrus will die von Swiss aufgegebene Linie im Auftrag der Schweizer Gesellschaft Baboo ab 3. November bedienen.</lead>
      <text link="no">Nachdem die Prüfung des Gesuchs durch das zuständige Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) ergeben hatte, dass Cirrus die betrieblichen Voraussetzungen erfüllt, stellte das UVEK der deutschen Gesellschaft eine Konzession zum Betrieb der Strecke Genf-Lugano aus. Es handelt sich dabei um eine Ausnahmebewilligung, da innerschweizerischer Verkehr einer europäischen Gesellschaft durch das bilaterale Luftverkehrsabkommen mit der Europäischen Union nicht abgedeckt ist. &lt;p&gt;Im Interesse einer weiteren Bedienung der Strecke Genf-Lugano hat das UVEK deshalb Cirrus ausnahmsweise eine Konzession ausgestellt. Die Konzession ist jedoch befristet bis 26. März 2004. Auf diesen Zeitpunkt hin plant die schweizerische Gesellschaft Baboo, Genf-Lugano selber zu bedienen. Voraussetzung ist allerdings eine vom BAZL ausgestellte Betriebsbewilligung. Ein entsprechendes Gesuch von Baboo ist derzeit beim BAZL in Prüfung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DETEC octroie à Cirrus Airlines une concession pour la liaison Genève-Lugano</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a octroyé à la compagnie d'aviation allemande Cirrus Airlines une concession de durée limitée pour l'exploitation de la ligne Genève-Lugano. Cirrus veut, à partir du 3 novembre, exploiter la ligne abandonnée par Swiss pour le compte de la société suisse Baboo.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a octroyé à la compagnie d'aviation allemande Cirrus Airlines une concession de durée limitée pour l'exploitation de la ligne Genève-Lugano. Cirrus veut, à partir du 3 novembre, exploiter la ligne abandonnée par Swiss pour le compte de la société suisse Baboo.</lead>
      <text link="no">L’examen de la demande de concession par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) ayant conclu que Cirrus remplissait les conditions en matière d’exploitation, le DETEC a délivré à la compagnie allemande une concession pour l’exploitation de la ligne Genève-Lugano. Il s’agit d’une dérogation puisque les vols nationaux assurés par une compagnie européenne ne sont pas couverts par l’accord bilatéral sur le transport européen conclu avec l’Union européenne. &lt;p&gt;Afin d’assurer le maintien de la desserte de la ligne Genève-Lugano, le DETEC a donc exceptionnellement délivré une concession. Celle-ci est toutefois limitée jusqu’au 26 mars 2004, date à laquelle la compagnie suisse Baboo compte desservir elle-même la ligne. Une autorisation d’exploitation de l’OFAC est toutefois nécessaire à cet effet. La demande de Baboo est actuellement examinée par l’OFAC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="260" org-id="806">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
