<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1396" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Radioaktive Abfälle sicher entsorgen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie BFE und das Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft des Kantons Zürich AWEL haben am Samstag in Trüllikon (ZH) über die Entsorgung hochradioaktiver Abfälle orientiert. Erstmals wurde die Bevölkerung eingeladen, nachdem drei frühere Veranstaltungen für Behördenvertreter aus der Nordostschweiz und des angrenzenden Deutschlands bestimmt waren.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie BFE und das Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft des Kantons Zürich AWEL haben am Samstag in Trüllikon (ZH) über die Entsorgung hochradioaktiver Abfälle orientiert. Erstmals wurde die Bevölkerung eingeladen, nachdem drei frühere Veranstaltungen für Behördenvertreter aus der Nordostschweiz und des angrenzenden Deutschlands bestimmt waren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit Beginn der 80-er Jahre wird in der Schweiz mit grossem Aufwand nach sicheren&lt;br /&gt; und dauerhaften Lösungen zur Entsorgung radioaktiver Abfälle geforscht. Ende 2002&lt;br /&gt; hat die Nationalen Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) dem&lt;br /&gt; Bund den Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle eingereicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schutz von Mensch und Umwelt hat erste Priorität&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Mehrzweckhalle Trüllikon erklärten die Veranstalter den Stand der Arbeiten und&lt;br /&gt; das weitere Vorgehen mit einer Standausstellung, Vorträgen und einer längeren Diskussionsrunde. Dabei war zu erfahren, dass radioaktive Abfälle nicht nur aus Kernkraftwerken, sondern auch aus Medizin, Industrie und Forschung anfallen. Das neue Kernenergiegesetz schreibt dafür die geologische Tiefenlagerung in der Schweiz vor.&lt;br /&gt; Oberstes Ziel der Entsorgung ist der Schutz von Mensch und Umwelt vor radioaktiver&lt;br /&gt; Strahlung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zieltermin 2040&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Abschluss der Überprüfung des Entsorgungsnachweises – voraussichtlich Ende&lt;br /&gt; 2004 – ist die Durchführung eines öffentlichen Auflageverfahrens vorgesehen. Dieses&lt;br /&gt; soll die Transparenz erhöhen und es allen Interessierten ermöglichen, sich zu äussern.&lt;br /&gt; Der Entscheid des Bundesrates zum Entsorgungsnachweis und zum weiteren Vorgehen&lt;br /&gt; bei der Entsorgung hochaktiver Abfälle ist in der ersten Hälfte 2006 zu erwarten. Zum&lt;br /&gt; weiteren Vorgehen gehören neben einem Zeitplan auch die Fragen, ob alternative Inlandoptionen vertieft abgeklärt werden müssen und ob allenfalls Lösungen im Ausland&lt;br /&gt; in Betracht zu ziehen sind. Zieltermin für die Inbetriebnahme eines Lagers für hochaktive Abfälle ist 2040.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmenbewilligung als wichtigster politischer Entscheid&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den wichtigsten politischen Entscheid bildet die vom Bundesrat zu erteilende und von&lt;br /&gt; der Bundesversammlung zu genehmigende Rahmenbewilligung. Der Standortkanton und die in unmittelbarer Nähe liegenden Nachbarkantone und Nachbarländer können&lt;br /&gt; bei der Vorbereitung des Bewilligungsentscheids mitwirken. Gegen das Rahmenbewilligungsgesuch kann jede Person schriftlich Einwendungen erheben. Falls die Bundesversammlung die Rahmenbewilligung genehmigt, ist das fakultative Referendum möglich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frühzeitige Information mit Hilfe von drei Gremien&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grossen Wert legt das BFE auf eine frühzeitige und vollständige Information. Um den&lt;br /&gt; Einbezug der schweizerischen und deutschen Behörden sicherzustellen, hat es drei&lt;br /&gt; Gremien eingesetzt: Einen Ausschuss bestehend aus Regierungsvertretern der betroffenen Kantone sowie des Bundeslandes Baden-Württemberg, ein Forum unter der Leitung der Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK), in dem die Fachleute der Region ihre technischen Fragen und Anregungen einbringen und diskutieren sowie eine Arbeitsgruppe Information und Kommunikation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entsorgungsnachweis&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entsorgungsnachweis ist keine atomrechtliche Bewilligung und keine Standortwahl.&lt;br /&gt; Er ist ein Nachweis über die grundsätzliche Machbarkeit der Entsorgung der radioaktiven Abfälle in einer bestimmten geologischen Schicht. Er soll aufzeigen, dass mit hoher Wahrscheinlichkeit ein genügend grosser Gesteinskörper mit den erforderlichen&lt;br /&gt; Eigenschaften existiert, und dass gestützt darauf weitere Erkundungsarbeiten und später bei positivem Befund der Bau eines geologischen Tiefenlagers mit Aussicht auf Erfolg in Angriff genommen werden könnte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Gestion sûre des déchets radioactifs</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’énergie OFEN et le service des déchets, de l’eau, de l’énergie et de l’air du canton de Zurich AWEL ont présenté samedi à Trüllikon (ZH) un tour d’horizon de la gestion des déchets nucléaires hautement radioactifs. La population était pour la première fois invitée à assister à ce genre de réunion. Trois séances d’information avaient déjà été organisées précédemment à l’intention des représentants des autorités et du monde politique du nord-est de la Suisse et des régions allemandes limitrophes.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’énergie OFEN et le service des déchets, de l’eau, de l’énergie et de l’air du canton de Zurich AWEL ont présenté samedi à Trüllikon (ZH) un tour d’horizon de la gestion des déchets nucléaires hautement radioactifs. La population était pour la première fois invitée à assister à ce genre de réunion. Trois séances d’information avaient déjà été organisées précédemment à l’intention des représentants des autorités et du monde politique du nord-est de la Suisse et des régions allemandes limitrophes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le début des années 80, la Suisse déploie d’importants efforts dans la recherche&lt;br /&gt; de solutions en vue de gérer les déchets radioactifs de manière sûre et durable. Ces&lt;br /&gt; efforts ont culminé avec la remise à la Confédération, fin 2002, par la Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra), d’un rapport sur la faisabilité&lt;br /&gt; du stockage des déchets hautement radioactifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La protection de l’homme et de l’environnement au premier plan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de la séance d’information qui a eu lieu dans la salle polyvalente de Trüllikon,&lt;br /&gt; les organisateurs ont présenté l’état d’avancement des travaux et les étapes à venir&lt;br /&gt; dans le cadre d’une exposition, de conférences et d’un grand débat. Le public a pu apprendre que les déchets nucléaires ne provenaient pas uniquement des centrales nucléaires, mais également de la médecine, de l’industrie et de la recherche. La nouvelle&lt;br /&gt; loi sur l’énergie nucléaire impose que ceux-ci soient stockés en Suisse dans un dépôt en&lt;br /&gt; couches géologiques profondes. La première priorité de la gestion des déchets réside&lt;br /&gt; dans la protection de l’homme et de l’environnement contre les émissions radioactives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horizon 2040&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une fois l’examen de l’étude de faisabilité terminé – probablement à fin 2004 –, le&lt;br /&gt; calendrier prévoit l’ouverture d’une procédure de dépôt public. Celle-ci améliorera la&lt;br /&gt; transparence et permettra à tous les intéressés de donner leur avis. Le Conseil fédéral&lt;br /&gt; rendra vraisemblablement sa décision sur l’étude de faisabilité et sur les prochaines&lt;br /&gt; étapes concernant la gestion des déchets hautement radioactifs au premier semestre&lt;br /&gt; 2006. Outre la fixation d’un calendrier, il s’agira notamment d’approfondir la viabilité&lt;br /&gt; d’alternatives en Suisse et de se prononcer sur l’opportunité de trouver des solutions à&lt;br /&gt; l’étranger. La mise en service d’un dépôt pour le stockage des déchets hautement radioactifs a été prévue pour 2040.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Décision politique essentielle: l’autorisation générale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’octroi de l’autorisation générale, soumise à l’approbation de l’Assemblée fédérale,&lt;br /&gt; constitue la décision politique essentielle en matière de gestion des déchets. Le canton&lt;br /&gt; d’implantation et les cantons et pays limitrophes peuvent s’associer à la préparation de&lt;br /&gt; la décision d’autorisation. Toute personne est habilitée à recourir par écrit contre la&lt;br /&gt; demande d’autorisation générale. En cas d’approbation de l’autorisation générale par&lt;br /&gt; l’Assemblée fédérale, cette décision est soumise au référendum facultatif.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trois instances garantes d’une information complète&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEN attache une grande importance à l’information, celle-ci devant être complète et&lt;br /&gt; dispensée suffisamment tôt. Ainsi, il a mis sur pied trois instances pour s’assurer le soutien des autorités suisses et allemandes: une commission composée de représentants des gouvernements des cantons concernés et du Land de Bade-Wurtemberg; un forum conduit par la Division principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN), au sein duquel les spécialistes de la région discutent des questions techniques et apportent des suggestions; un groupe de travail Information et communication.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faisabilité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La démonstration de la faisabilité ne constitue ni une autorisation en matière de droit&lt;br /&gt; nucléaire ni l’aboutissement de la procédure de sélection d’un site. Elle vise uniquement&lt;br /&gt; à prouver qu’il est en principe possible d’enfouir les déchets radioactifs dans une&lt;br /&gt; couche géologique donnée. Il s’agit donc de démontrer que l’on se trouve, selon toute&lt;br /&gt; probabilité, en présence d’un corps rocheux suffisamment étendu et jouissant des propriétés requises, et que les travaux de construction du dépôt en couches géologiques profondes peuvent être entrepris avec de bonnes chances d’aboutir, sous réserve de l’exécution de travaux de reconnaissance supplémentaires et pour autant que ceux-ci s’avèrent positifs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
