<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14762" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Anlauf zur Beilegung der Konflikte rund um den Flughafen Zürich</title>
      <lead>Konsensfähige Lösungsvorschläge zum künftigen Betrieb des Flughafens Zürich sollen im Rahmen einer Mediation erarbeitet werden. In den von einem unabhängigen Mediator geführten Prozess werden alle Betroffenen einbezogen. Vertreter des Bundes, der Kantone und der Luftverkehrsunternehmen Flughafen Zürich, Swiss und Skyguide folgten am Mittwoch an einer Aussprache in Bern einem von UVEK-Vorsteher Moritz Leuenberger unterbreiteten Vorschlag und beschlossen das weitere Vorgehen. Bis zum Abschluss des Mediationsverfahren wird kein definitives Betriebsreglement für den Flughafen Zürich erlassen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vorschlag einer Mediation stand im Zentrum der Aussprache zwischen dem Bund, 14 Kantonen (AG, AR, AI, BL, BS, GL, LU, NW, SG, SH, SZ, TG, ZG, ZH) sowie den Unternehmen Flughafen Zürich AG Unique, Skyguide und Swiss. Bundesrat Leuenberger wies darauf hin, dass es in der verfahrenen Lärmdiskussion einen Neuanfang unter unabhängiger Leitung und unter Einbezug aller Betroffenen braucht. Dieser Neuanfang soll im Rahmen eines Mediationsverfahrens geschehen. Ziel der Mediation ist die Versachlichung des Gesprächs und die Erarbeitung eines Konsenses über den Betrieb des Flughafens&amp;nbsp; in einem von allen Beteiligten als fair empfundenen Prozess. Angestrebt wird eine Einigung über den Inhalt des Objektblattes Flughafen Zürich im Sachplan Infrastruktur Luftfahrt (SIL). Das Objektblatt steckt den Rahmen ab für das Betriebsreglement, das wiederum die An- und Abflugverfahren regelt, sowie für die weitere Entwicklung des Flughafens.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Einigung auf weiteres Vorgehen&lt;/h2&gt; Die Teilnehmer der Aussprache begrüssten das vom UVEK vorgeschlagene Verfahren.&amp;nbsp; Das weitere Vorgehen sieht folgendermassen aus: Initiiert und finanziert wird das Verfahren von Bund, Kanton Zürich und Flughafen Zürich. Diese drei haben gemäss Sachplan Infrastruktur Luftfahrt (SIL) eine aktive Rolle bei der Erarbeitung des Objektblattes und des Betriebsreglementes für den Flughafen Zürich. &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Initianten geben nur den Anstoss für die Mediation; die Vorbereitung der Mediation erfolgt durch einen unabhängigen, unparteilichen Mediationsspezialisten (Prozess-Provider). Dieser wird vom Bund nach Rücksprache mit den wichtigen Betroffenen ernannt und soll noch im Oktober seine Tätigkeit aufnehmen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Prozess-Provider soll von Beginn an die wichtigsten Betroffenen, namentlich auch der Bevölkerung,in die Vorbereitung der Mediation aktiv einbeziehen und mit ihnen die Wahl des Mediators vorbereiten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Mediation selbst soll im ersten Quartal 2004 mit einer Gründungsversammlung, an der alle interessierten Parteien adäquat vertreten sind, eingeleitet werden. Der Mediator, der nicht mit dem Prozess-Provider identisch sein muss, wird von der Gründungsversammlung gewählt. Erwartet wird, dass der Konsensfindungsprozess voraussichtlich bis Ende 2005 abgeschlossen werden kann.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anschliessend wird der SIL-Prozess zum Objektblatt Flughafen Zürich unter Einbezug des Ergebnisses der Mediation fortgesetzt und abgeschlossen. Sollte bereits vorher ein Konsens über Einzelfragen gefunden werden, so können diese vorzeitig ins Betriebsreglement umgesetzt werden. Das definitive Betriebsreglement soll aber erst nach Abschluss der Mediation erlassen werden. &lt;p&gt;Zu welchen Ergebnissen die&amp;nbsp; Mediation führt, ist offen. Grundsätzlich&amp;nbsp; wird ein Konsens in allen strittigen Punkten angestrebt. Es ist aber nicht auszuschliessen, dass dies nur teilweise oder überhaupt nicht gelingt.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Fortsetzung des SIL-Prozesses mit andern Mitteln&lt;/h2&gt; Der Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) ist das Planungs- und Koordinationsinstrument des Bundes und legt die Ziele sowie Vorgaben für die Infrastruktur der Zivilluftfahrt behördenverbindlich fest. Er umschreibt die Infrastrukturanlagen.. Das für jede Anlage ergänzend zu erstellende Objektblatt enthält nebst den Rahmenbedingungen für den Betrieb Angaben über den Flugplatzperimeter, Lärmbelastung, Hindernisbegrenzung, Natur- und Landschaftsschutz und allenfalls Erschliessung. Die Genehmigung des Objektblattes liegt in der Kompetenz des Bundesrates. Das Objektblatt wiederum ist die Grundlage für die Genehmigung des Betriebsreglements des Flughafens durch das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL). Die betroffenen Kantone, Gemeinden und Bevölkerung haben bei der Erarbeitung des Objektblattes ein Anhörungs- und Mitwirkungsrecht. &lt;p&gt;Das UVEK als zuständige Planungsbehörde führte von Herbst 2001 bis August 2002 für die Erarbeitung des Objektblattes für den Flughafen Zürich einen Koordinationsprozess durch; als Koordinator wirkte der Berner Ständerat Hans Lauri. Das Ergebnis dieses Koordinationsprozess wurde hinfällig, weil es im weiteren Verlauf nicht mehr von allen Beteiligten mitgetragen wurde. Die darauf folgende&amp;nbsp; Ablehnung des Staatsvertrages mit Deutschland und der Erlass der einseitigen deutschen Verordnung machen ein neues Einigungsverfahren nötig.. Das nun einzuleitende Mediationsverfahren greift den Koordinationsprozess wieder auf und setzt ihn fort, unter Einbezug weiterer Kreise und abgestützt auf die bisherigen Ergebnisse. Am Grundverfahren zur Erarbeitung und Genehmigung des SIL-Objektblattes Flughafen Zürich ändert sich dadurch nichts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle tentative de résoudre les conflits concernant l’aéroport de Zurich</title>
      <lead>Une procédure de médiation sera mise en place pour trouver des solutions consensuelles concernant l’exploitation future de l’aéroport de Zurich. Tous les intéressés seront associés à ce processus, qui sera dirigé par un médiateur indépendant. Lors d’une réunion qui s’est tenue mercredi à Berne, des représentants de la Confédération, des cantons, de l’aéroport de Zurich, de Swiss et de Skyguide ont suivi une proposition du chef du DETEC, M. Moritz Leuenberger. Ils ont également décidé de la marche à suivre. Aucun règlement d’exploitation définitif ne sera adopté pour l’aéroport de Zurich avant la fin de la procédure de médiation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La proposition d’une médiation figurait au centre de la discussion entre des représentants de la Confédération, de 14 cantons (AG, AR, AI, BL, BS, GL, LU, NW, SG, SH, SZ, TG, ZG, ZH) ainsi que des entreprises Aéroport de Zurich SA (Unique), Skyguide et Swiss.&amp;nbsp; Le conseiller fédéral Leuenberger a indiqué que, vu l’impasse dans laquelle se trouvait la discussion sur le bruit, il fallait la reprendre sous un jour nouveau, en la plaçant sous une direction indépendante et en y associant tous les intéressés. Cette reprise aura lieu dans le cadre d’une procédure de médiation, qui vise à ramener la sérénité dans le débat et à parvenir à un consensus sur l’exploitation de l’aéroport au cours d’un processus considéré comme équitable par tous les intéressés. On souhaite ainsi parvenir à un accord sur le contenu de la fiche de coordination de l’aéroport de Zurich dans le plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA). La fiche de coordination définit le cadre du règlement d’exploitation – qui règle à son tour les procédures d’approche et de décollage - ainsi que du développement ultérieur de l’aéroport.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Accord sur la marche à suivre&lt;/h2&gt; Les participants à la réunion ont salué la procédure proposée par le DETEC, qui se présente de la manière suivante&amp;nbsp;: la procédure est lancée et financée par la Confédération, le canton de Zurich et l’aéroport de Zurich, qui, en vertu du PSIA, ont tous les trois ont un rôle actif à jouer dans l’élaboration de la fiche de coordination et du règlement d’exploitation de l’aéroport de Zurich.&amp;nbsp; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les initiateurs du projet ne feront que lancer le processus de médiation, qui sera préparé par un spécialiste indépendant et impartial de la médiation (process provider). Celui-ci sera nommé par la Confédération après consultation des principaux milieux concernés et s’attellera à la tâche encore durant le mois d’octobre.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le process provider associera dès le départ les principaux intéressés, notamment la population, à la préparation de la médiation et préparera avec eux l’élection du médiateur.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La médiation à proprement parler commencera au premier trimestre 2004 par une première réunion où toutes les parties intéressées seront adéquatement représentées. Le médiateur, qui n’est pas nécessairement identique avec le process provider, sera élu lors de la première réunion. On espère trouver un consensus d’ici à fin 2005.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Puis le processus PSIA concernant la fiche de coordination de l’aéroport de Zurich sera poursuivi et mené à terme compte tenu des résultats de la médiation.&amp;nbsp; Si un consensus est trouvé auparavant sur certains aspects, ceux-ci pourront déjà être intégrés plus tôt dans le règlement d’exploitation, mais le règlement d’exploitation définitif ne sera pas adopté avant la fin de la procédure de médiation. &lt;p&gt;Les résultats de la médiation ne sont pas connus d’avance. On espère que le consensus portera sur tous les points litigieux, mais il n’est pas exclu que cet objectif ne puisse pas être atteint.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Poursuite du processus PSIA par d’autres moyens&lt;/h2&gt; Le plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) est l’instrument de planification et de coordination de la Confédération. Il fixe les objectifs et les normes pour l’infrastructure de l’aviation civile et a valeur contraignante pour les autorités. Il définit les infrastructures. La fiche de coordination établie pour chaque installation comprend, en plus des conditions générales de l’exploitation, des informations sur le périmètre de l’aérodrome, les nuisances sonores, la limitation d’obstacles, la protection de la nature et du paysage et, le cas échéant, le raccordement au réseau de transport. L’approbation de la fiche de coordination est du ressort du Conseil fédéral. La fiche de coordination est la condition préalable à l’approbation du règlement d’exploitation de l’aéroport par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC). La population, les cantons et les communes concernés ont un droit de participation et de consultation lors de l’élaboration de la fiche de coordination. &lt;p&gt;En tant qu’autorité de planification, le DETEC a assuré la coordination prévue à cette fin pour l’aéroport de Zurich entre l’automne 2001 et le mois d’août 2002. Les travaux ont été coordonnés par M. Hans Lauri, conseiller aux Etats bernois. Le résultat de cette coordination est devenu caduc parce qu’il avait fini par ne plus être soutenu par tous les intéressés. Ensuite, le rejet de l’accord aérien avec l’Allemagne et l’ordonnance unilatérale édictée par ce pays rendent nécessaire une nouvelle procédure de conciliation. La procédure de médiation qui va être lancée renoue avec le processus de coordination et le poursuit en se fondant sur les résultats obtenus jusqu’ici et en y associant encore d’autres milieux. Elle ne change rien à la procédure fondamentale d’élaboration et de coordination de la fiche de coordination PSIA concernant l’aéroport de Zurich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi impulsi per l’appianamento delle divergenze attorno all’aeroporto di Zurigo</title>
      <lead>Nell’ambito di una mediazione dovranno essere elaborate delle proposte di soluzione in grado di creare un consenso sul futuro esercizio dell’aeroporto di Zurigo. Tutte le parti interessate sono chiamate a partecipare al processo condotto da un mediatore indipendente. Rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni e delle imprese operanti nel settore del trasporto aereo quali l’aeroporto di Zurigo, Swiss e Skyguide hanno sentito la proposta presentata mercoledì dal Capo del Dipartimento federale dell’Ambiente, dei Trasporti, dell’Energia e delle Comunicazioni (DATEC) Moritz Leuenberger nel corso di un dibattito e hanno deciso l’ulteriore procedura. Fino al termine del processo di mediazione non verrà emanato il regolamento d’esercizio definitivo per l’aeroporto di Zurigo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La proposta di una mediazione era al centro del dibattito che ha riunito la Confederazione, rappresentanti di 14 Cantoni (AG, AR, AI, BL, BS, GL, LU, NW, SG, SH, SZ, TG, ZG, ZH), nonché delle società aeroporto di Zurigo SA Unique, Skyguide e Swiss. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha affermato che in questa discussione senza via d’uscita sulla problematica del rumore sono necessarie nuove trattative dirette da un mediatore indipendente e con la partecipazione di tutte le parti interessate. Da un processo di mediazione ci si attendono nuovi impulsi per la soluzione del problema. Il processo di mediazione è finalizzato a rendere oggettive le discussioni e a cercare un consenso riguardo all’esercizio dello scalo zurighese, in un contesto che dovrà essere percepito come equo da tutte le parti coinvolte. L’obiettivo principale è l’accordo sul contenuto della scheda di coordinamento dell’aeroporto di Zurigo nell’ambito del Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA). Tale scheda definisce sia il quadro del regolamento d’esercizio, che disciplina le procedure di avvicinamento e di decollo, sia l’ulteriore sviluppo dell’aeroscalo.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Consenso sull’ulteriore procedura&lt;/h2&gt; I partecipanti al dibattito hanno accolto favorevolmente la proposta del DATEC. L’ulteriore procedura prevede che il processo di mediazione sia lanciato e finanziato dalla Confederazione, dal Canton Zurigo e dall’aeroporto di Zurigo. Giusta il PSIA, questi tre enti rivestono infatti un ruolo attivo nell’elaborazione della scheda di coordinamento e del regolamento d’esercizio dello scalo zurighese. &lt;ul&gt; &lt;li&gt;I promotori daranno solo l’input alla mediazione; la preparazione dei lavori sarà affidata a uno specialista indipendente e apartitico (un cosiddetto “process-provider”). Quest’ultimo verrà nominato dalla Confederazione d’intesa con le principali parti interessate e inizierà la propria attività probabilmente in ottobre.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Fin dall’inizio, il process-provider dovrà far partecipare attivamente alla preparazione del processo di mediazione i principali interessati, in particolare la popolazione, e con essi preparare la nomina del mediatore.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il processo di mediazione, in cui dovranno essere rappresentate adeguatamente tutte le parti in causa, dovrebbe essere avviato nel primo trimestre del 2004; nell’ambito della prima riunione sarà nominato il mediatore (che non deve necessariamente coincidere con il process-provider). Si auspica che l’operazione, finalizzata a trovare un consenso, possa avere termine per la fine del 2005.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nella tappa successiva, il processo PSIA relativo alla scheda di coordinamento dell’aeroporto di Zurigo sarà portato avanti e concluso alla luce dei risultati emersi dalla mediazione. Qualora, riguardo a singoli punti, si trovasse un consenso già durante i lavori, i relativi risultati potranno confluire nel regolamento d’esercizio. Il regolamento definitivo verrà tuttavia emanato soltanto al termine della mediazione. &lt;p&gt;Non è noto a quali risultati condurrà la mediazione. Per principio, l’obiettivo è di trovare un consenso su tutti i punti controversi della questione, ma non è da escludere che vi si riesca solo in parte o non vi si riesca affatto.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Proseguimento del processo PSIA con altri mezzi&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA) è lo strumento di pianificazione e coordinamento della Confederazione che fissa in maniera vincolante per le autorità gli obiettivi e i vincoli applicabili all’infrastruttura dell’aviazione civile. Esso descrive gli impianti infrastrutturali. La scheda di coordinamento, da elaborare a titolo complementare per ogni impianto, contiene - oltre alle condizioni quadro per l’esercizio - indicazioni sul perimetro dell’aerodromo, l'esposizione al rumore, la limitazione degli ostacoli, la protezione della natura e del paesaggio, nonché eventualmente sull’urbanizzazione. L’approvazione della scheda di coordinamento compete al Consiglio federale e costituisce il presupposto per l’approvazione del regolamento d’esercizio dell’aeroporto da parte dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC). La procedura di elaborazione della scheda prevede per i Cantoni, i Comuni e per la popolazione il diritto di essere sentiti e il diritto di partecipazione.Il DATEC, nella sua veste di autorità di pianificazione, ha effettuato un processo di coordinamento tra l’autunno del 2001 e l’agosto del 2002 finalizzato all’elaborazione di una scheda di coordinamento per lo scalo di Zurigo. Coordinatore delle discussioni è stato il Consigliere agli Stati bernese Hans Lauri. L’esito di questo processo è divenuto caduco poiché da un lato è venuto a mancare il sostegno di una parte degli interessati, e dall’altro il rifiuto dell’accordo bilaterale con la Germania e la successiva emanazione dell’ordinanza unilaterale tedesca hanno reso necessaria una nuova procedura di conciliazione. Con la mediazione prevista s’intende da un lato rilanciare il processo di coordinamento e dall’altro portarlo avanti con la partecipazione di altre cerchie e alla luce dei risultati già raggiunti sinora. La procedura di principio per l’elaborazione e l’approvazione della scheda di coordinamento PSIA relativa all’aeroporto di Zurigo resta quindi immutata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="804">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">Infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
