<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14809" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erklärung zum Abstimmungsergebnis</title>
      <lead>Erklärung des Eidg. Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), zum Ausgang der Eidg. Volksabstimmung über die Atominitiativen am 18. Mai 2003</lead>
      <text link="no">Mit dem doppelten Nein haben Volk und Stände die Haltung des Bundesrates bestätigt. Die Kernkraftwerke sollen im Betrieb bleiben, solange sie sicher sind. &lt;br /&gt; Bundesrat und Parlament haben mit dem neuen Kernenergiegesetz einen indirketen Gegenvorschlag zu den Atom-Initiativen ausgearbeitet und verschiedene Verbesserungen in die Wege geleitet: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Auf die Wiederaufarbeitung von abgebrannten Brennstäben wird zehn Jahre lang verzichtet&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die KKW-Betreiber werden stärker als bisher verpflichtet, Stillegungs- und Entsorgungskosten der Anlagen zu planen und zu finanzieren&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die KKW-Betreiber müssen dem Bundesrat ein Entsorgungsprogramm vorlegen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Herkunft des Stroms muss deklariert werden&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erleichterte Einspeisung von Strom aus erneuerbaren Quellen ins Netz&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Das Kernenergiegesetz ist vom Parlament bereits verabschiedet und kann jetzt in Kraft gesetzt werden. Es wäre niemandem gedient, wenn dagegen das Referendum ergriffen würde.&lt;br /&gt; Der Bundesrat sieht sich nach dem Abstimmungssonntag ins seinem energiepolitischen Kurs bestätigt: Er will die erneuerbaren Energien fördern. Dies ist vor allem auch deshalb wichtig, weil die Atomkraftwerke auch ohne Beschränkung der Betriebsdauer eines Tages aus Sicherheitsgründen nicht mehr betrieben werden können. Dann sind wir auf die erneuerbaren Energiequellen angewiesen, damit die Stromversorgung sichergestellt ist.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déclaration sur le résultat des votations</title>
      <lead>Déclaration du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) concernant le résultat de la votation du 18 mai 2003 sur les initiatives atomiques.</lead>
      <text link="no">Le double non du peuple et des cantons confirme la position du Conseil fédéral. Les centrales nucléaires resteront en activité aussi longtemps que leur sécurité est garantie.&lt;br /&gt; Avec la loi sur l’énergie nucléaire, le Conseil fédéral et le Parlement ont élaboré un contre-projet indirect aux deux initiatives atomiques et prévu plusieurs améliorations : &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Renoncer pendant dix années au retraitement des éléments combustibles usés.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A l’avenir, les exploitants des centrales nucléaires seront davantage tenus de planifier et de financer les coûts de désaffectation des centrales et de gestion des déchets.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les exploitants des centrales nucléaires devront soumettre au Conseil fédéral un programme de gestion des déchets.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’origine du courant électrique doit être déclarée.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Faciliter l’injection dans le réseau du courant produit à partir des énergies renouvelables.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; La loi sur l’énergie nucléaire a été approuvée par le Parlement. A moins d’un référendum, elle peut désormais entrer en vigueur. &lt;br /&gt; Au lendemain des votations, le Conseil fédéral constate que sa politique énergétique, notamment sa volonté d’encourager les énergies renouvelables, est confirmée. Cette mesure est d’autant plus nécessaire que, même sans limitation de la durée d’exploitation, il faudra bien un jour cesser d’exploiter les centrales nucléaires pour des raisons de sécurité. Pour pouvoir assurer l’approvisionnement en électricité, nous devrons alors recourir aux énergies renouvelables.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
