<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Avanti-Gegenvorschlag: Strasse und Schiene im Verbund gegen Stau</title>
      <teaser>Die Verkehrsengpässe in den Agglomerationen und auf wichtigen Nationalstrassenabschnitten sollen entschärft werden. Der vom Parlament verabschiedete und vom Budnesrat unterstützte Gegenvorschlag zur Avanti-Initiative ermöglicht die Verwendung von Mineralölsteuergeldern auch für den öffentlichen Verkehr und sieht einen Infrastrukturfonds vorsieht. Der Verfassungsartikel setzt auf ein sinnvolles Zusammenspiel von Strasse und Schiene; er liegt somit auf der bewährten Linie einer koordinierten Verkehrspolitik.</teaser>
      <lead>Die Verkehrsengpässe in den Agglomerationen und auf wichtigen Nationalstrassenabschnitten sollen entschärft werden. Der vom Parlament verabschiedete und vom Budnesrat unterstützte Gegenvorschlag zur Avanti-Initiative ermöglicht die Verwendung von Mineralölsteuergeldern auch für den öffentlichen Verkehr und sieht einen Infrastrukturfonds vorsieht. Der Verfassungsartikel setzt auf ein sinnvolles Zusammenspiel von Strasse und Schiene; er liegt somit auf der bewährten Linie einer koordinierten Verkehrspolitik.</lead>
      <text link="no">Das schweizerische Autobahnnetz ist auf verschiedenen neuralgischen Stellen überlastet. Dies insbesondere in den Agglomerationen, wo auch der öffentliche Verkehr an Kapazitätsgrenzen stösst, und auf der Ost-West-Achse. Alle Verkehrsprognosen zeigen, dass das Netz im Jahr 2020 ohne Gegenmassnahmen völlig überfordert sein wird und der Verkehr grossflächig zusammenbrechen wird. Ein Verkehrskollaps ist aber weder wirtschaftlich noch ökologisch vertretbar und auch der Bevölkerung nicht zumutbar. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Eidg. Räte haben am 3. Oktober 2003 den Gegenvorschlag zur Avanti-Initiative zuhanden der Volksabstimmung verabschiedet. Der Gegenvorschlag verpflichtet den Bundesrat, für eine angemessene Leistungsfähigkeit der Verkehrsinfrastrukturen auf Strasse und Schiene zu sorgen und Kapazitätsengpässe zu beseitigen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Gegenvorschlag geht von einer verkehrspolitischen Gesamtsicht aus und hat folgende Schwerpunkte: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Nationalstrassenetz: In erster Linie ist das beschlossene Nationalstrassennetz fertig zustellen. Zudem sollen gezielt Engpässe beseitigt werden. Diese Kapazitätserweiterungen erfolgen gesamtverkehrlich abgestimmt und aufgrund einer klaren Prioritätensetzung. Zum einen wird der Ausbau des Nationalstrassennetzes auf den Ausbau der Schiene (Bahn 2000, NEAT, Anschluss an das europäische Hochgeschwindigkeitsnetz) abgestimmt. Zum anderen werden Projekte, welche das beste Kosten-Nutzen-Verhältnis aufweisen, vorrangig realisiert. Nicht in diese Kategorie gehört nach Auffassung des Bundesrates die zweite Gotthardröhre. Sie soll dann gebaut werden, wenn Bedarf da ist und das Verlagerungsziel nicht gefährdet wird. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Agglomerationsverkehr: Der Bund unterstützt mit Bundesbeiträgen den Agglomerationsverkehr. Diese Beiträge sollen zu einer Effizienzsteigerung der Verkehrssysteme führen. Strasse, inkl. Langsamverkehr, und Schiene sind nach ihren jeweiligen ökonomischen und ökologischen Vorteilen einzusetzen. Voraussetzung für diese Beiträge ist, dass die betroffenen Agglomerationen ein Gesamtverkehrskonzept vorlegen (Agglomerationsprogrammm), das auf die Siedlungsentwicklung abgestimmt ist. Beim öffentlichen Verkehr sind insbesondere auch Beiträge an S-Bahn-Systeme möglich. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Finanzierung: Diese wird durch einen neuen Infrastrukturfonds gesichert, der aus einem Teil der Erträge von Mineralölsteuern und Autobahnvignette gespiesen wird. In diesen Fonds fliessen auch rund 1.6 Milliarden Franken, welche durch die Strassenbenützer bereits einbezahlt, aber noch nicht zweckgemäss verwendet wurden. Während heute keine verlässliche Finanzierung des Agglomerationsverkehrs möglich ist, schafft der Gegenvorschlag eine solide Verfassungsgrundlage für jährliche Beiträge in der Höhe von rund 300 bis 350 Millionen Franken. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der vom Parlament verabschiedete Gegenvorschlag ermöglicht es, die anstehenden Verkehrsprobleme aus einer Gesamtsicht heraus und durch ein Zusammenwirken der verschiedenen Verkehrsträger zu lösen. Die vorgeschlagene Finanzierung ist mit der Schuldenbremse des Bundes vereinbar und sichert eine verlässliche Finanzierung wichtiger Infrastrukturprojekte. Der Bundesrat unterstützt den vom Parlament verabschiedeten Gegenvorschlag. Ebenfalls unterstützt wird der Gegenvorschlag von den kantonalen Konferenzen der Bau-, Planungs- und Umweltdirektoren (BPUK) sowie der Direktoren des öffentlichen Verkehrs (KöV), vom schweizerischen Städteverband und vom Verband öffentlicher Verkehr (VöV).</text>
      <contact/>
      <link id="3158">
        <title>Weitere Infos</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20031106/01714/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contre-projet à l’initiative Avanti: allier le rail et la route pour lutter contre les embouteillages</title>
      <teaser>Les goulets d’étranglement dans les agglomérations et sur certains tronçons importants des routes nationales doivent être éliminés. Le contre-projet à l’initiative Avanti, adopté par le Parlement et soutenu par le Conseil fédéral, prévoit un fonds d’infrastructure et permettra d’affecter une part du produit de l’impôt sur les huiles minérales aux transports publics. L’article constitutionnel mise sur une coordination judicieuse du rail et de la route ; il est donc conforme à la politique coordonnée des transports qui a fait ses preuves.</teaser>
      <lead>Les goulets d’étranglement dans les agglomérations et sur certains tronçons importants des routes nationales doivent être éliminés. Le contre-projet à l’initiative Avanti, adopté par le Parlement et soutenu par le Conseil fédéral, prévoit un fonds d’infrastructure et permettra d’affecter une part du produit de l’impôt sur les huiles minérales aux transports publics. L’article constitutionnel mise sur une coordination judicieuse du rail et de la route ; il est donc conforme à la politique coordonnée des transports qui a fait ses preuves.</lead>
      <text link="no">Le réseau autoroutier suisse est engorgé en plusieurs points névralgiques, notamment dans les agglomérations, où les transports publics parviennent aussi aux limites de leurs capacités, et sur l’axe est-ouest. Toutes les prévisions montrent que, à moins que des mesures soient prises, le réseau sera complètement surchargé en 2020 et le trafic paralysé sur une partie importante du territoire. Or, une telle situation n’est acceptable ni du point de vue économique ni sur le plan écologique et elle n’est pas admissible pour la population. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le 3 octobre, les Chambres fédérales ont adopté le contre-projet à l’initiative Avanti, qui sera soumis au vote du peuple. Le contre-projet oblige le Conseil fédéral à s’assurer que la capacité des infrastructures de transport routier et ferroviaire soit appropriée et à résoudre les problèmes de capacité. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le contre-projet, fondé sur une approche globale des transports, s’articule autour des axes suivants: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Réseau des routes nationales: Il convient en premier lieu d’achever le réseau des routes nationales qui a été adopté. Puis, il faut, de manière ciblée, éliminer les goulets d’étranglement. Cet élargissement des capacités se fera en fonction d’une coordination globale des transports et d’un ordre de priorités clairement défini. D’une part, le déve-loppement du réseau des routes nationales sera harmonisé avec le développement du rail (Rail 2000, NLFA, raccordement au réseau européen des trains à grande vitesse). De l’autre, les projets présentant le meilleur rapport coût-utilité seront réalisés en priorité. Le Conseil fédéral est d’avis que le second tube du Gothard ne fait pas partie de cette catégorie et devra être construit en cas de nécessité et à condition de ne pas compromettre l’objectif de transfert du trafic de la route au rail. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Trafic d’agglomération: La Confédération alloue des contributions en faveur du trafic d’agglomération. Ces contributions visent à améliorer l’efficacité des systèmes de transport. La route, y compris les déplacements non motorisés, et le rail doivent être utilisés en fonction de leurs atouts économiques et écologiques respectifs. Les contributions seront allouées à condition que les agglomérations concernées présentent une conception générale des transports (projet d’agglomération) en accord avec le développement urbain. Les transports publics pourront notamment bénéficier de contributions pour les systèmes RER. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Financement: Il sera garanti par un nouveau fonds d’infrastructure alimenté par une partie du produit de l’impôt sur les huiles minérales et de la vignette autoroutière. Un montant d’environ 1,6 milliard de francs payés par les usagers de la route mais qui n’ont pas encore été affectés, sera également versé dans ce fonds. Alors qu’il n’est pas possible aujourd’hui de garantir le financement du trafic d’agglomération, le contre-projet crée une base constitutionnelle solide permettant d’allouer des contributions annuelles comprises entre 300 et 350 millions de francs. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le contre-projet adopté par le Parlement permettra de résoudre les problèmes de transport dans une optique globale par le concours des différents modes de transport. Le financement proposé est compatible avec le frein à l’endettement de la Confédération et garantira la réalisation d’importants projets d’infrastructure. Le Conseil fédéral soutient le contre-projet adopté par le Parlement, qui bénéficie également de l’appui de la Conférence suisse des di-recteurs des travaux publics, de l’aménagement du territoire et de la protection de l’environnement (DTAP), de la Conférence des directeurs cantonaux des transports publics (CDTP), de l’Union des villes suisses et de l’Union des transports publics (UTP).</text>
      <contact/>
      <link id="3157">
        <title>D'autres informations</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20031106/01714/index.html?lang=fr&amp;</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Controprogetto-Avanti: strada e ferrovia unite contro le code</title>
      <teaser>I problemi di capacità negli agglomerati e sui principali tratti delle strade nazionali devono essere attenuati. Il controprogetto all’iniziativa Avanti, adottato dal Parlamento e sostenuto dal Consiglio federale, consente di impiegare i proventi dell’imposta sugli oli minerali anche per i trasporti pubblici e prevede un fondo infrastrutturale. L’articolo costituzionale mira a una sensata collaborazione tra strada e ferrovia, rimanendo così in linea con la politica dei trasporti coordinata.</teaser>
      <lead>I problemi di capacità negli agglomerati e sui principali tratti delle strade nazionali devono essere attenuati. Il controprogetto all’iniziativa Avanti, adottato dal Parlamento e sostenuto dal Consiglio federale, consente di impiegare i proventi dell’imposta sugli oli minerali anche per i trasporti pubblici e prevede un fondo infrastrutturale. L’articolo costituzionale mira a una sensata collaborazione tra strada e ferrovia, rimanendo così in linea con la politica dei trasporti coordinata.</lead>
      <text link="no">La rete autostradale svizzera è sovraccarica in diversi punti nevralgici, soprattutto negli agglomerati, dove anche i trasporti pubblici presentano carenze di capacità, e sull’asse est-ovest. Tutte le varie prospettive del traffico rilevano che, senza adottare contromisure, nel 2020 la rete sarà completamente sovraccarica e ci sarà un collasso su buona parte delle strade. Questo scenario non è però sostenibile né a livello economico né a livello ambientale e anche per la popolazione risulta inaccettabile. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 3 ottobre 2003, le Camere federali hanno adottato il controprogetto all’iniziativa Avanti che verrà sottoposto a votazione popolare. Il controprogetto obbliga il Consiglio federale a provvedere affinché venga assicurata un’efficienza appropriata delle infrastrutture del traffico su strada e su rotaia e siano risolti i problemi di capacità. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il controprogetto si basa su una visione globale in materia di politica dei trasporti e prevede i seguenti punti essenziali: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Rete delle strade nazionali: innanzitutto va ultimata la programmata rete delle strade nazionali. Poi, occorre eliminare i problemi di capacità in modo mirato. Questo aumento delle capacità della rete delle strade nazionali avverrà in maniera coordinata a livello di politica generale dei trasporti e sulla base di un chiaro ordine di priorità. I principi della politica dei trasporti prevedono che l’ampliamento della rete stradale sia coordinato con quello della ferrovia (Ferrovia 2000, NFTA, allacciamento della Svizzera alla rete ad alta velocità); l’ordine di priorità elenca invece i progetti di costruzione che hanno la precedenza in base al miglior rapporto costi/benefici. Secondo il parere del Consiglio federale, la seconda canna del San Gottardo non rientra in questa categoria. Il raddoppio verrà realizzato quando ci sarà un effettivo bisogno e a condizione che non venga compromesso l’obiettivo del trasferimento del traffico merci dalla strada alla rotaia. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Traffico negli agglomerati: la Confederazione sostiene il traffico negli agglomerati mediante contributi federali che devono garantire una migliore efficienza dei sistemi di trasporto. Strada, compreso il traffico lento, e ferrovia vanno sostenute a seconda dei loro rispettivi vantaggi sul piano economico ed ecologico. La presentazione, da parte degli agglomerati interessati, di una strategia generale dei trasporti (progetto d’agglomerato) coordinata con lo sviluppo degli insediamenti costituisce il presupposto per ottenere i contributi. Nel settore dei trasporti pubblici, sono possibili in particolare anche finanziamenti dei sistemi di rete celere regionale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Finanziamento: il finanziamento viene garantito da un nuovo fondo per le infrastrutture alimentato da una parte dei proventi sugli oli minerali e dagli introiti dei contrassegni autostradali. In questo fondo affluiscono pure circa 1,6 miliardi di franchi già versati dagli utenti della strada, ma non ancora impiegati secondo lo scopo. Nel momento in cui non è possibile nessun finanziamento sicuro del traffico negli agglomerati, il controprogetto crea una solida base costituzionale a favore di contributi annuali dell’ordine di 300 – 350 milioni di franchi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il controprogetto adottato dal Parlamento consente di definire in un’ottica generale i problemi esistenti nel settore dei trasporti e di risolverli mediante una sinergia tra i vari vettori. La forma di finanziamento proposta è compatibile con il freno all’indebitamento della Confederazione e garantisce un finanziamento sicuro a importanti progetti infrastrutturali. Il Consiglio federale così come la Conferenza cantonale dei direttori delle pubbliche costruzioni, della pianificazione del territorio e della protezione dell’ambiente (DTAP), i Direttori cantonali dei trasporti pubblici (CTP), l’Unione delle città svizzere e l’Unione dei trasporti pubblici (UTP) sostengono il contro-progetto adottato dal Parlamento.</text>
      <contact/>
      <link id="3156">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20031106/01714/index.html?lang=it&amp;</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
