<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1507" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abfallvermeidungskampagne: Für saubere Autobahnraststätten</title>
      <teaser>Auf unseren Autobahnen und Raststätten liegt immer mehr Abfall herum. Das darf nicht länger toleriert werden. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) startet deshalb eine nationale Kampagne, um achtlose Automobilisten zu sensibilisieren und ihr Verantwortungsgefühl zu wecken. Die Kampagne steht im Einklang mit den erfolgreichen Aktionen der Städte und öffentlichen Verkehrsmittel: Mit Plakaten und Klebern auf Papierkörben sollen die Bürger auf ihre Verantwortung für den gesamten öffentlichen Raum aufmerksam gemacht werden. Die Kampagne des ASTRA bezieht sich auf alle Rastplätze des Nationalstrassennetzes. Es geht dabei vordergründig um die Sauberkeit der Örtlichkeiten. Es geht aber auch um das Erscheinungsbild der Schweiz, um die Verkehrssicherheit und um eine Reduktion der Unterhaltskosten.</teaser>
      <lead>Auf unseren Autobahnen und Raststätten liegt immer mehr Abfall herum. Das darf nicht länger toleriert werden. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) startet deshalb eine nationale Kampagne, um achtlose Automobilisten zu sensibilisieren und ihr Verantwortungsgefühl zu wecken. Die Kampagne steht im Einklang mit den erfolgreichen Aktionen der Städte und öffentlichen Verkehrsmittel: Mit Plakaten und Klebern auf Papierkörben sollen die Bürger auf ihre Verantwortung für den gesamten öffentlichen Raum aufmerksam gemacht werden. Die Kampagne des ASTRA bezieht sich auf alle Rastplätze des Nationalstrassennetzes. Es geht dabei vordergründig um die Sauberkeit der Örtlichkeiten. Es geht aber auch um das Erscheinungsbild der Schweiz, um die Verkehrssicherheit und um eine Reduktion der Unterhaltskosten.</lead>
      <text link="no">Das Problem des achtlos weggeworfenen Abfalls betrifft nicht nur die Städte und öffentlichen Verkehrsmittel, sondern auch die Autobahnen mit ihren Ruhe- und Rastplätzen. Es ist deshalb dringend nötig, eine nationale Kampagne zu starten. Die „Trash ist Kultur“ genannte Initiative zielt in die gleiche Richtung wie die Stiftung PUSCH (praktischer Umweltschutz Schweiz), indem sie die Öffentlichkeit mit Plakaten auf die Folgen ihres respektloses Verhaltens aufmerksam macht. Dadurch soll die Verkehrssicherheit erhöht, die Unterhaltskosten für die Nationalstrassen gesenkt und das Erscheinungsbild der Schweiz als Touristikland verbessert werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unfallverhütung und Verkehrssicherheit &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Sammeln der Abfälle auf der Autobahn ist nicht ungefährlich. Gewisse Stellen wie z.B. der Mittelstreifen sind für den Unterhalt und die Reinigung besonders kritisch. Die Unterhaltsverantwortlichen sind ständig mit dieser Gefahr konfrontiert. Manchmal muss eine Fahrbahn gesperrt werden wegen grösseren oder stumpfen Gegenständen, die auf die Strasse geworfen wurden. Unterhaltsarbeiter und Automobilisten werden dadurch gefährdet. Solche Gefahren sind vermeidbar, wenn jeder auf seine Verantwortung aufmerksam gemacht wird. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Horrende Kosten &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit einigen Jahren steigt der Preis, den wir für den Unterhalt der Nationalstrassen bezahlen ständig. Der Anstieg der Kosten ist bedeutend grösser als die Zunahme des Verkehrs. Das Sammeln der Abfälle kostet jährlich 3,7 Millionen. Das ist ein Zehntel der gesamten Kosten, die pro Jahr für die Reinigung der Nationalstrassen anfallen. Diese Kosten müssen dringend auf ein akzeptables und für die Behörden erträgliches Mass gesenkt werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Saubere, einladende Rastplätze &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Interesse der Unfallverhütung sollten Automobilisten auf längeren Fahrten häufig Halt machen. Mit Abfall übersäte Ruheplätze laden jedoch nicht zum Verweilen ein. Und sie schaden dem Bild, das sich die Touristen von der Schweiz machen. Um den Automobilisten einen angenehmen und erholsamen Aufenthalt garantieren zu können, müssen diese Orte sauber und einladend gemacht werden.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3180">
        <title>Factsheet "Anti-littering"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1010.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Campagne antidéchets pour la propreté sur les aires d’autoroutes</title>
      <teaser>L’augmentation des déchets jonchant les bordures d’autoroutes et les aires de repos et de ravitaillement devient intolérable. Aussi, l’Office fédéral des routes (OFROU) lance-t-il actuellement une campagne nationale de sensibilisation et de responsabilisation des automobilistes irrespectueux de la voie publique, campagne qui s’inscrit dans la perspective des actions fructueuses des villes et des transports publics. S’inspirant du même modèle, en vue d’une prise de conscience efficace des citoyens sur toute l’étendue du domaine public, à savoir par des affiches et des autocollants sur les poubelles, cette action est menée sur les aires de repos de l’ensemble du réseau des routes nationales. Il en va de la propreté des lieux et partant, de l’image de la Suisse, sans parler de la réduction des coûts d’entretien et de la sécurité routière.</teaser>
      <lead>L’augmentation des déchets jonchant les bordures d’autoroutes et les aires de repos et de ravitaillement devient intolérable. Aussi, l’Office fédéral des routes (OFROU) lance-t-il actuellement une campagne nationale de sensibilisation et de responsabilisation des automobilistes irrespectueux de la voie publique, campagne qui s’inscrit dans la perspective des actions fructueuses des villes et des transports publics. S’inspirant du même modèle, en vue d’une prise de conscience efficace des citoyens sur toute l’étendue du domaine public, à savoir par des affiches et des autocollants sur les poubelles, cette action est menée sur les aires de repos de l’ensemble du réseau des routes nationales. Il en va de la propreté des lieux et partant, de l’image de la Suisse, sans parler de la réduction des coûts d’entretien et de la sécurité routière.</lead>
      <text link="no">Le problème des détritus jetés négligemment et sans scrupule dans nos espaces publics concerne non seulement les villes ou les transports publics, mais encore les bordures d’autoroutes et les aires de repos et de ravitaillement. Il est donc impératif de lancer une campagne à l’échelle nationale. Cette initiative, baptisée "trash - question de culture", rallie la démarche de la Fondation pour la pratique environnementale en Suisse (Pusch) afin d’attirer l’attention de l’opinion publique sur les méfaits de ce comportement peu respectueux. Il en va essentiellement de la sécurité routière, du coût de l’entretien du réseau national et de l’image de la Suisse en tant que pays touristique. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prévention et sécurité routière &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les détritus qui jalonnent les bordures des autoroutes nécessitent une collecte qui n’est pas sans risque. Les responsables de l’entretien du réseau des routes nationales sont confrontés en permanence à des dangers aux endroits critiques tels que, par exemple, pour le nettoyage de la berme centrale d’une autoroute. En outre, certains objets plus volumineux ou contondants jetés au milieu de la chaussée peuvent nécessiter la fermeture d’une voie de circulation, mettant ainsi en péril et les employés d’entretien et les automobilistes. De tels dangers sont évitables en responsabilisant chacun de ses actes. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Coûts exorbitants &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le prix de l’entretien du réseau autoroutier ne cesse d’augmenter depuis quelques années, et ceci de manière significativement plus rapide que l’augmentation du trafic lui-même. Les coûts de nettoyage du réseau national se montent à quelque 37 millions de francs par année, et environ 10% de cette somme, soit 3,7 millions, sont alloués à la collecte des déchets. Il est impératif de réduire ces coûts à des dimensions acceptables et supportables pour les autorités. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Propreté, accueil et détente &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les déchets qui jonchent les aires de repos ne favorisent ni leur accès, ni leur utilisation. De plus, ils nuisent à l’image de notre réseau et donc à la réputation de la Suisse en tant que pays touristique. La prévention routière met l’accent sur des haltes fréquentes lors des trajets relativement longs. Afin de garantir un accueil et une détente nécessaire aux automobilistes, il est indispensable de rendre ces endroits propres et agréables.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3179">
        <title>Factsheet "Anti-littering"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>433</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1009.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Campagna antirifiuti per aree di sosta e di servizio più pulite</title>
      <teaser>Il volume sempre maggiore di rifiuti lungo le autostrade e sulle aree di sosta e di servizio sta diventando intollerabile. Anche l’Ufficio federale delle strade (USTRA) ha lanciato una campagna nazionale allo scopo di sensibilizzare e di educare gli automobilisti irrispettosi delle strade pubbliche. La campagna si inserisce in una serie di azioni analoghe intraprese dalle città e dalle imprese di trasporti pubblici. Essa si svolgerà sulla scia delle altre iniziative che prevedono manifesti e autoadesivi sui recipienti porta rifiuti per sensibilizzare i cittadini al problema e comprenderà tutte le aree di servizio e di sosta della rete autostradale svizzera. Gli obiettivi di questa campagna sono: aree più pulite, riduzione dei costi di manutenzione, maggiore sicurezza stradale e aumento dell’attrattiva della Svizzera quale Paese turistico.</teaser>
      <lead>Il volume sempre maggiore di rifiuti lungo le autostrade e sulle aree di sosta e di servizio sta diventando intollerabile. Anche l’Ufficio federale delle strade (USTRA) ha lanciato una campagna nazionale allo scopo di sensibilizzare e di educare gli automobilisti irrispettosi delle strade pubbliche. La campagna si inserisce in una serie di azioni analoghe intraprese dalle città e dalle imprese di trasporti pubblici. Essa si svolgerà sulla scia delle altre iniziative che prevedono manifesti e autoadesivi sui recipienti porta rifiuti per sensibilizzare i cittadini al problema e comprenderà tutte le aree di servizio e di sosta della rete autostradale svizzera. Gli obiettivi di questa campagna sono: aree più pulite, riduzione dei costi di manutenzione, maggiore sicurezza stradale e aumento dell’attrattiva della Svizzera quale Paese turistico.</lead>
      <text link="no">Il problema dei rifiuti gettati con negligenza e senza scrupolo negli spazi pubblici non concerne soltanto i centri urbani e i trasporti pubblici, ma anche le autostrade e le aree di sosta e di servizio. Una campagna a livello nazionale è dunque indispensabile. Tale iniziativa, denominata “Il trash, una questione di cultura”, promossa dalla Fondazione svizzera per la messa in pratica della protezione ambientale (Pusch), persegue lo scopo di sensibilizzare l’opinione pubblica circa le conseguenze di comportamenti irrispettosi dei luoghi pubblici. L’attuale situazione si ripercuote infatti in modo negativo in particolare sulla sicurezza stradale, sui costi di manutenzione della rete di strade nazionali e sull’immagine della Svizzera in qualità di Paese turistico. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prevenzione e sicurezza stradale &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La raccolta dei rifiuti gettati lungo l’autostrada non è priva di rischi. Gli addetti alla manutenzione della rete di strade nazionali sono costantemente esposti a seri pericoli, in particolare quando devono ripulire punti critici quali la fascia spartitraffico. Inoltre, la rimozione di oggetti voluminosi o contundenti gettati sulla carreggiata può richiedere la chiusura di una corsia, mettendo in pericolo sia gli addetti alla manutenzione, sia gli altri automobilisti. Tutto ciò può essere evitato se ciascuno si assume la responsabilità delle proprie azioni. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Costi esorbitanti &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da diversi anni i costi di manutenzione della rete di strade nazionali aumentano incessantemente e, soprattutto, in modo sproporzionato rispetto all’incremento del traffico. I costi annuali per ripulire la rete autostradale ammontano a circa 37 milioni di franchi, di cui il 10 % , ovvero 3,7 milioni di franchi, va attribuita alla raccolta dei rifiuti. Questi dati dimostrano la necessità di ridurre i costi a livelli accettabili per le autorità. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aree pulite, accoglienti e con possibilità di relax &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rifiuti gettati sulle aree di sosta non ne favoriscono né l’accesso, né l’utilizzazione. Inoltre, nuociono all’immagine della nostra rete autostradale e, di conseguenza, all’attrattiva della Svizzera in qualità di Paese turistico. La prevenzione in ambito stradale punta sulla necessità di soste frequenti durante lunghi tragitti. Per garantire agli automobilisti un’accoglienza e un relax adeguati, è necessario che i luoghi adibiti a tale scopo siano puliti e confortevoli.</text>
      <contact/>
      <attachment id="3178">
        <title>Factsheet "Anti-littering"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>432</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1008.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
