<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1624" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Glarner Hauptüberschiebung für Welterbeliste der UNESCO vorgeschlagen</title>
      <teaser>Der Bundesrat meldet die Glarner Hauptüberschiebung für eine Aufnahme in die Welterbeliste der UNESCO an. Bei dem geologischen Phänomen handelt es sich um eine über 20 Kilometer lange Überschiebung zweier Gesteinskomplexe. Sie hat viel zum Verständnis des alpinen Deckenbaus und zur Entstehung von Gebirgen beigetragen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat meldet die Glarner Hauptüberschiebung für eine Aufnahme in die Welterbeliste der UNESCO an. Bei dem geologischen Phänomen handelt es sich um eine über 20 Kilometer lange Überschiebung zweier Gesteinskomplexe. Sie hat viel zum Verständnis des alpinen Deckenbaus und zur Entstehung von Gebirgen beigetragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gebiet der Glarner Hauptüberschiebung ist eine faszinierende Hochgebirgslandschaft zwischen dem Vorderrheintal und den Kerenzerbergen am Walensee (Kantone Glarus, St. Gallen und Graubünden). Ihre aussergewöhnliche Bedeutung liegt in der Tektonik begründet: Ältere Gesteine überlagern über eine weite Strecke jüngere Gesteine. Dank dieser geologischen Besonderheit wurden seit dem 19. Jahrhundert grundsätzliche Erkenntnisse zum Bau der Alpen gewonnen. Insbesondere erkannte man, wie Gebirge durch Deckenüberschiebungen entstanden sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Aufnahme in das UNESCO-Welterbe verpflichten sich die beteiligten Gemeinden, Kantone und der Bund zu einem langfristigen Schutz des Objektes. Eine entsprechende Vereinbarung der Gemeinden untereinander tritt bei der allfälligen Aufnahme in die Welterbeliste in Kraft. Die Liste stellt primär eine Auszeichnung und eine weltweite Anerkennung dar, beinhaltet aber auch die Verpflichtung, das Gebiet für die kommenden Generationen zu erhalten. Die innerstaatliche Souveränität bleibt aber gewährleistet. Für den Schutz gilt weiterhin das nationale Recht: So sind Teile des Gebiets schon heute geschützt, wie etwa die Lochseite bei Schwanden, Teile des Murgtals und des Mürtschentals, die Grauen Hörner, der Plaun Segnas Sut, das Vorfeld des Glatschiu dil Segnas usw.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Glarner Hauptüberschiebung dürfte als Welterbe international über die Wissenschaft hinaus bekannt werden und sich positiv auf den Tourismus und die Wirtschaft der Region auswirken. Momentan gehören dem UNESCO-Welterbe 754 Objekte an. Die Schweiz verfügt über vier Kulturgüter (Berner Altstadt, Klosterbezirk St. Gallen, Kloster St. Johann in Müstair/GR und Tre Castelli in Bellinzona) sowie zwei Naturgüter (Jungfrau-Aletsch-Bietschhorn und Monte San Giorgio im Südtessin). Damit dürfte das Potenzial der Schweizer Weltnaturerbegüter erschöpft sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über die Kandidatur der Glarner Hauptüberschiebung dürfte im Sommer 2005 entschieden werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Le chevauchement principal de Glaris» bientôt dans la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO?</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral demande que le chevauchement principal de Glaris soit inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO. Ce phénomène géologique – soit le chevauchement de deux ensembles lithologiques sur plus de 20 kilomètres – a permis de mieux comprendre la structure en nappes des Alpes et la formation des montagnes.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral demande que le chevauchement principal de Glaris soit inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO. Ce phénomène géologique – soit le chevauchement de deux ensembles lithologiques sur plus de 20 kilomètres – a permis de mieux comprendre la structure en nappes des Alpes et la formation des montagnes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Située entre la vallée du Rhin antérieur et le Kerenzerberg, qui borde le lac de Walenstadt, la région du chevauchement principal de Glaris présente un paysage fascinant de haute mon-tagne (cantons de Glaris, de Saint-Gall et des Grisons). C’est à la tectonique qu’elle doit son importance exceptionnelle : sur une grande distance, des roches anciennes recouvrent des roches plus jeunes. Cette particularité géologique a fourni dès le XIXe siècle des informations fondamentales sur la constitution des Alpes. En particulier, elle a permis de comprendre com-ment certains montagnes se sont formées par chevauchements de nappes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec l’inscription d’un objet sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO, les communes et les cantons concernés ainsi que la Confédération s’engagent à en assurer la protection à long terme. Les communes conviennent d’un accord qui entre en vigueur lorsque l’inscription est acceptée. Cette liste représente en premier lieu une distinction et une reconnaissance univer-selle pour la région, mais elle implique également l’obligation de la préserver pour les généra-tions futures. La souveraineté nationale reste cependant garantie et c’est le droit suisse qui s’applique pour la protection. Ainsi, certaines parties de la région sont déjà protégées aujourd’hui : la Lochseite près de Schwanden, le Murgtal et le Mürtschental (partiellement), les Grauen Hörner, le Plaun Segnas Sut ou les marges du Glatschiu dil Segnas par exemple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En tant que patrimoine mondial, le chevauchement principal de Glaris devrait se faire connaître au niveau international en dehors des milieux scientifiques, avec des répercussions positives sur le tourisme et l’économie de la région. Actuellement, le patrimoine mondial de l’UNESCO regroupe 754 objets. La Suisse y est représentée par quatre biens culturels (Vieille ville de Berne, Couvent de Saint-Gall, Couvent bénédictin de Saint-Jean-des-Sœurs de Müstair aux Grisons et Tre Castelli de Bellinzone) ainsi que par deux biens naturels (région Jungfrau-Aletsch-Bietschhorn et Monte San Giorgio dans le sud du Tessin). Le chevauchement de Glaris est le dernier bien naturel suisse pressenti pour une inscription au patrimoine mondial.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision concernant le chevauchement principal de Glaris devrait être prise en été 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il sovrascorrimento tettonico delle Alpi glaronesi candidato all’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale dell’UNESCO</title>
      <teaser>Il Consiglio federale candida la «Glarner Hauptüberschiebung», il sovrascorrimento tettonico delle Alpi glaronesi, all’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale dell’UNESCO. Il fenomeno geologico è costituito da un sovrascorrimento di due complessi rocciosi lungo oltre 20 chilometri e ha dato un notevole contributo alla comprensione della tettonica alpina e della formazione delle montagne.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale candida la «Glarner Hauptüberschiebung», il sovrascorrimento tettonico delle Alpi glaronesi, all’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale dell’UNESCO. Il fenomeno geologico è costituito da un sovrascorrimento di due complessi rocciosi lungo oltre 20 chilometri e ha dato un notevole contributo alla comprensione della tettonica alpina e della formazione delle montagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il territorio del sovrascorrimento delle Alpi glaronesi è un paesaggio alpino affascinante, situato tra la valle del Reno anteriore e i monti di Kerenz, che si affacciano sul Walensee (Cantoni di Glarona, San Gallo e Grigioni). La straordinaria importanza di tale area è dovuta alla sua struttura tettonica: formazioni rocciose antiche si sovrappongono per lunghi tratti a strutture rocciose più recenti. Grazie a questa particolarità geologica è stato possibile, dal XIX secolo in avanti, acquisire conoscenze fondamentali, in particolare per quanto concerne la formazione delle montagne mediante la sovrapposizione delle coltri (falde coricate).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale dell’UNESCO impegna i Comuni e i Cantoni interessati come pure la Confederazione a proteggere a lungo termine l’oggetto in questione. Un relativo accordo fra i vari Comuni entrerà in vigore al momento dell’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale. L’iscrizione costituisce in primo luogo un premio e un riconoscimento a livello internazionale, comporta però anche l’impegno di salvaguardare il territorio a beneficio delle future generazioni.&amp;nbsp; La sovranità dei Cantoni rimane tuttavia garantita. La protezione continua ad essere soggetta al diritto nazionale: infatti, parti del territorio sono già protette, per esempio la «Lochsite» presso Schwanden, parti delle valli di «Murg» e «Mürtschen», i «Grauen Hörner», il «Plaun Segnas Sut», il margine proglaciale del «Glatschiu dil Segnas» ecc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’iscrizione nella Lista del Patrimonio mondiale dell’UNESCO, la fama del sovrascorrimento delle Alpi glaronesi dovrebbe travalicare i confini della scienza anche a livello internazionale, generando benefici per il turismo e l’economia. Attualmente la lista dell’UNESCO comprende 754 oggetti, di cui quattro sono ubicati in Svizzera (il Centro storico di Berna, l’Abbazia di San Gallo, il Monastero di San Giovanni presso Müstair/GR e i Tre Castelli di Bellinzona). A questi si aggiungono i due patrimoni naturali (la regione Jungfrau-Aletsch-Bietschhorn e il Monte San Giorgio in Ticino). Una volta iscritto l’oggetto, i siti presenti nel nostro Paese che entrano in linea di conto per un’iscrizione in tale Lista dovrebbero essere esauriti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La decisione definitiva sulla candidatura del sovrascorrimento tettonico delle Alpi glaronesi verrà probabilmente presa nell’estate 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
