<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1691" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-11-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachhaltige Stadtentwicklung lohnt sich</title>
      <teaser>Die Zersiedelung der Schweiz schreitet immer weiter voran, die Siedlungsentwicklung erfolgt alles andere als nachhaltig. An der schweizerischen Tagung zur nachhaltigen Entwicklung auf lokaler Ebene stand am 13./14. November deshalb das Thema «Die Herausforderung der Städte und Agglomerationen» zur Debatte. Als wichtiger Lösungsansatz wurde eine Verbesserung der Zusammenarbeit über Gemeinde- und Kantonsgrenzen gefordert.</teaser>
      <lead>Die Zersiedelung der Schweiz schreitet immer weiter voran, die Siedlungsentwicklung erfolgt alles andere als nachhaltig. An der schweizerischen Tagung zur nachhaltigen Entwicklung auf lokaler Ebene stand am 13./14. November deshalb das Thema «Die Herausforderung der Städte und Agglomerationen» zur Debatte. Als wichtiger Lösungsansatz wurde eine Verbesserung der Zusammenarbeit über Gemeinde- und Kantonsgrenzen gefordert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Drei Viertel aller Menschen in der Schweiz leben in Städten und Agglomerationen. Die Weichen für die Zukunft werden in diesen Regionen gelegt. Die unter Federführung des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE) organisierte Tagung in Bern forderte ein klares Bekenntnis zu einer nachhaltigen Entwicklung der Städte und Agglomerationen. Dieter Imboden, Professor für Umweltphysik, erinnerte daran, dass die Suche nach einer stabilen und durch die vorhandenen Ressourcen tragbaren Lebensform des Menschen noch an kein Ziel gelangte. Die Probleme von Stadt und Land seien dieselben, in der Stadt würden sie nur schneller virulent. Deshalb geht es nicht darum, Stadt und Land gegeneinander auszuspielen, sondern gemeinsam eine nachhaltige Entwicklung anzustreben. Für Willy Geiger, Vizedirektor Buwal, muss die Stadt mit der Umwelt versöhnt werden. Er verlangte deshalb eine Aufwertung von Natur und Umwelt in der Stadt, beispielsweise die Entwicklung von Freiräumen, Gehölzpflanzungen oder Fliesswasserrenaturierungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bund aktiv in der Agglomerationspolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heidelberg wurde mit dem European Sustainable City Award 2003 ausgezeichnet und genoss deshalb besondere Aufmerksamkeit. Andrea Petri, wissenschaftliche Mitarbeiterin der Abteilung Stadtentwicklung, betonte, dass die bisherige Stadtentwicklung nur Vorteile bewirkte: «Es ist uns offensichtlich besser als anderen Städten gelungen, wirtschaftlichen Erfolg mit sozialem Ausgleich zu verbinden und die Gegensätze von Ökologie und Ökonomie zu überwinden.» Nachhaltige Stadtentwicklung scheint sich zu lohnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierre-Alain Rumley, Direktor ARE, erinnerte daran, dass die Städte und Agglomerationen von heute nicht nachhaltig seien. Erste Schritte zur Verbesserung hat die Agglomerationspolitik des Bundes bereits vorgenommen, weitere sind nötig: Unter anderem soll der Standortwettbewerb von Gemeinden und Kantonen zugunsten einer verstärkten überkommunalen und überkantonalen Raumpolitik und gerechter Finanzverteilung reduziert werden. Pierre-Alain Gentil, Stadtpräsident von Delsberg, betonte ebenfalls die Zusammenarbeit über Gemeindegrenzen hinweg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;«Zu Fuss einkaufen»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben den Referaten boten vielfältige Workshops den rund 250 Teilnehmerinnen und Teilnehmern die Möglichkeit, sich in ein Thema zu vertiefen und sich untereinander auszutauschen. Ausserdem präsentierten sich im Rahmen einer Ausstellung fünfzehn Projekte, welche die nachhaltige Entwicklung auf lokaler Ebene voranbringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fussverkehr Schweiz stellte zum Beispiel das Projekt&amp;nbsp;«Zu Fuss einkaufen» vor, oder mit «cudrefin.02» wurde ein Zentrum für Zukunftsgestaltung gezeigt, das Jugendlichen Raum gibt, die Zukunft mitzugestalten. Zur Vielfalt trugen auch ein Film über die Urbanisierung im Süden sowie eine Podiumsdiskussion mit Vertreterinnen und Vertretern der insgesamt sechs veranstaltenden Bundesämter bei. Die zweisprachige Tagung hat das Verständnis von nachhaltiger Entwicklung in Städten und Agglomerationen gefördert und zu einem regen Austausch nicht nur auf dem Podium, sondern unter allen Teilnehmerinnen und Teilnehmern geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Veranstalter&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesamt für Raumentwicklung (ARE), Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA), Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL), Bundesamt für Gesundheit (BAG), Bundesamt für Energie (BFE), Bundesamt für Wohnungswesen (BWO)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Organisation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;equiterre, Partnerin für nachhaltige Entwicklung&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="17463">
        <title>Bundesamt für Energie (BFE)</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17464">
        <title>Bundesamt für Gesundheit (BAG)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17465">
        <title>Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17466">
        <title>Bundesamt für Wohnungswesen (BWO)</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17468">
        <title>Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA)</title>
        <uri>http://www.deza.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le développement durable des villes: une démarche payante</title>
      <teaser>En Suisse, l’urbanisation désordonnée se poursuit sans fléchir et de manière tout sauf conforme aux exigences du développement durable. Les Journées nationales sur le développement durable au niveau local des 13 et 14 novembre 2003 ont donc été placées sous le titre «Le défi des villes et des agglomérations». Le renforcement de la coopération intercommunale et intercantonale constitue l’une des options les plus prometteuses pour renverser la tendance.</teaser>
      <lead>En Suisse, l’urbanisation désordonnée se poursuit sans fléchir et de manière tout sauf conforme aux exigences du développement durable. Les Journées nationales sur le développement durable au niveau local des 13 et 14 novembre 2003 ont donc été placées sous le titre «Le défi des villes et des agglomérations». Le renforcement de la coopération intercommunale et intercantonale constitue l’une des options les plus prometteuses pour renverser la tendance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Trois quarts de la population helvétique vit dans des villes ou dans des agglomérations et c'est dans ces régions que l'avenir se décide. Un engagement sans réserve en faveur du développement durable: telle est la prise de position que l'Office fédéral du développement territorial (ARE) souhaite voir prendre les villes et les agglomérations lors des Journées nationales du développement durable qui ont eu lieu à Berne à l'initiative de cet office. M. Dieter Imboden, professeur de physique environnementale, rappelle pourtant que les efforts fournis par les humains pour atteindre un mode de vie équilibré et basé sur une utilisation durable des ressources n'ont pas encore abouti. Les problèmes sont d'ailleurs les mêmes à la ville et à la campagne, à la différence près qu'en ville, ils se manifestent de manière plus flagrante. Il ne s'agit donc pas de jouer les intérêts des uns contre ceux des autres, mais d'oeuvrer ensemble pour un développement qui soit conforme aux principes du développement durable. Le vice-directeur de l'OFEFP, M. Willy Geiger, estime que la ville doit se réconcilier avec l'environnement. Il demande une revalorisation de la nature et de l'environnement dans les villes, par exemple en assurant le développement d'espaces libres et de bosquets et la revitalisation de cours d'eau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Confédération joue un rôle actif dans le domaine de la politique des agglomérations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants aux Journées nationales sur le développement durable attendaient avec un intérêt tout particulier le témoignage de la Ville de Heidelberg (D), lauréate du European Sustainable City Award 2003. Ainsi, Mme Andrea Petri, collaboratrice scientifique au service du développement urbain de cette ville, a relevé que les modalités de développement choisies par Heidelberg ne font que des gagnants: «Mieux que d'autres villes, nous sommes parvenus à allier avec succès croissance économique et compensation sociale, ainsi qu'à surmonter l'antagonisme écologie - économie.» Visiblement, développer une ville selon les principes du développement durable constitue une option payante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Pierre-Alain Rumley, directeur de l'ARE, a rappelé dans son intervention que les villes et les agglomérations d'aujourd'hui ne se développent justement pas selon les principes du développement durable. Avec sa politique des agglomérations, la Confédération a entrepris la première d'une série de démarches en ce sens. Il s'agit notamment de remplacer la compétition entre communes et entre cantons par le renforcement d'une politique spatiale intercantonale et d'une répartition équitable des ressources financières. Le président de la Ville de Delémont, M. Pierre-Alain Gentil, a lui aussi insisté sur l'importance de la collaboration intercommunale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;«Faire ses achats à pied»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En marge des exposés, de nombreux ateliers de travail ont donné l'occasion aux quelque 250 participants d'approfondir un thème et de procéder à des échanges. Par ailleurs, une exposition présentait quinze projets qui ont pour but de promouvoir le développement durable au niveau local en Suisse. Ainsi, Fussverkehr Schweiz proposait son projet «Faire ses courses à pied» et «cudrefin.02» présentait son Centre pour profiler l'avenir et le développement durable qui montre comment les jeunes peuvent participer à modeler l'avenir conformément aux critères de durabilité. Un film sur l'urbanisation dans le Sud et une table ronde avec des représentantes et des représentants des six offices fédéraux initiateurs des Journées contribuaient à diversifier cette manifestation bilingue. Les Journées nationales du développement durable ont donc contribué à mieux ancrer le principe du développement durable dans le contexte des villes et des agglomérations et elles ont permis des échanges animés non seulement entre les experts de la table ronde, mais encore entre les participants, tout au long des deux jours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Initiateurs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Office fédéral du développement territorial (ARE), Direction du développement et de la coopération (DDC), Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), Office fédéral de la santé publique (OFSP), Office fédéral de l'énergie (OFEN), Office fédéral du logement (OFL)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Organisation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;equiterre, partenaire pour le développement durable&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="17467">
        <title>Direction du développement et de la coopération (DDC)</title>
        <uri>http://www.deza.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17470">
        <title>Office fédéral de la santé publique (OFSP)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17471">
        <title>Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP)</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17472">
        <title>Office fédéral de l’énergie (OFEN)</title>
        <uri>http://www.energie-suisse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17473">
        <title>Office fédéral du logement (OFL)</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sviluppo sostenibile delle città: le ricadute sono positive</title>
      <teaser>Gli insediamenti sparsi in Svizzera sono in continuo aumento e l’urbanizzazione procede in modo tutt’altro che sostenibile. La giornata nazionale del 13/14 novembre 2003, dedicata allo sviluppo sostenibile a livello locale, era incentrata sul tema «La sfida delle città e degli agglomerati». Quale soluzione a questa problematica, gli addetti ai lavori propongono una cooperazione più intensa tra Comuni e Cantoni.</teaser>
      <lead>Gli insediamenti sparsi in Svizzera sono in continuo aumento e l’urbanizzazione procede in modo tutt’altro che sostenibile. La giornata nazionale del 13/14 novembre 2003, dedicata allo sviluppo sostenibile a livello locale, era incentrata sul tema «La sfida delle città e degli agglomerati». Quale soluzione a questa problematica, gli addetti ai lavori propongono una cooperazione più intensa tra Comuni e Cantoni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tre quarti della popolazione residente in Svizzera vive in città e negli agglomerati, ossia in regioni determinanti per l'evoluzione futura del nostro Paese. Dal convegno organizzato a Berna sotto l'egida dell'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) è risultata la necessità di improntare lo sviluppo delle città e degli agglomerati ai principi della sostenibilità. Dieter Imboden, Professore di fisica ambientale, ha sottolineato nel proprio intervento che la ricerca di una forma di vita stabille per l'uomo, che tenga conto delle risorse disponibili, non ha ancora dato i frutti sperati. I problemi che devono affrontare le città e le regioni rurali sono simili, in città tuttavia essi si manifestano in modo più virulento. Non si tratta quindi di mettere in concorrenza città e campagna ma di mirare, unendo le forze, a uno sviluppo sostenibile. Per Willy Geiger, vicedirettore dell'UFAFP, nelle città occorre tenere maggiormente conto del fattore ambientale attraverso una rivalutazione degli spazi dedicati al tempo libero, l'allestimento di aree verdi e la rivitalizzazione dei corsi d'acqua.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Confederazione attiva nella politica degli agglomerati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La città di Heidelberg, insignita del European Sustainable City Award 2003, è stata al centro dell'interesse al convegno di Berna. Andrea Petri, collaboratrice scientifica della divisione Sviluppo urbano, ha sottolineato come l'evoluzione osservata finora nella sua città ha avuto solo ripercussioni positive: «La città di Heidelbeg, più di altre, è riuscita a combinare successo economico con equilibrio sociale, superando il divario tra interessi ecologici ed economici». Uno sviluppo urbano ispirato ai principi della sostenibilità sembre dunque avere ricadute del tutto positive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierre-Alain Rumley, direttore dell'ARE, ha ricordato che nelle città e negli agglomerati attuali lo sviluppo non è ancora sostenibile. Per ovviare a questa situazione, la Confederazione ha adottato prime misure intese a rendere più efficace la politica degli agglomerati. Saranno comunque necessari ulteriori passi; occorrerà per esempio ridurre la concorrenza tra singoli Comuni e Cantoni a favore di una politica territoriale più costruttiva che oltrepassi i confini comunali e cantonali e di un maggiore equilibrio finanziario. Pierre-Alain Gentil, sindaco di Delémont, ha pure sottolineato l'importanza della cooperazione intercomunale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;«Shopping a piedi»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alle relazioni di esperti, diversi workshop hanno offerto ai ca. 250 partecipanti al convegno l'opportunità di approfondire determinate tematiche e di procedere a uno scambio di esperienze. Nell'ambito di un'esposizione sono inoltre stati presentati quindici progetti che promuovono lo sviluppo sostenibile a livello locale. L'associazione Mobilità pedonale, per esempio, ha presentato l'iniziativa&amp;nbsp;«Zu Fuss einkaufen» (Shopping a piedi); il progetto «cudrefin.02» è invece incentrato su un centro che offre ai giovani la possibilità di partecipare attivamente al futuro sviluppo del nostro Paese. Il quadro è stato completato da un filmato sull'urbanizzazione dei Paesi del sud e da un dibattito al quale hanno partecipato rappresentanti dei sei Uffici federali che hanno promosso l'incontro. Svoltasi in due lingue, questa giornata nazionale ha contribuito ad una migliore comprensione dello sviluppo sostenibile nelle città e negli agglomerati e ad un intenso scambio di opinioni non solo tra i relatori ma anche tra i singoli partecipanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La manifestazione è stata promossa da:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP), Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Ufficio federale dell'energia (UFE), Ufficio federale delle abitazioni (UFAB)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'organizzazione è stata affidata a:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;equiterre, partner per lo sviluppo sostenibile&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="17469">
        <title>Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC)</title>
        <uri>http://www.deza.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17474">
        <title>Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17475">
        <title>Ufficio federale delle abitazioni (UFAB)</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17476">
        <title>Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP)</title>
        <uri>http://www.ambiente-svizzera.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="17477">
        <title>Ufficio federale dell’energia (UFE)</title>
        <uri>http://www.energia-svizzera.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1100" org-id="812">
        <name lang="de">Siedlung und Landschaft</name>
        <name lang="fr">Urbanisation et paysage</name>
        <name lang="it">Urbanizzazione e paesaggio</name>
        <name lang="en">Settlement and Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="820" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable development</name>
      </keyword>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
