<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19828" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationalratswahlen vom 19. Oktober 2003: Bereits 2’836 Kandidierende für 200 Sitze registriert</title>
      <lead>Die Nationalratswahlen vom 19. Oktober 2003 rücken näher. Am Montag Abend des 8. September sind in den letzten Proporzkantonen die Bereinigungsfristen für die Wahlvorschläge abgelaufen. Allein aus diesen Kantonen bewerben sich 993 (1999: 983, 1995: 990) Kandidatinnen und 1'843 (1999: 1'862, 1995: 1'844) Kandidaten um die 200 Sitze in der Grossen Kammer in Bern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den 20 (1999: 21) Proporzkantonen bewerben sich 2'836 (1999: 2'845, 1995: 2'834) Frauen und Männer um einen Nationalratssitz. Fest steht für alle Kantone die Zahl der Listen (total 262; 1999: 268, 1995: 278), der Listenverbindungen (67, 1999: 63) und der Unterlistenverbindungen (39, 1999: 42). Auch die Anzahl Kandidatinnen und Kandidaten ist für alle 20 Proporzkantone klar. Am 19. September läuft noch die Frist für die Anmeldung von Kandidaturen im Majorzkanton Obwalden ab. In Nidwalden (ebenfalls Majorzkanton) sind bereits zwei Kandidaturen eingereicht worden. In den übrigen vier Majorzkantonen (Uri, Glarus, Appenzell Ausserrhoden und Appenzell Innerrhoden) gibt es kein Anmeldeverfahren; dort kann jeder stimmberechtigten Person die Stimme gültig gegeben werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die von der Bundeskanzlei festgestellten Tendenzen sind sehr uneinheitlich: Bei den Kandidatenzahlen steht einem teilweise deutlichen Rückgang in den Kantonen Waadt (-53), Thurgau (-28) und Aargau (-21) ein zuweilen markanter Zuwachs in den Kantonen Zürich (+ 71), Bern (+19), Wallis (+19), Basel-Landschaft (+17), Neuenburg (+14) und Luzern (+12) gegenüber. Der Anteil der Frauenkandidaturen hat gegenüber 1999 gesamtschweizerisch minim zugenommen (2003: 35,0%, 1999: 34,5%, 1995: 34,9%). Die grössten Zuwachsraten an Frauenkandidaturen verzeichnen in absoluten Zahlen Zürich (+50) und Bern (+21), die markantesten Rückgänge die Kantone Waadt (-37) und Aargau (-17).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zahl der eingereichten Listen ist gesamtschweizerisch (- 6), aber auch in der Mehrzahl der Kantone zurückgegangen, am stärksten in Thurgau (-5), Graubünden&lt;br /&gt; (-4), Tessin (-3), Waadt (-3) und Genf (-3). Deutlich zugenommen hat sie in Zürich (+4), Luzern (+3) und Zug (+3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bestätigt hat sich das Bestreben zur grossen Blockbildung in Form breiter Listenverbindungen. Die Listenverbindungen haben gesamtschweizerisch um 4 zugenommen; hingegen sind die Unterlistenverbindungen um 3 zurückgegangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Nationalratswahlen 2003 kandidieren auch 17 Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer (1999: 6). 44 Personen (1999: 26) treten in einem anderen als dem Kanton ihres politischen Wohnsitzes zur Wahl an. 36 Kandidierende (1999: 20) sind 18jährig; die älteste kandidierende Person zählt 92 Jahre (1999: 90 Jahre).&lt;/p&gt; Die Bundeskanzlei hat alle Kandidaturen überprüft und stellt sie seit Mittwoch, 10. September 2003, mit Namen, Vornamen, Geburtsjahr, Beruf, Heimatort und Wohnort im html-Format auf Internet zur Verfügung. Die Adresse: &lt;u&gt;http://www.admin.ch/ch/d/pore/nrw03/index.html.&lt;/u&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Election du Conseil national du 19 octobre 2003: Déjà 2'836 candidats inscrits pour 200 sièges</title>
      <lead>L’élection du Conseil national approche. Le délai de mise au point des listes de candidats et candidates dans les derniers cantons où l’élection a lieu à la proportionnelle a expiré le lundi 8 septembre au soir. Dans les seuls cantons à scrutin proportionnel, 1'843 candidats (contre 1'862 en 1999 et 1'844 en 1995) et 993 candidates (contre 983 en 1999 et 990 en 1995) sont en lice pour les 200 sièges de la Chambre du peuple.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans les 20 (21 en 1999) cantons où l'élection a lieu au scrutin proportionnel, 2'836 (2'845 en 1999, 2'834 en 1995) hommes et femmes se sont portés candidats à un siège au Conseil national. Ce qui est définitif dans tous les cantons, c'est le nombre des listes (262 au total contre 268 en 1999 et 278 en 1995), des apparentements (67 contre 63 en1999) et des sous-apparentements (39 contre 42 en 1999). Le nombre de candidates et de candidats est aussi connu dans ces 20 cantons. Dans le canton d’Obwald (canton à scrutin majoritaire), le délai de dépôt des candidatures expirera le 19 septembre. Dans le canton de Nidwald (canton à scrutin majoritaire également), deux candidatures ont déjà été déposées. Dans les quatre autres cantons à scrutin majoritaire (Uri, Glaris, Appenzell Rhodes-Extérieures et Appenzell Rhodes-Intérieures), il n’y a pas de procédure de dépôt&amp;nbsp;: les électeurs et électrices peuvent donner valablement leur voix à toute personne ayant le droit de vote.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les tendances constatées par la Chancellerie fédérale sont très hétéroclites. Le nombre de candidats est en forte diminution dans le canton de Vaud (-53)&amp;nbsp;; il est également en recul dans les cantons de Thurgovie (-28) et Argovie (-21). Par contre, il est en nette augmentation dans le canton de Zurich (+ 71)&amp;nbsp;; il est aussi en hausse dans les cantons de Berne (+19), Valais (+19), Bâle-Campagne (+17) Neuchâtel (+14) et Lucerne (+12). Dans l’ensemble de la Suisse, la proportion de candidatures féminines a augmenté de manière minime par rapport à 1999 (35,0% de candidatures féminines en 2003 contre 34,5% en 1999 et 34,9% en 1995). Les cantons dans lesquels le nombre de candidatures féminines a le plus augmenté en chiffres absolus sont les cantons de Zurich (+50) et Berne (+21)&amp;nbsp;; les cantons où leur nombre a reculé le plus fortement sont les cantons de Vaud (-37) et Argovie (-17).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de listes déposées a diminué au niveau de la Suisse (-6) mais aussi dans la plupart des cantons. Le recul le plus sensible a été enregistré dans les cantons de Thurgovie (-5), Grisons (-4), Tessin (-3), Vaud (-3) et Genève (-3). Le nombre de listes a par contre nettement augmenté dans les cantons de Zurich (+4), Lucerne (+3), et Zoug (+3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le souci de constituer de grands « blocs », c’est-à-dire de larges apparentements, s’est confirmé. Le nombre d'apparentements a augmenté au niveau suisse (+ 4) alors que les sous-apparentements ont légèrement diminué (-3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;17 Suisses et Suissesses de l’étranger se portent candidats au Conseil national en 2003 (contre 6 en 1999). 44 personnes (26 en 1999) se présentent dans un canton autre que leur canton de domicile. 36 candidats et candidates (20 en 1999) ont 18 ans; la personne la plus âgée a 92 ans (1999: 90 ans).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Chancellerie fédérale a examiné toutes les candidatures. Ces dernières sont disponibles sur Internet en format html depuis mercredi 10 septembre 2003 et mentionnent le nom, le prénom, l’année de naissance, la profession, le lieu d’origine et le lieu de domicile des intéressés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adresse internet: http://www.admin.ch/ch/f/pore/nrw03/index.html.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elezioni al Consiglio nazionale del 19 ottobre 2003: Già 2’836 candidati in lizza per i 200 seggi</title>
      <lead>Le elezioni al Consiglio nazionale del 19 ottobre 2003 sono ormai alle porte. Lunedì sera, 8 settembre, sono scaduti i termini per la presentazione definitiva delle candidature nei Cantoni in cui si vota secondo il sistema proporzionale. In questi soli Cantoni le candidature femminili sono 993 (1999: 983, 1995: 990) e quelle maschili 1'843 (1999: 1'862, 1995: 1'844).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per tutti i Cantoni è già noto il numero delle liste (262 in totale; 1999: 268, 1995: 278), delle congiunzioni di liste (67; 1999: 63) e delle sottocongiunzioni di liste (39; 1999: 42). Anche il numero delle candidature è noto per tutti i 20 Cantoni in cui si vota con il sistema proporzionale. Il 19 settembre scade peraltro il termine per il deposito delle candidature nel Cantone di Obvaldo, dove si vota secondo il sistema maggioritario. Nel Cantone di Nidvaldo (che applica anch’esso il sistema maggioritario) sono state presentate entro il termine utile del 19 settembre 2003 due sole candidature. Nei rimanenti quattro Cantoni con sistema maggioritario (Uri, Glarona, Appenzello Esterno e Appenzello Interno) non vi è una procedura formale di deposito delle candidature; si può votare per qualsiasi persona avente diritto di voto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le tendenze accertate dalla Cancelleria federale sono tutt’altro che univoche: per quanto concerne il numero delle candidature, si nota un calo in parte massiccio nei Cantoni di Vaud (-53), Turgovia (-28) e Argovia (-21), a fronte di un aumento a volte notevole nei Cantoni di Zurigo (+ 71), Berna (+19), Vallese (+19), Basilea Campagna (+17), Neuchâtel (+14) e Lucerna (+12). A livello nazionale, la quota delle candidature femminili è lievemente aumentata rispetto al 1999 (2003: 35%, 1999: 34,5%, 1995: 34,9%). In cifre assolute, l’incremento maggiore a questo riguardo si registra nei Cantoni di Zurigo (+50) e Berna (+21), mentre il calo più notevole nei Cantoni di Vaud (-37) e Argovia (-17).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella maggior parte dei Cantoni, il numero delle liste depositate è in regresso. Lo si nota soprattutto nei Cantoni di Turgovia (-5), Grigioni (-4), Ticino (-3), Vaud (-3) e Ginevra (-3). Un chiaro aumento si registra invece nei Cantoni di Zurigo (+4), Lucerna (+3) e Zugo (+3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tendenza a costituire dei grandi «blocchi», ovvero delle larghe congiunzioni di liste, si è inoltre confermata. Il numero delle congiunzioni di liste&amp;nbsp;è aumentato a livello nazionale (+ 4), mentre quello delle sottocongiunzioni di liste è leggermente diminuito (-3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle elezioni del Consiglio nazionale 2003 si candidano anche 17 Svizzeri all’estero (1999: 6). 44 persone (1999: 26) figurano candidate in Cantoni diversi da quello in cui sono domiciliate. 36 (1999: 20) candidati sono diciottenni; il candidato più anziano ha 92 anni (1999: 90 anni).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Cancelleria federale ha verificato tutte le candidature; le stesse possono essere consultate su Internet a partire da mercoledì 10 settembre 2003, in formato html, con cognomi, nomi, anno di nascita, professione, luogo d’origine e domicilio. Il sito è il seguente: http://www.admin.ch/ch/i/pore/nrw03/index.html.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
