<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21434" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-07-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen von einer Missionschefin und von Missionschefs</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt: - Catherine Krieg Polejack, gegenwärtig Botschafterin und Chefin des diploma­tischen Inspektorats in Bern, zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin der Schweiz in der Portugiesischen Republik. Botschafterin Krieg Polejack, die ihr Amt Anfang November 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge des in den Ruhestand tretenden Botschafters Bernard de Riedmatten. Der Bundesrat spricht Botschafter de Riedmatten seinen Dank aus für die geleisteten Dienste. - Paul WIDMER, gegenwärtig Missionschef in Zagreb, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz im Haschemitischen Königreich Jordanien. Botschafter Widmer, der sein Amt Anfang September 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Rolf Bodenmüller, der kürzlich zum Botschafter und Chef des diplomatischen Inspektorats in Bern ernannt wurde. - Marcus KAISER, gegenwärtig Missionschef in Mexico, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Kroatien. Botschafter Kaiser, der sein Amt Anfang Oktober 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Paul Widmer. - Gian Federico PEDOTTI, gegenwärtig Missionschef in Oslo, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in den Vereinigten Mexikanischen Staaten, in Belize und in der Dominikanischen Republik, mit Sitz in Mexiko. Botschafter Pedotti, der sein Amt Mitte Oktober 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Marcus Kaiser. - Kurt HÖCHNER, gegenwärtig Botschafter und stellvertretender Direktor der Direktion für Völkerrecht, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz im Königreich Norwegen und in der Republik Island, mit Sitz in Oslo. Botschafter Höchner, der sein Amt Anfang Oktober 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Pedotti.</lead>
      <text link="no">Catherine Krieg Polejack, geboren 1947 und heimatberechtigt in Lausanne/VD sowie in Muri/BE, schloss ihre Studien an der Universität Lausanne mit dem Lizentiat der Politischen Wissenschaften ab. 1971 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten eingetreten, wurde sie als Stagiaire in Bern und Lima eingesetzt. 1973 wurde sie nach Brasilia versetzt. 1977 kam sie nach Bern zurück, wo sie die Funktion der Stellvertreterin des Chefs des Politischen Sekretariats und ab 1980 das Amt des Sekretärs für diplomatische Angelegenheiten des Departementsvorstehers übernahm. 1983 wurde sie als Botschaftsrätin und erste Mitarbeiterin des Missionschefs nach New Delhi und 1987 in der gleichen Eigenschaft mit dem Ministertitel nach Moskau versetzt. Im Januar 1988 kehrte sie an die Zentrale zurück, als Stellvertretende Direktorin der ehemaligen Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst und Leiterin der Personalabteilung. 1991 ernannte sie der Bundesrat zur Botschafterin in Brasilia. Ab 1996 war sie Botschafterin in Zimbabwe, Malawi, Mosambik, Sambia und Angola, mit Sitz in Harare. Seit 2000 ist sie Botschafterin und Chefin des diplomatischen Inspektorats in Bern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Paul Widmer, Bürger von Mosnang/SG, wurde 1949 im Toggenburg geboren. Seine Studien in Zürich schloss er mit dem Doktorat der Philosophie ab. 1977 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und New York (Generalkonsulat, dann Ständige Beobachtermission bei den Vereinten Nationen) eingesetzt. 1979 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er als diplomatischer Mitarbeiter in die Politische Abteilung I berufen wurde. Zwischen Mitte 1983 und&amp;nbsp; Mitte 1984 an das "Institute for East-West Security Studies" in New York detachiert, wurde er danach als Botschaftssekretär nach Washington versetzt, wo er 1987 zum Botschaftsrat ernannt wurde. 1989 kehrte er nach Bern zurück, wo er als Chef des KSZE-Dienstes in der Politischen Direktion eingesetzt wurde. Ab September 1992 war er Chef der Aussenstelle Berlin unserer Botschaft in der Bundesrepublik Deutschland, mit dem Titel einers Ministers. 1999 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Kroatien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marcus Kaiser wurde 1942 in Basel geboren und wuchs daselbst auf. Er ist heimatberechtigt in Solothurn und Lüterkofen/SO. Seine Studien in Basel und Wien schloss er als Dr. phil. I an der Universität Basel ab. 1972 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Addis Abeba eingesetzt. 1974 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er Funktionen bei der Direktion für Internationale Organisationen übernahm. 1976 wurde er nach Teheran versetzt, wo er 1979 zum ersten Mitarbeiter des Missionschefs ernannt wurde. 1980 erfolgte seine Versetzung in gleicher Funktion nach Pretoria, wo er 1983 zum Botschaftsrat befördert wurde. 1984 wurde er nach Bern zurückberufen und mit der Leitung der Personalsektion der Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst betraut. 1988 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Kuba und 1992 zum Exekutivsekretär des KSZE Expertentreffens über die friedliche Regelung von Streitfällen. Ab 1993 war er Botschafter in Peru und Bolivien, mit Sitz in Lima. Seit 1998 ist er Botschafter in Mexiko, Belize, der Dominikanischen Republik, Haiti und Jamaika, mit Sitz in Mexiko.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gian Federico Pedotti wurde 1943 in Sorengo/TI geboren und ist heimatberechtigt in Bellinzona/TI. Seine Studien schloss er mit einem Lizentiat in Sozialwissenschaften an der Universität Lausanne ab. Er trat 1970 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und London eingesetzt. Nach einer rund zweijährigen Tätigkeit an der Zentrale wurde er 1974 in Teheran, 1976 in Wien und 1979 in Rom eingesetzt, ab Januar 1983 im Rang eines Botschaftsrates. Mitte 1983 wurde er als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Den Haag versetzt. 1986 kehrte er in die Politische Abteilung I nach Bern zurück und wurde Ende 1987 zum stellvertretenden Chef dieser Abteilung ernannt. 1989 wurde er als Geschäftsträger a.i. in Quito eingesetzt. 1991 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Ecuador. Ab 1993 war er Botschafter in Jordanien, im Libanon und in Zypern (in den beiden letztgenannten Ländern bis Mitte 1997), mit Sitz in Amman. Seit 1999 ist er Botschafter in Norwegen und Island, mit Sitz in Oslo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Kurt Höchner, geboren 1947, von Rheineck/SG, schloss seine Studien mit dem Doktorat der Rechte an der Universität Zürich ab. 1974 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde während seines Stages in Bern und Buenos Aires eingesetzt. Nach einem Einsatz in Bern erfolgte 1976 seine Versetzung an das Generalkonsulat in New&lt;br /&gt; York und 1980 temporär nach Washington. 1980 kehrte er an die Zentrale zurück und wurde als diplomatischer Mitarbeiter in der Sektion Völkerrecht der Direktion für Völkerrecht eingesetzt. 1985 erfolgte seine Versetzung nach Washington, wo er 1986 zum Botschaftsrat befördert wurde. 1989 wurde er als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Jakarta versetzt. 1992 ernannte ihn der Bundesrat zum Vize-Direktor und zum Chef der Verwaltungsabteilung der ehemaligen Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst. Ab 1995 war er Botschafter in den Philippinen. Seit 1998 ist er Botschafter und stellvertretender Direktor der Direktion für Völkerrecht. Seit 2000 ist er auch akkreditiert im Fürstentum Liechtenstein, mit Sitz in Bern.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations d'une cheffe de mission et de chefs de mission</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé: - Mme Krieg Polejack, actuellement ambassadeur et cheffe de l'Inspectorat diplomatique à Berne, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République portugaise. L'Ambassadeur Krieg Polejack, qui prendra ses fonctions début novembre 2003, succède à l'Ambassadeur Bernard de Riedmatten qui prendra sa retraite. Le Conseil fédéral exprime à l'Ambassadeur de Riedmatten ses remerciements pour les services rendus. - M. Paul WIDMER, actuellement chef de mission à Zagreb, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse au Royaume hachémite de Jordanie. L'Ambassadeur Widmer, qui prendra ses fonctions début septembre 2003, succède à l'Ambassadeur Rolf Bodenmüller récemment nommé ambassadeur et chef de l'Inspectorat diplomatique à Berne. - M. Marcus KAISER, actuellement chef de mission à Mexico, en qualité d'ambassadeur extraodinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de Croatie. L'Ambassadeur Kaiser, qui prendra ses fonctions début octobre 2003, succède à l'Ambassadeur Paul Widmer. - M. Gian Federico PEDOTTI, actuellement chef de mission à Oslo, en qualité d'ambassadeur extraodinaire et plénipotentiaire de Suisse au Mexique, au Belize et en République dominicaine, avec résidence à Mexico. L'ambassadeur Pedotti, qui prendra ses fonctions mi-octobre 2003, succède à l'Ambassadeur Marcus Kaiser. - M. Kurt HÖCHNER, actuellement ambassadeur et directeur suppléant de la Direction du droit international public, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse au Royaume de Norvège et en République d'Islande, avec résidence à Oslo. L'Ambassadeur Höchner, qui prendra ses fonction début octobre 2003, succède à l'Ambassadeur Gian Federico Pedotti.</lead>
      <text link="no">Née en 1947 à Lausanne/VD, d'où elle est également originaire ainsi que de Muri/BE, Mme Catherine Krieg Polejack fit ses études universitaires à Lausanne et les termina avec la licence en sciences politiques. Entrée en 1971 au service du Département fédéral des affaires étrangères, elle fit son stage à Berne et à Lima. Affectée en 1973 à Brasilia, elle revint à Berne en 1977 pour occuper le poste de suppléante du chef du Secrétariat politique, puis dès 1980 la charge de secrétaire du Chef du Département pour les affaires diplomatiques. En 1983, elle fut transférée en qualité de conseillère d'ambassade et première collaboratrice du chef de mission à La Nouvelle Delhi, puis en 1987 en cette même qualité à Moscou, avec le titre de ministre. En 1988, elle fut nommée directrice suppléante de l'ancienne Direction administrative et du service extérieur et cheffe de la Division du personnel. En 1991, le Conseil fédéral la nomma ambassadeur au Brésil et en 1996 ambassadeur au Zimbabwe, au Malawi, au Mozambique, en Zambie et en Angola, avec résidence à Harare. Depuis mars 2000, elle est ambassadeur et cheffe de l'Inspectorat diplomatique à Berne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Né en 1949 à Wattwil/SG et originaire de Mosnang/SG, M. Paul Widmer est docteur ès lettres de l'Université de Zurich. Entré en 1977 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à New York (Consulat général puis Mission permanente auprès des Nations Unies). De retour à la Centrale en 1979, il fut affecté comme collaborateur diplomatique auprès de la Division politique I. Après avoir été détaché entre mi-1983 et mi-1984 auprès du "Institute for East-West Security Studies" à New York, il fut transféré comme secrétaire d'ambassade à Washington où il fut promu au rang de conseiller d'ambassade en 1987. De retour à Berne en 1989, il fut chef du Service CSCE auprès de la Direction politique. Dès 1992, il fut chef du Bureau de Berlin de notre ambassade en République fédérale d'Allemagne, avec le titre de ministre. En 1999, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en Croatie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Né en 1942 à Bâle et ayant vécu dans cette ville, originaire de Soleure et Lüterkofen/SO, M. Marcus Kaiser fit ses études universitaires à Bâle et à Vienne et est docteur en lettres de l'Université de Bâle. Entré en 1972 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à Addis Abeba. En 1974, il rentra à la centrale, où il exerça des fonctions auprès de l'ancienne Direction des organisations internationales. Il fut ensuite transféré en 1976 à Teheran, où il fut nommé, en 1979, premier collaborateur du chef de mission. En 1980, il fut affecté dans cette même fonction à Pretoria, où il fut promu au rang de conseiller d'ambassade en 1983. En 1984, il revint à Berne pour diriger la Section du personnel de l'ancienne Direction administrative et du service extérieur. En 1988, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur à Cuba, et en 1992 en qualité de secrétaire exécutif de la Réunion d'experts de l'OSCE sur le règlement pacifique des différends à Genève. Dès 1993, il fut ambassadeur au Pérou et en Bolivie, avec résidence à Lima. Depuis 1998, il est ambassadeur au Mexique, au Belize, en République dominicaine, à Haïti et en Jamaïque, avec résidence à Mexico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Né à Sorengo/TI en 1943 et originaire de Bellinzone/TI, M. Gian Federico Pedotti est licencié en sciences sociales de l'Université de Lausanne. Entré en 1970 au Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à Londres. Après une activité d'environ deux ans à la Centrale, M.Pedotti fut affecté à Téhéran en 1974, à Vienne en 1976 et à Rome en 1979, où il fut promu en 1983 au rang de conseiller d'ambassade. Vers mi-1983, il fut transféré en qualité de premier collaborateur du chef de mission à La Haye. De retour à Berne en 1986, il fut affecté à la Division politique I et nommé suppléant du chef de cette Division fin 1987. En 1989, il fut nommé chargé d'affaires ad interim à Quito. Puis le Conseil fédéral le nomma en 1991 en qualité d'ambassadeur en Equateur, puis en 1993 ambassadeur en Jordanie, au Liban et à Chypre (dans ces deux derniers pays jusqu'à mi-1997), avec résidence à Amman. Depuis 1999, il est ambassadeur en Norvège et en Islande, avec résidence à Oslo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; M. Kurt Höchner est né en 1947 et est originaire de Rheineck/SG. Il est docteur en droit de l'Université de Zurich. Entré en 1974 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à Buenos Aires. Après une affectation à Berne, il fut transféré en 1976 auprès du Consulat général à New York puis en 1980 temporairement à Washington. De retour à Berne en 1980, il fut affecté à la Section du droit international public auprès de la Direction du droit international public. En 1985, il fut transféré à Washington, où il fut promu conseiller d'ambassade en 1986. En 1989, il fut affecté comme premier collaborateur du chef de mission à Jakarta. En 1992, le Conseil fédéral le nomma sous-directeur et chef de la Division administrative de l'ancienne Direction administrative et du service extérieur. Dès 1995 il fut ambassadeur aux Philippines. Depuis 1998, il est ambassadeur et directeur suppléant auprès de la Direction du droit international public. Depuis 2000, il est également accrédité au Liechtenstein, avec résidence à Berne.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine di capimissione</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato: - Catherine Krieg Polejack, attualmente ambasciatrice e capo dell' Ispettorato diplomatico a Berna, in qualità di ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria di Svizzera nella Repubblica del Portogallo. L'ambasciatrice Krieg Polejack, che assumerà le sue funzioni all'inizio di novembre 2003, succede all'ambasciatore Bernard de Riedmatten che si ritira a meritata quiescenza. Il Consiglio federale esprime all'ambasciatore de Riedmatten i suoi ringraziamenti per i servizi resi. - Paul WIDMER, attualmente capomissione a Zagabria, in qualità di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Regno hascemita di Giordania. L'ambasciatore Widmer, che assumerà le sue funzioni all'inizio di settembre 2003, succede all'ambasciatore Rolf Bodenmüller recentemente nominato ambasciatore e capo dell'Ispettorato diplomatico a Berna. - Marcus KAISER, attualmente capomissione nel Messico, in qualità di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica di Croazia. L'ambasciatore Kaiser, che assumerà le sue funzioni all'inizio di ottobre 2003, succede all'ambasciatore Paul Widmer. - Gian Federico PEDOTTI, attualmente capomissione a Oslo, in qualità di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Messico, nel Belize e nella Repubblica dominicana con residenza nel Messico. L'ambasciatore Pedotti, che assumerà le sue funzioni a metà ottobre 2003, succede all'ambasciatore Marcus Kaiser. - Kurt HÖCHNER, attualmente ambasciatore e direttore supplente della Direzione del diritto internazionale pubblico, in qualità di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Regno di Norvegia e nella Repubblica d'Islanda con residenza a Oslo. L'ambasciatore Höchner, che assumerà le sue funzioni all'inizio di ottobre 2003, succede all'ambasciatore Gian Federico Pedotti.</lead>
      <text link="no">Catherine Krieg Polejack, nata nel 1947 a Losanna/VD, di cui è anche originaria nonché di Muri/BE, conclude gli studi universitari a Losanna con una licenza in scienze politiche. Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1971 e svolge uno stage a Berna e Lima. Nel 1973 è destinata a Brasilia, e rientra a Berna nel 1977 per svolgere la funzione di supplente del capo della Segreteria politica. Nel 1980 assume la carica di segretario del capo del Dipartimento per gli affari diplomatici. Nel 1983, è trasferita in veste di consigliera d'ambasciata e prima collaboratrice del capomissione a Nuova Delhi e, in seguito, nel 1987 in questa stessa veste a Mosca con il titolo di ministro. Nel 1988 è nominata direttrice supplente dell'allora Direzione amministrativa e del servizio esterno e capo della Divisione del personale. Nel 1991, il Consiglio federale la nomina ambasciatore in Brasile. Dal 1996, è ambasciatrice nello Zimbabwe, nel Malawi, nel Mozambico, in Zambia e in Angola, con residenza a Harare. Dal marzo 2000 è ambasciatrice e capo dell'Ispettorato diplomatico a Berna.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Paul Widmer, nato nel 1949 a Wattwil/SG e originario di Mosnang/SG, conclude gli studi presso l'Università di Zurigo con un dottorato in lettere. Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1977 e svolge uno stage a Berna e a Nuova York (Consolato generale e successivamente Missione permanente presso le Nazioni Unite). Di ritorno alla Centrale nel 1979, assume l'incarico di collaboratore diplomatico presso la Divisione politica I. Dopo aver svolto un'attività presso l'Institute for East-West Security Studies di Nuova York dalla metà del 1983 alla metà del 1984, viene trasferito a Washington in veste di segretario d'Ambasciata ove é nominato consigliere d'Ambasciata nel 1987. Di ritorno alla Centrale nel 1989 è nominato capo del Servizio CSCE presso la Direzione politica. Dal settembre 1992 è capo dell'Ufficio dell'Ambasciata di Svizzera&lt;br /&gt; a Berlino nella Repubblica federale di Germania con il titolo di ministro. Nel 1999, il Consiglio federale lo nomina ambasciatore in Croazia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nato nel 1942 a Basilea, città nella quale è cresciuto, Marcus Kaiser è attinente di Soletta e Lüterkofen/SO. Ha seguito gli studi universitari a Basilea e Vienna, concludendoli con un dottorato in lettere dell'Università di Basilea. Entrato nel 1972 al servizio del Dipartimento degli affari esteri, ha effettuato lo stage a Berna e Addis Abeba. Dopo due anni trascorsi alla centrale presso l'allora Direzione delle organizzazioni internazionali, nel 1976 è stato trasferito a Teheran dove nel 1979 è stato nominato primo collaboratore del capomissione. Nel 1980 è stato assegnato, con la stessa funzione, a Pretoria, dove nel 1983 è stato nominato consigliere d'ambasciata. Nel 1984 ha assunto a Berna la direzione della Sezione del personale della Direzione amministrativa e del servizio esterno. Nel 1988 il Consiglio federale l'ha nominato ambasciatore a Cuba e nel 1992 segretario esecutivo della Riunione di esperti dell'OSCE sulla composizione pacifica dei conflitti con sede a Ginevra. Dal 1993 è ambasciatore in Perù e Bolivia, con residenza a Lima. Dal 1998 è ambasciatore nel Messico, nel Belize, nella Repubblica dominicana, in Haiti e in Giamaica con residenza nel Messico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gian Federico Pedotti, nato a Sorengo/TI nel 1943 e originario di Bellinzona/TI, ha conseguito la licenza in scienze sociali presso l'Università di Losanna. Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1970 e svolge uno stage a Berna e a Londra. Dopo aver trascorso circa due anni alla Centrale, nel 1974 viene trasferito a Teheran, nel 1976 a Vienna, nel 1979 a Roma ove, nel 1983, è nominato consigliere d'ambasciata. Verso metà 1983 è trasferito all'Aia in veste di primo collaboratore del capomissione. Di ritorno a Berna nel 1986 è assegnato alla Divisione politica I e nominato supplente del capo a fine 1987. Nel 1989 è trasferito a Quito con la funzione di incaricato d'affari ad interim. Il Consiglio federale lo nomina nel 1991 ambasciatore in Ecuador, nel 1993 ambasciatore in Giordania, in Libano e a Cipro (in questi due ultimi Paesi sino a metà 1997), con residenza ad Amman. Dal 1999 è ambasciatore in Norvegia e Islanda con residenza a Oslo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nato nel 1947, Kurt Höchner è originario di Rheineck/SG. Ha conseguito il dottorato in legge dell'Università di Zurigo. Nel 1974 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge uno stage a Berna e a Buenos Aires. Dopo un periodo di servizio presso la Centrale è trasferito nel 1976 al Consolato generale a Nuova York e nel 1980 temporaneamente a Washington D.C. Di ritorno a Berna nel 1980, è attribuito alla Sezione del diritto internazionale pubblico presso la Direzione del diritto internazionale pubblico. Nel 1985 è trasferito a Washington D.C. dove è promosso consigliere d'ambasciata nel 1986. Nel 1989 è trasferito come primo collaboratore del capomissione a Giakarta. Nel 1992 il Consiglio federale lo nomina direttore supplente e capo della Divisione amministrativa dell'allora Direzione amministrativa e del servizio esterno. Dal 1995 è ambasciatore nelle Filippine. Dal 1998 è ambasciatore e direttore supplente presso la Direzione del diritto internazionale pubblico. Dal 2000 è inoltre accreditato nel Liechtenstein, con residenza a Berna.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
