<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21490" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Workshop zur Sicherheit der Informatikinfrastrukturen und Notfallplanung</title>
      <lead>Vom 25.-27. September 2003 hat in Zürich ein von der Schweiz und Deutschland gemeinsam organisierter Workshop zum Thema Sicherheit der Informatikinfrastrukturen und Notfallplanung stattgefunden. Er wurde im Rahmen des Euro-Atlantischen Partnerschaftsrats (EAPC) durchgeführt und bot die Möglichkeit, die verschiedenen Risiken zu evaluieren und den Dialog über effiziente Standards zum Schutz kritischer Infrastrukturen anzuregen.</lead>
      <text link="no">Der Einsatz von neuen Informations- und Kommunikationstechnologien hat neben einer beschleunigten wirtschaftlichen Wertschöpfung Ende der 90er Jahre auch zu einer stärkeren Vernetzung von kritischen Infrastrukturen wie Energie-, Wasser- und Lebensmittelversorgung, Finanz-, Transport- und Gesundheitswesen, Notfalldiensten sowie Regierungs- und Verwaltungstätigkeiten geführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Moderne Gesellschaften sind von diesen Informations- und Kommunikationstechnologien abhängig, was neben erwünschten Synergieeffekten auch erhebliche Schadenspotenziale birgt. Neben einer unmittelbaren nationalen Betroffenheit wirken sich Störungen dieser Technologien rasch grenzüberschreitend aus, wie dies beispielsweise die jüngsten Stromausfälle eindrücklich gezeigt haben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit dieser Veranstaltung sollten die 46 EAPC-Staaten für die Problematik der Informationssicherheit sensibilisiert und die verschiedenen Risiken für die physische und virtuelle Infrastruktur analysiert werden. Zudem wurden die Stärken und Schwächen der verschiedenen nationalen Mechanismen evaluiert, die der frühen Erkennung von Beeinträchtigungen der kritischen Infrastruktur dienen. Dies erlaubt mittelfristig, die grenzüberschreitende Koordination zu erleichtern und allfällige Störungen rasch zu beheben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rund 65 Experten und Regierungsvertreter aus 25 Staaten der euro-atlantischen Region waren an dieser Veranstaltung anwesend.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen zum Workshop finden Sie unter: http://pforum.isn.ethz.ch/.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Séminaire sur la sécurité des structures informatiques et la planification des situations d'urgence</title>
      <lead>Un séminaire organisé conjointement par la Suisse et l'Allemagne sur le thème de la sécurité des infrastructures informatiques et la planification des situations d'urgence a eu lieu du 25 au 27 septembre 2003 à Zurich. Conduite par les deux pays dans le cadre du Conseil de Partenariat Euro-Atlantique (CPEA), cette rencontre a permis d'évaluer les différents risques et a suscité un débat autour de la question de l'efficacité des standards de protection des infrastructures vitales.</lead>
      <text link="no">Si elles stimulent l'économie en accélérant les échanges, les nouvelles technologies de l'information et de la communication, généralisées depuis la fin des années 90, ont renforcé la mise en réseaux d'infrastructures vitales dans les domaines de l'approvisionnement en énergie, en eau, en produits alimentaires mais aussi dans d'autres secteurs comme les finances, les transports, la santé, les services d'urgence et les activités des gouvernements et des administrations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les sociétés modernes sont devenues dépendantes des technologies de l' information et de la communication. Si les effets de synergie souhaités sont les bienvenus, une telle évolution est porteuse de dangers potentiels pouvant entraîner des dommages considérables. Les effets d'une perturbation dans l'utilisation des nouvelles technologies peuvent très rapidement dépasser les frontières du pays concerné et prendre une ampleur internationale, comme les récentes pannes de courant l'ont montré.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce séminaire avait pour but de sensibiliser les 46 Etats-membres du Conseil de Partenariat Euro-Atlantique (CPEA) à la problématique de la sécurité de l'information et d'analyser les différents risques existants pour les infrastructures matérielles et virtuelles. Elle a fourni l'opportunité d' évaluer les forces et faiblesses des différents mécanismes nationaux d'identification des anomalies dans le fonctionnement des infrastructures vitales. Une telle démarche facilite à moyen terme la coordination internationale et une intervention rapide permettant de remédier à d' éventuels dysfonctionnements en cas d'incident.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Près de 65 experts et de représentants des gouvernements de 25 pays de la région euro-atlantique ont participé à ce séminaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vous trouverez des informations détaillées sur les ateliers à l'adresse suivante: http://pforum.isn.ethz.ch/.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Congresso sulla sicurezza delle infrastrutture informatiche e la pianificazione delle situazioni d'emergenza</title>
      <lead>Dal 25 al 27 settembre 2003 si è tenuto a Zurigo un congresso organizzato da Svizzera e Germania sul tema della sicurezza delle infrastrutture informatiche e della pianificazione delle situazioni d'emergenza. L'incontro di lavoro è stato condotto nel quadro del Consiglio di partenariato euro-atlantico (CPEA) e ha offerto l'occasione per valutare i molteplici rischi e per stimolare il dialogo sulle norme da adottare a protezione delle infrastrutture essenziali.</lead>
      <text link="no">Se da un lato l'impiego di nuove tecnologie dell'informazione e della comunicazione ha accelerato, alla fine degli anni Novanta, la creazione di valore aggiunto, dall'altro, ha portato anche alla messa in rete di infrastrutture essenziali quali quelle per l'approvvigionamento d'energia, di acqua e di generi alimentari, quelle nel settore finanziario, dei trasporti, della sanità, dei servizi d'emergenza nonché quelle connesse all'attività dei governi e delle amministrazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le società moderne dipendono da queste tecnologie dell'informazione e della comunicazione che consentono auspicabili sinergie ma che nel contempo racchiudono anche un notevole potenziale di effetti dannosi. Interruzioni di queste tecnologie non hanno conseguenze dirette soltanto a livello nazionale ma colpiscono anche i Paesi confinanti come si è visto in modo impressionante nelle recenti interruzioni di corrente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Questo congresso dovrebbe aver sensibilizzato i 46 Stati del CPEA sulla problematica della sicurezza informatica e aver consentito un'analisi dei molteplici rischi legati all'infrastruttura fisica e virtuale. Inoltre sono stati esaminati i punti forti e i punti deboli dei diversi meccanismi nazionali messi in atto per il riconoscimento tempestivo delle disfunzioni dell'infrastruttura essenziale. A medio termine ne sarà facilitato il coordinamento transfrontaliero e sarà possibile eliminare rapidamente tutte le interruzioni e ripristinare il regolare funzionamento delle infrastrutture.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A questo congresso hanno partecipato circa 65 esperti e rappresentanti dei governi di 25 Stati della regione euro-atlantica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il sito http://pforum.isn.ethz.ch/ offre ulteriori informazioni&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
