<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21602" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-12-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lancierung der Globalen Kommission zur Internationalen Migration (GKIM)</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departementes für auswärtige Angelegenheiten, wird am 9. Dezember 2003 zusammen mit UNO-Generalsekretär Kofi Annan und der schwedischen Migrationsministerin Barbro Holmberg an der Lancierung der Globalen Kommission zur Internationalen Migration (GKIM) im Palais des Nations in Genf teilnehmen.</lead>
      <text link="no">Mit der GKIM sollen Migrationsfragen international verstärkt thematisiert werden. Neben einer umfassenden Bestandesaufnahme der internationalen Migrationsrealität wird die Kommission neue und innovative Wege für die regionale und internationale Zusammenarbeit in Migrationsfragen ausleuchten und die positiven Aspekte der Migration hervorheben. Die Kommission soll bis Mitte 2005 zu Handen des UNO-Generalsekretärs und der internationalen Gemeinschaft einen Bericht mit Empfehlungen erstellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz hat zusammen mit Schweden massgeblich zur Entstehung der Globalen Kommission zur Internationalen Migration beigetragen. Die beiden Länder stehen auch einer Gruppe von interessierten Staaten vor, welche die Arbeit der GKIM auf allen Ebenen unterstützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die GKIM ist unabhängig. Den Vorsitz der Kommission haben Mamphela Ramphele (Südafrika) inne, die Vize-Direktorin der Weltbank, und Jan O. Karlsson (Schweden), ehemaliger Minister für Entwicklung, Migration und Asyl. Das Kommissions-Sekretariat ist in Genf angesiedelt und wird vom Schweizer Migrationsexperten Rolf K. Jenny geleitet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hinweis:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im EDA-Magazin Schweiz global 3/03 finden Sie eine Artikelserie mit weiteren Informationen zu Migrationsfragen und der Schweiz (PDF-Format).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; http://www.eda.admin.ch/eda/g/home/publi/chglob/publiold/pub2003/no3/dossie.html&amp;nbsp;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement de la Commission mondiale sur les migrations internationales (CMMI)</title>
      <lead>Les Conseillères fédérales Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, ainsi que le Secrétaire général de l'ONU, Kofi Annan, et la Ministre suédoise des migrations, Barbro Holmberg, participeront le 9 décembre 2003 au Palais des Nations à Genève au lancement de la Commission mondiale sur les migrations internationales (CMMI).</lead>
      <text link="no">La CMMI a pour but de donner un écho plus large aux réalités migratoires sur la scène internationale. Elle dressera notamment un état des lieux complet de la situation migratoire internationale. Par ailleurs, la Commission explorera des voies nouvelles et novatrices en matière de coopération régionale et internationale sur les questions de migrations et mettra en évidence les aspects positifs de ce phénomène. D'ici à mi-2005, elle doit établir à l'intention du Secrétaire général de l'ONU et de la communauté internationale un rapport contenant un catalogue de recommandations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse et la Suède ont contribué de manière déterminante à la création de la Commission mondiale sur les migrations internationales. Les deux pays font également partie d'un groupe d'Etats intéressés qui soutiennent le travail de la CMMI à tous les niveaux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La CMMI est indépendante. Mamphela Ramphele (Afrique du Sud), Directrice générale de la Banque mondiale, et Jan O. Karlsson (Suède), ancien Ministre de la coopération, des migrations et de la politique d'asile assurent la présidence de la Commission. Le Secrétariat de la Commission a son siège à Genève et est dirigé par Rolf K. Jenny, expert suisse en migrations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Remarque:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'édition 3/03 de «La Suisse et le monde», revue publiée par le DFAE, consacre divers articles aux questions de migrations, notamment dans la perspective de la Suisse (format PDF).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; http://www.eda.admin.ch/eda/f/home/publi/chglob/publiold/pub2003/no3/dossie.html&amp;nbsp;&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lancio della Commissione globale per la migrazione internazionale (CGMI)</title>
      <lead>Il 9 dicembre 2003, al Palais des Nations di Ginevra, la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri, parteciperà assieme a Kofi Annan, Segretario generale dell'ONU, e a Barbro Holmberg, ministro responsabile della migrazione presso il Ministero degli affari esteri svedese, al lancio della Commissione globale per la migrazione internazionale (CGMI).</lead>
      <text link="no">Attraverso la CGMI si vogliono analizzare meglio a livello internazionale le questioni relative alla migrazione. Oltre a fare il punto generale della situazione sulla realtà migratoria internazionale, la Commissione indicherà strade nuove e innovative per la cooperazione regionale e internazionale nelle questioni relative alla migrazione e darà rilievo agli aspetti positivi della migrazione. Entro la metà del 2005, la Commissione allestirà un rapporto con raccomandazioni a destinazione del Segretario generale e della comunità internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera ha contribuito in maniera determinante assieme alla Svezia all'istituzione della Commissione globale per la migrazione internazionale. E in effetti i due Paesi presiedono un gruppo di Stati interessati che sostengono il lavoro della CGMI a tutti i livelli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La CGMI è indipendente.&amp;nbsp; La Commissione è presieduta da Mamphela Ramphele (Sudafrica), direttrice esecutiva della Banca mondiale, e da Jan O. Karlsson (Svezia), ex ministro della cooperazione allo sviluppo, della migrazione e della politica concernente l'asilo. Il segretariato della Commissione ha sede a Ginevra ed è diretto da un esperto in materia di migrazione, lo svizzero Rolf K. Jenny.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Indicazione:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nella rivista del DFAE Svizzera oltre (n. 3/03) troverete tutta una serie di articoli con ulteriori informazioni sulle questioni relative alla migrazione e alla Svizzera (formato PDF).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; http://www.eda.admin.ch/eda/i/home/publi/chglob/publiold/pub2003/no3/dossie.html&amp;nbsp;&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
