<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23638" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kostendeckende Gebühren im Ausländer- und Bürgerrecht</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Anpassung von zwei Gebührenverordnungen im Bereich des Ausländerrechts und der erleichterten Einbürgerung gutgeheissen. Die Änderungen entsprechen dem Grundsatz der kostendeckenden Gebühren und treten am 1. Januar 2004 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Änderung der Gebührenverordnung im Bereich des Bundesgesetzes über Aufenthalt und Niederlassung der Ausländer (ANAG) betrifft hauptsächlich den Visabereich. Die Gebühr für ein Visum, das von einer diplomatischen oder konsularischen Vertretung der Schweiz erteilt wird, beträgt neu Fr. 55.- (statt Fr. 40.-). Dies beinhaltet auch eine Anpassung an die Visumgebühren der EU. Zudem wird das in der EU ab 1. Juli 2004 gültige Prinzip, für jeden bearbeiteten Visumantrag eine Gebühr zu erheben, eingeführt. Das bedeutet, dass Gesuchsteller auch im Falle einer Visumverweigerung die Visumgebühr zu bezahlen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig sollen ab 1. Januar 2004 die Bundesgebühren für Wiedereinbürgerungen und die erleichterte Einbürgerung um Fr. 30.- auf Fr. 250.- erhöht werden. Zusätzlich werden die in diesem Bereich zugunsten der Kantone erhobenen Gebühren für die Erstellung von Berichten und Zivilstandspapieren um Fr. 15.- bzw. Fr. 5.- auf Fr. 125.- bzw. Fr. 55.- erhöht. Diese Anpassungen entsprechen dem Grundsatz der kostendeckenden Gebühren, wie dies auch in der neuen Bürgerrechtsregelung gilt, die vom eidgenössischen Parlament im Oktober 2003 verabschiedet wurde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Législation sur les étrangers et sur la nationalité: taxes et émoluments limités à la couverture des frais</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui l'adaptation de deux ordonnances régissant les taxes et émoluments perçus dans les domaines du droit des étrangers et de la naturalisation facilitée. Ces modifications sont conformes au principe du prélèvement de taxes et émoluments servant à la couverture des frais. Elles entreront en vigueur le 1er janvier 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision de l'ordonnance sur les taxes perçues en application de la loi fédérale sur le séjour et l'établissement des étrangers (Tarif des taxes LSEE) concerne principalement les visas. La taxe prélevée pour un visa délivré par une représentation diplomatique ou consulaire suisse s'élèvera désormais à Fr. 55.- (au lieu de Fr. 40.-). Ce nouveau barème inclut l'adaptation aux taxes perçues pour l'octroi d'un visa au sein de l'UE. La Suisse introduit ainsi le principe consistant à percevoir une taxe pour le traitement de chaque demande de visa, qui sera appliqué au sein de l'UE dès le 1er juillet 2004. Par conséquent, le requérant devra également s'acquitter d'une taxe lorsque sa demande de visa est rejetée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement, les émoluments fédéraux perçus pour la réintégration et pour la naturalisation facilitée augmenteront de Fr. 30.- ; ils s'élèveront à Fr. 250.-. Quant aux émoluments prélevés à l'intention des cantons pour l'établissement de rapports et de documents de l'état civil, ils augmenteront de Fr. 15.- (Fr. 125.-), respectivement de Fr. 5.- (Fr. 55.-). Ces adaptations sont conformes au principe de la couverture des frais, tel qu'il est consacré dans la réglementation sur la nationalité, adoptée par le Parlement fédéral en octobre 2003.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tasse volte a coprire le spese nel diritto in materia di stranieri e di cittadinanza</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha approvato la modifica di due ordinanze relative alle tasse nei settori del diritto in materia di stranieri e della naturalizzazione agevolata. Le modifiche, che entreranno in vigore il 1 gennaio 2004, rispondono al principio secondo cui le tasse sono volte alla copertura delle spese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La modifica dell'ordinanza sulle tasse da riscuotere in applicazione della legge federale concernente la dimora e il domicilio degli stranieri (LDDS) concerne anzitutto il settore dei visti. Il nuovo importo della tassa per un visto rilasciato da una rappresentanza diplomatica o consolare svizzera è di 55 franchi (anziché 40 franchi). Tale modifica contempla anche un adeguamento alle tasse di visto applicate dall'UE. Sarà inoltre introdotto il principio, applicabile nell'UE a decorrere dal 1° luglio 2004, secondo cui è percepita una tassa per ogni domanda di visto trattata. Ciò significa che il richiedente dovrà versare la tassa del visto anche in caso di rifiuto dello stesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pure a partire dal 1° gennaio 2004, le tasse federali per la reintegrazione nella cittadinanza svizzera e per la naturalizzazione agevolata aumenteranno di 30 franchi, passando così a 250 franchi. Sempre in tale ambito, le tasse prelevate a favore dei Cantoni per la stesura di rapporti e il rilascio di documenti di stato civile saranno aumentate di 15, rispettivamente 5 franchi, passando a 125, rispettivamente 55 franchi. Questi adeguamenti rispondono al principio secondo cui le tasse sono volte alla copertura delle spese. Il medesimo principio è applicato anche nella nuova regolamentazione in materia di cittadinanza, approvato dal Parlamento nell'ottobre 2003.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
