<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23664" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entlastungsprogramm 2003: Einführung der Massnahmen im Asylbereich auf den 1. April 2004</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch entschieden, dem Parlament den Verzicht auf die dringliche Inkraftsetzung der Entlastungsmassnahmen im Asylbereich zu beantragen. Er sieht vor, sie auf den 1. April 2004 in Kraft zu setzen. Die Eröffnung des Vernehmlassungsverfahrens zu den Verordnungen wird deshalb verschoben.</lead>
      <text link="no">Das Entlastungsprogramm 2003 ist in beiden Parlamentskammern kontrovers diskutiert worden. Eine Differenzbereinigung ist erst in der Wintersession im Dezember 2003 möglich. Die dringliche Inkraftsetzung der Massnahmen auf den 1. Januar 2004 wird dadurch erschwert. Der Bundesrat hat deshalb entschieden, dem Parlament den Verzicht auf die dringliche Inkraftsetzung der Entlastungsmassnahmen im Asylbereich zu beantragen. Er sieht stattdessen deren Inkraftsetzung im ordentlichen Verfahren unter Vorbehalt eines allfälligen Referendums auf den 1. April 2004 vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Vernehmlassungsverfahren zu den Verordnungen wird verschoben. Damit kommt der Bundesrat auch einem von Seiten der Kantone geäusserten Wunsch nach einer längeren Vorbereitungsphase zur Umsetzung, insbesondere des Fürsorgestopps bei Nicht-eintretensentscheid, nach.</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme d'allégement budgétaire 2003 : introduction des mesures prévues dans le domaine de l'asile reportée au 1er avril 2004</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé mercredi de demander au Parlement de renoncer à introduire de manière urgente les mesures d'allégement budgétaire dans le domaine de l'asile ; il propose de reporter leur entrée en vigueur au 1er avril 2004. En conséquence, l'ouverture de la procédure de consultation concernant la révision des ordonnances relatives à la loi sur l'asile sera elle aussi retardée.</lead>
      <text link="no">Le programme d'allégement 2003 du budget de la Confédération (PAB03) a fait l'objet de vifs débats dans les deux chambres. L'élimination des divergences ne pouvant avoir lieu avant la session d'hiver 2003, il est peu probable que les mesures d'économie prévues dans le domaine de l'asile puissent entrer en vigueur de manière urgente au 1er janvier 2004. C'est pourquoi le Conseil fédéral a décidé de proposer au Parlement de renoncer à les introduire de manière urgente et de reporter leur entrée en vigueur au 1er avril 2004, selon la procédure ordinaire et sous réserve du lancement d'un éventuel référendum.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En conséquence, l'ouverture de la procédure de consultation concernant la révision des ordonnances relatives à la loi sur l'asile fera elle aussi l'objet d'un report. La proposition du Conseil fédéral s'inscrit dans la droite ligne des souhaits exprimés par les cantons, qui désirent disposer d'une phase de transition plus longue pour se préparer, notamment, à l'exclusion du régime de l'aide sociale de l'asile des personnes frappées d'une décision de non-entrée en matière.</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programma di sgravio 2003: introduzione delle misure nel settore dell'asilo al 1°aprile 2004</title>
      <lead>Mercoledì, il Consiglio federale ha deciso di proporre al Parlamento la rinuncia all'entrata in vigore urgente delle misure di sgravio. Il Consiglio federale prevede di porre in vigore le misure di sgravio nel settore dell'asilo al 1°aprile 2004. La consultazione relativa alle ordinanze sarà quindi rinviata.</lead>
      <text link="no">In entrambe le Camere federali, il programma di sgravio 2003 è stato oggetto di discussioni controverse. L'appianamento delle divergenze sarà possibile soltanto nella sessione invernale, ossia il prossimo dicembre. Risulta quindi problematica l'entrata in vigore urgente delle misure di sgravio per il 1°gennaio 2004. Per tale motivo il Consiglio federale propone al Parlamento di rinunciare all'entrata in vigore urgente delle misure di sgravio nel settore dell'asilo e di prevedere, invece, la loro entrata in vigore al 1°aprile 2004 mediante procedura ordinaria con la riserva di un eventuale referendum.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consultazione sulle ordinanze sarà rinviata. Con tale rinvio, il Consiglio federale tiene anche conto del desiderio dei Cantoni di disporre di un lasso di tempo più lungo per preparare l'applicazione delle misure, segnatamente l'esclusione dal sistema di aiuto sociale nel caso di una decisione di non entrata nel merito.</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
