<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23705" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat ergreift Massnahmen gegen einen Aktivisten des Mazedonien-Konflikts</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Ausweisung des aus Mazedonien stammenden Chefs der Albanischen Nationalarmee, Gafurr Adili, beschlossen. Der Bundesrat befürchtet, Adilis Aktivitäten könnten die Beziehungen der Schweiz zu Mazedonien und zu anderen Drittstaaten gefährden, die sich wie die Schweiz für eine friedliche Lösung auf dem Balkan einsetzen und terroristische Aktivitäten albanischer Nationalisten verurteilen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ausweisung erfolgt gestützt auf Artikel 121 der Bundesverfassung. Adili ist der politische und militärische Kopf der Gruppierung «Armata Kombëtare Shqiptare» (AKSh). Er baute in der Schweiz einen Logistikstützpunkt auf, um von hier aus Propaganda zu verbreiten und Geldmittel zu beschaffen. Am 1. Juli 2003 wurde Adili in Albanien festgenommen. Er befindet sich zurzeit in Tirana in Haft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bereits Ende Juli 2003 hat das Bundesamt für Flüchtlinge den Asylstatus von Gafurr Adili widerrufen. Der Bundesrat entzieht mit seinem Ausweisungsentscheid Gafurr Adili nun die Möglichkeit für einen legalen Aufenthalt in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terroristische Aktivitäten&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die AKSh unterstützt terroristische Aktivitäten auf dem Balkan mit dem Ziel, ein Grossalbanien zu schaffen .Sie bekannte sich zudem zu einer Reihe von Anschlägen, bei denen seit 2001 etwa 25 Angehörige der Sicherheitskräfte aus Mazedonien und Serbien getötet wurden. Anfang 2003 rief sie zum bewaffneten Kampf gegen Mazedonien sowie Jugoslawien und Montenegro auf. Die UNO-Verwaltung im Kosovo erklärte die AKSh zur Terrororganisation und deren Exponenten wurden von der US-Regierung auf die schwarze Liste gesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bereits im Juni und Juli 2001 sah sich der Bundesrat veranlasst, Massnahmen zu ergreifen gegen Exponenten des Mazedonien-Konflikts, die sich in der Schweiz aufhalten. Die Schweiz duldet nicht, dass von ihrem Gebiet aus die innere Sicherheit anderer Staaten direkt oder indirekt gefährdet wird. Exponenten einer Konfliktpartei, die sich aktiv an gewaltsamen Auseinandersetzungen beteiligen und damit das Asyl- und Gastrecht der Schweiz verletzen, wird mit der Ausweisung verwehrt, in die Schweiz zurück zu kehren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend des mesures contre un protagoniste du conflit macédonien</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a prononcé l'expulsion du territoire suisse de Gafurr Adili, chef de l'Armée nationale albanaise, d'origine macédonienne. Cette mesure est motivée par la crainte que les activités d'Adili ne viennent à menacer les relations de la Suisse avec la Macédoine ou des Etats tiers qui s'engagent, comme notre pays, pour que soit trouvée une solution pacifique au problème des Balkans et qui condamnent les activités terroristes des nationalistes albanais.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'expulsion est prononcée en vertu de l'art. 121 Cst. Adili est le dirigeant politique et militaire du groupe «Armata Kombëtare Shqiptare» (AKSh). Il a bâti une base arrière logistique en Suisse dans le but de diffuser sa propagande et d'acquérir des moyens de financement. Adili a été arrêté en Albanie le 1er juillet 2003. Il est actuellement en prison à Tirana.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au mois de juillet 2003, l'Office fédéral des réfugiés a révoqué l'asile accordé à Gafurr Adili. Le Conseil fédéral, en prononçant son expulsion, lui enlève à présent toute possibilité de séjourner légalement en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Activités terroristes&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'AKSh soutient des activités terroristes dans les Balkans dans le but de constituer une grande Albanie. Elle a revendiqué une série d'attentats, dans lesquels quelque 25 membres des forces de sécurité macédoniennes et serbes ont péri depuis 2001. Début 2003, elle a appelé à la lutte armée contre la Macédoine, la République fédérale de Yougoslavie et le Monténégro. L'administration des Nations Unies au Kosovo a classé l'AKSh dans les organisations terroristes et ses dirigeants ont été placés sur la liste noire du gouvernement américain.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral s'est vu contraint, dès les mois de juin et juillet 2001, de prendre des mesures contre des protagonistes du conflit macédonien séjournant dans notre pays. La Suisse ne saurait admettre que la sécurité intérieure d'autres Etats soit menacée directement ou indirectement depuis son territoire. Les dirigeants d'une partie au conflit qui participent activement à des affrontements violents et abusent du droit d'asile et de l'hospitalité de la Suisse se voient interdire, par le biais de l'expulsion, le retour en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale dispone misure contro un attivista del conflitto in Macedonia</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha deciso l'espulsione del capo dell'Esercito nazionale albanese, Gafurr Adili, di origine macedone. Il Consiglio federale teme che le attività di Adili possano mettere in pericolo le relazioni tra la Svizzera e la Macedonia nonché con altri Stati terzi che, come la Svizzera, s'impegnano a trovare una soluzione pacifica nei Balcani e condannano le attività terroristiche dei nazionalisti albanesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'espulsione è stata decisa in base all'articolo 121 della Costituzione federale. Adili è il capo politico e militare del gruppo «Armata Kombëtare Shqiptare» (AKSh). In Svizzera ha creato un centro di sostegno logistico che svolge attività propagandistica e raccoglie denaro.Il 1° giugno 2003 Adili è stato arrestato in Albania e attualmente si trova in carcere a Tirana.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Già alla fine del giugno 2003 l'Ufficio federale dei rifugiati aveva revocato lo statuto di rifugiato a Gafurr Adili. Con la decisione di espulsione, il Consiglio federale conferma tale revoca e sottrae a Gafurr Adili la possibilità di un soggiorno legale in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Attività terroristiche&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'AKSh sostiene attività terroristiche nei Balcani con lo scopo di creare una "Grande Albania". Il gruppo ha inoltre rivendicato una serie di attentati in cui dal 2001 sono stati uccisi 25 membri delle forze di sicurezza macedoni e serbe. All'inizio del 2003 ha incitato alla lotta armata contro la Macedonia nonché la Serbia e il Montenegro. L'amministrazione dell'ONU nel Kossovo ha definito l'AKSh un'organizzazione terroristica e i suoi esponenti sono stati inseriti nella lista nera del governo degli Stati Uniti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Già nel giugno e luglio 2001 il Consiglio federale si è visto costretto a disporre misure contro esponenti del conflitto macedone che risiedono in Svizzera. La Svizzera non permette che dal suo territorio venga messa in pericolo direttamente o indirettamente la sicurezza interna di altri Stati. Mediante l'espulsione si impedisce agli esponenti di una parte in conflitto, che partecipano attivamente a scontri violenti e quindi violano il diritto in materia d'asilo e il diritto di residenza, di poter rientrare in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
