<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23716" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kampf gegen Internet-Kriminalität - Koordinationsstelle erhält monatlich mehrere hundert Verdachtsmeldungen</title>
      <lead>Bei der nationalen Koordinationsstelle zur Bekämpfung der Internet-Kriminalität (KOBIK) sind seit Betriebsbeginn im Januar deutlich mehr verdächtige Inhalte gemeldet worden als erwartet. Pro Monat treffen rund 500 Meldungen ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis Anfang August wurden 41 Verdachtsfälle an die Kantone weitergeleitet. In den meisten Fällen sind die Ermittlungen noch am laufen. Die Reaktionen aus den Kantonen auf die Arbeit von KOBIK sind positiv.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Aktive Suche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Seit April fahndet KOBIK auch aktiv im Internet nach verdächtigen Inhalten. Das thematische Schwergewicht liegt auf der Verbreitung von Kinderpornographie. Dabei wurden bereits 26 schweizerische Verdachtsfälle festgestellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 90% aller Meldungen betreffen rein ausländische Sachverhalte. Hier entlastet KOBIK die Kantone von aufwändigen Triage-Arbeiten. Besteht hingegen ein schweizerischer Bezug, prüft KOBIK ob eine Rechtsverletzung vorliegen könnte. Die bereinigte Verdachtsmeldung wird dann samt den gesicherten Daten den zuständigen Strafverfolgungsbehörden der Kantone oder des Bundes überwiesen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;50 Prozent pornographische Inhalte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Hälfte aller Meldungen erfolgen aufgrund pornographischer Inhalte, davon betreffen 50 Prozent harte Pornographie. Weitere Meldungen werden durch Spam-Mails, Betrugsversuche, rassistische oder ehrenrührige Inhalte und Urheberrechtsverletzungen ausgelöst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das hohe Meldeaufkommen wird durch den Einsatz spezialisierter Software bewältigt. Das System erledigt insbesondere Ressourcen-intensive Routineaufgaben (z.B. Hostverantwortliche abklären, Serverstandorte sichten, Daten sicherstellen, Doppelmeldungen verwalten, Standardbriefe versenden).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Vergleich zu ausländischen – zumeist mit mehr Personal dotierten - Stellen geht KOBIK neue Wege:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;KOBIK ist als Dienstleistungsbetrieb für die zuständig bleibenden Strafverfolgungsbehörden konzipiert und hat selbst keine Ermittlungen zu tätigen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;statt eine zusätzliche Polizeidienststelle zu schaffen, wurde eine organisatorische Integration innerhalb des Bundesamtes für Polizei gewählt, die viele Synergien nutzt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;der gesamte Arbeitsprozess wird konsequent vom eigenen IT-System unterstützt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;zum KOBIK-Team gehören nicht nur Polizisten, sondern auch Netzwerktechniker, Spezialisten für Internetprotokolle und Informationssicherheit, Juristen und Kriminalanalytiker.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre la criminalité sur Internet - Le service de coordination reçoit chaque mois plusieurs centaines de communications</title>
      <lead>Depuis janvier dernier, date de son entrée en activité, le Service de coordination de la lutte contre la criminalité sur Internet (SCOCI) a reçu nettement plus de communications que prévu, relatives à des contenus suspects Il a accusé réception de quelque 500 communications par mois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant les sept premiers mois de l'année, 41 cas de soupçons ont été transmis aux cantons. La majorité des enquêtes auxquelles ces affaires ont donné lieu sont encore en cours. Les cantons ont réagi positivement au travail du SCOCI.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Recherche active&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Depuis avril, le SCOCI recherche aussi activement les contenus suspects sur Internet, en mettant l'accent sur la diffusion de pornographie enfantine. Dans ce domaine, 26 cas de soupçons liés à la Suisse ont déjà été constatés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cela dit, neuf communications sur dix se rapportent à des faits qui ne touchent en rien la Suisse. Le SCOCI décharge ainsi les cantons des laborieuses opérations de tri. Si, par contre, un lien avec la Suisse est établi, le service de coordination examine s'il y a infraction et, le cas échéant, transmet le cas, avec toutes les données saisies, aux autorités de poursuite pénale compétentes des cantons et de la Confédération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;De la pornographie à foison&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La moitié des communications faites au SCOCI porte sur un contenu à caractère pornographique et le 50 % de cette moitié a trait à un contenu relevant de la pornographie dure. D'autres faits ont été signalés au service de coordination qui concernent le multipostage d'e-mails (spam), des tentatives d'escroquerie, des contenus racistes ou déshonorants et des violations du droit d'auteur.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette masse de communications a été traitée grâce à un logiciel spécialisé. Le système effectue en particulier les tâches routinières particulièrement "chronophages", consistant par exemple à identifier les responsables des ordinateurs hôtes, à localiser le serveur, à saisir les données, à gérer les communications en double et à envoyer les lettres standard.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En regard des services étrangers, la plupart mieux dotés en personnel, le SCOCI se caractérise par:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;sa conception: il est conçu comme une entreprise au service des autorités de poursuite pénale - lesquelles demeurent les instances compétentes en la matière - et n'effectue lui-même aucune investigation;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;son rattachement organisationnel: il a été intégré à l'Office fédéral de la police, en lieu et place de remettre sur pied un nouveau service de police, pour bénéficier des nombreuses synergies ainsi créées;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ses moyens techniques: toutes les opérations sont assistées par un système relevant de la technologie de l'information;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sa composition: l'équipe du SCOCI regroupe non seulement des policiers, mais aussi des techniciens réseau, des spécialistes dans les domaines des protocoles Internet et de la sécurité des informations, des juristes et des analystes criminels.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta contro la criminalità su Internet - Il servizio di coordinazione riceve centinaia di comunicazioni di sospetto al mese</title>
      <lead>Dall'inizio della sua attività in gennaio, al Servizio di coordinazione nazionale contro la criminalità su Internet (SCOCI) sono stati comunicati contenuti sospetti in numero chiaramente superiore rispetto alle aspettative. Ogni mese giungono di media circa 500 comunicazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fino al mese d'agosto, SCOCI ha trasmesso ai Cantoni 41 casi di sospetto. Per la maggior parte di questi le indagini sono tuttora in corso. Le reazioni provenienti dai Cantoni riguardo all'attività di SCOCI sono positive.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ricerca attiva&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dal mese di aprile SCOCI si è anche attivato nella ricerca di contenuti sospetti su Internet. Il tema prioritario ricade principalmente sulla diffusione della pornografia infantile. A questo proposito in Svizzera sono stati accertati già 26 casi di sospetto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 90 percento di tutte le comunicazioni concerne casi esclusivamente stranieri, per i quali SCOCI esenta i Cantoni da dispendiosi lavori di valutazione. Tuttavia se esiste una relazione con la Svizzera, SCOCI verifica l'eventuale violazione della legge. Chiarita la comunicazione di sospetto, essa viene trasmessa alle autorità preposte al perseguimento penale competenti dei Cantoni o della Confederazione assieme ai dati salvati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Il 50 percento dei contenuti sono pronografici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La metà di tutte le comunicazioni sono provocate da contenuti pornografici e di esse il 50 percento concerne pornografia dura. All'origine di altre comunicazioni vi sono spam-mail, tentativi di truffa, contenuti oltraggiosi o a sfondo razziale e violazioni del diritto d'autore.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'elevato numero di comunicazioni che sopraggiunge viene gestito mediante l'impiego di uno specifico sistema di software. Il sistema esegue in particolare compiti di routine che richiederebbero molte risorse (p.e. controllo dei responsabili dei computer principali, accertamento delle ubicazioni dei server, salvataggio dei dati, gestione di doppie comunicazioni, invio di lettere standard).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Se paragonato a servizi esteri, spesso dotati di maggiori risorse umane, SCOCI segue una nuova strada:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;SCOCI è concepito quale servizio che offre prestazioni alle autorità preposte al perseguimento penale, che mantengono la propria competenza in merito, e quindi non deve effettuare indagini per conto proprio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;invece di creare un servizio di polizia supplementare, si è optato per un'integrazione all'interno di più servizi in seno all'Ufficio federale di polizia sfruttando così molte sinergie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;tutto il processo lavorativo è costantemente sostenuto da uno specifico sistema IT;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;del gruppo SCOCI non fanno parte solo agenti di polizia, ma anche tecnici della rete, specialisti di protocolli Internet e di sicurezza dell'informazione, giuristi e analisti criminalisti.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
