<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23710" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Michael Kläy wird neuer Chef des Bundessicherheitsdienstes</title>
      <lead>Michael Kläy wird neuer Chef des Bundessicherheitsdienstes (BSD). Der 35jährige Jurist ist derzeit Chef des Stabes für internationale Entwicklung und Krisenmanagement (SINDEC) im Bundesamt für Polizei (fedpol). Er tritt ab sofort die Nachfolge von Zsolt Madarasz an, der per 1. Juli das Amt des stellvertretenden Direktors fedpol übernommen hat.</lead>
      <text link="no">Michael Kläy, Bürger von Bäriswil/BE hat an der Universität Bern Rechtswissenschaften studiert und mit dem Anwaltspatent abgeschlossen. Er war anschliessend mehrere Jahre im Rechtsdienst der Kantonspolizei tätig. Im Juni 2000 wechselte er als Chef der Kriminalpolizei zur Stadtpolizei Bern. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im November 2001 trat er als Stellvertreter des Stabschefs Krisenfälle und Auslandeinsätze – heute SINDEC – ins Bundesamt für Polizei ein und übernahm ab Dezember die interimistische Leitung, bevor er im Juli 2002 zum neuen Chef dieses Stabes ernannt wurde. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit 1997 leistet Michael Kläy zudem seinen Militärdienst als Nachrichtenoffizier im Schutzdetachement Bundesrat. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Kläy hat in seiner neuen Funktion im Bundesamt für Polizei den Rang eines Vizedirektors.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Michael Kläy, nouveau chef du Service fédéral de sécurité</title>
      <lead>Le Service fédéral de sécurité (SFS) a désormais un nouveau chef. Juriste âgé de 35 ans, Michael Kläy est actuellement chef de l'Etat-major pour le développement international et la gestion des crises (SINDEC) au sein de l'Office fédéral de la police (fedpol). Il succède ainsi à Zsolt Madarasz, qui a pris sa nouvelle fonction de directeur adjoint de fedpol le 1er juillet 2003.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Michael Kläy, bourgeois de Bäriswil/BE, a effectué des études de droit à l'Université de Berne, où il a obtenu son brevet d'avocat. Au terme de plusieurs années passées au service juridique de la police cantonale bernoise, il est devenu le chef de la police judiciaire de la police municipale de Berne en juin 2000.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En novembre 2001, il est entré à l'Office fédéral de la police en qualité de suppléant du chef de l'Etat-major Crises et interventions à l'étranger – aujourd'hui SINDEC – dont il a assuré la direction par intérim à compter de décembre 2001. Il a été nommé chef de cet état-major en juillet 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis 1997, Michael Kläy est en outre officier de renseignements au sein du détachement de protection du Conseil fédéral.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; De par ses nouvelles fonctions, Michael Kläy occupe le rang de sous-directeur de l'Office fédéral de la police.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Michael Kläy sarà il nuovo capo del Servizio federale di sicurezza</title>
      <lead>Michael Kläy sarà il nuovo capo del Servizio federale di sicurezza (SFS). Il 35enne giurista è attualmente capo dello Stato maggiore per lo sviluppo internazionale e la gestione dello stato di crisi (SINDEC) dell'Ufficio federale di polizia (fedpol). Egli succede da subito a Zsolt Madarasz, che dal 1° luglio ha assunto la funzione di direttore supplente di fedpol.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Michael Kläy, cittadino di Bäriswil/BE, ha studiato giurisprudenza all'Università di Berna ottenendo la patente di avvocato. In seguito ha lavorato più anni nel servizio giuridico della polizia cantonale. Nel giugno 2000 ha assunto la funzione di capo della polizia giudiziaria della polizia della città di Berna.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel novembre 2001 è entrato a far parte dell'Ufficio federale di polizia come supplente del capo dello Stato maggiore Crisi e interventi all'estero, oggi SINDEC, di cui ha assunto in dicembre la funzione di capo ad interim, prima di esserne nominato capo nel luglio 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal 1997 Michael Kläy fa parte del distaccamento di protezione del Consiglio federale in quanto ufficiale informatore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
