<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23724" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Bericht Innere Sicherheit der Schweiz» - Umfassende Situationsaufnahme zur inneren Sicherheit im Jahr 2002</title>
      <lead>Die Schweiz ist im vergangenen Jahr von grossen kriminellen Aktivitäten oder terroristischen Akten verschont geblieben. Die innere Sicherheit wurde dennoch punktuell beeinträchtigt – durch extremistische Gruppierungen aus dem Ausland, durch Rechts- und Linksextremismus sowie durch einen Anstieg der allgemeinen Kriminalität. Dies zeigt der Blick zurück, den der «Bericht Innere Sicherheit der Schweiz 2002» bietet. Das Bundesamt für Polizei (fedpol) publiziert den Bericht in dieser Form nach 2001 zum zweiten Mal.</lead>
      <text link="no">Die transnationale organisierte Kriminalität stellt weiterhin eine ernste Bedrohung dar; Anlass zur Sorge gibt die Entwicklung der allgemeinen Kriminalität. Bei praktisch allen Delikten gegen Leib und Leben musste ein Anstieg verzeichnet werden. Die steigende Gewaltbereitschaft Jugendlicher, die in den letzten Monaten manifest wurde, zeigte sich in einzelnen Bereichen bereits 2002 - etwa im Umfeld von Demonstrationen, aber auch in der Hooligan-Szene und bei Vandalenakten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Spürbar waren 2002 auch Nachwirkungen der Terroranschläge vom 11. September 2001: Die Anschläge führten weltweit zu Verschärfungen und Verbesserungen bestehender Rechtsnormen zur Bekämpfung des internationalen Terrorismus. Der Bundesrat seinerseits leitete entsprechende Gesetzgebungsarbeiten ein. Der gegenwärtige Stand der Ermittlungen lässt im Übrigen den Schluss zu, dass die Schweiz in der Vorbereitung der Anschläge vom 11. September 2001 keine erhebliche Rolle spielte, weder als logistische Basis, noch für Transaktionen von Geldern zwecks Finanzierung terroristischer Aktivitäten. Einzelne in der Schweiz lebende Personen haben jedoch mutmasslich oder erwiesenermassen Kontakte zu terroristischen Organisationen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die linksextremen Terrorgruppierungen der Roten Brigaden in Italien und die Euskadi ta Askatasuna (ETA) in Spanien sowie andere extremistische Organisationen waren weiterhin aktiv. Die Schweiz leistete auch 2002 einen Beitrag zur Bekämpfung dieser Bedrohungen. Im März 2002 wurden der mutmassliche Rotbrigadist Nicola Bortone und die deutsche ETA-Aktivistin Gabriele Kanze verhaftet: Beide wurden inzwischen ausgeliefert. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Zahl rechtsextrem motivierter Vorfälle blieb im Jahr 2002 mit rund 120 Vorfällen stabil. Die rechtsextreme Szene zählt gegen 1000 Anhänger. Verschiedentlich kam es zu Auseinandersetzungen zwischen Skinheads und jungen Ausländern sowie zu gewalttätigen Konfrontationen zwischen Rechts- und Linksextremen. Und im Drogen- und Menschenhandel sowie bei der Geldwäscherei sind in der Schweiz weiterhin kriminelle Gruppen und Einzelpersonen mit Verbindungen zur organisierten Kriminalität aktiv. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dem Bund wurden am 1. Januar 2002 neue Ermittlungskompetenzen übertragen, damit die grenzüberschreitende organisierte Kriminalität, die Wirtschaftskriminalität, die Geldwäscherei und die Korruption schlagkräftiger bekämpft werden können. In diesem Zusammenhang nahmen bei fedpol inzwischen die Koordinationsstelle zur Bekämpfung von Menschenhandel und Menschenschmuggel (KSMM) und die Koordinationsstelle zur Bekämpfung der Internetkriminalität (KOBIK) ihre Arbeit auf.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Rapport sur la sécurité intérieure de la Suisse» - Photographie de la situation de la sécurité intérieure en 2002</title>
      <lead>L'an dernier, la Suisse a été épargnée par les activités criminelles et les actes terroristes de grande ampleur. Sa sécurité intérieure a néanmoins été compromise ponctuellement par des groupes extrémistes étrangers, de même que par des acteurs de l'extrémisme de droite et de gauche; elle a également été affectée par un accroissement de la criminalité générale. C'est ce qu'il ressort du «Rapport sur la sécurité intérieure de la Suisse 2002» que l'Office fédéral de la police (fedpol) publie sous sa forme actuelle depuis 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si le crime organisé transnational représente toujours une menace sérieuse, l'évolution de la criminalité générale se révèle également préoccupante. Une augmentation des dénonciations a été observée dans pratiquement tous les délits contre la vie et l'intégrité corporelle. La montée de la violence juvénile, devenue flagrante ces derniers mois, est déjà apparue en 2002 dans le contexte de manifestations par exemple, mais aussi dans les milieux de hooligans ou lors d'actes de vandalisme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les répercussions des attentats terroristes du 11 septembre 2001 se sont encore fait sentir au cours de l'année 2002: ces attentats ont donné lieu à une amélioration et à un durcissement des normes juridiques régissant la lutte contre le terrorisme international. Le Conseil fédéral a mis en chantier des travaux législatifs dans ce domaine. En leur état actuel, les enquêtes permettent de conclure que la Suisse n'a pas joué un très grand rôle dans la préparation des attentats, ni sur le plan logistique ni sur le plan financier, dans le cadre des transactions de fonds ayant pu servir à financer des activités terroristes. Il n'en demeure pas moins que certaines personnes vivant en Suisse ont des contacts, présumés ou avérés, avec des organisations terroristes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux groupes terroristes d'extrême gauche que sont les Brigades rouges en Italie et l'ETA (Euskadi ta Askatasuna) en Espagne, ainsi que d'autres organisations extrémistes sont toujours actifs. L'an dernier, notre pays a contribué à lutter contre les menaces émanant de ces mouvements. En mars 2002, le brigadiste présumé Nicola Bortone et l'activiste allemande de l'ETA Gabriele Kanze ont été arrêtés et sont aujourd'hui extradés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nombre d'incidents liés à l'extrême droite est resté stable en 2002 (env. 120). On compte près d'un millier de partisans de l'extrémisme de droite en Suisse. A plusieurs reprises, des affrontements se sont produits entre skinheads et jeunes étrangers; des altercations violentes ont également opposé des extrémistes de gauche à des extrémistes de droite. Enfin, des groupes criminels et des individus liés au crime organisé continuent d'être actifs dans notre pays, notamment dans les domaines du trafic de stupéfiants, de la traite d'êtres humains et du blanchiment d'argent.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le 1er janvier 2002, de nouvelles compétences en matière d'enquête ont été confiées à la Confédération pour qu'elle soit en mesure de lutter plus fermement contre le crime organisé transnational, la criminalité économique, le blanchiment d'argent et la corruption. C'est dans ce contexte que le Service de coordination en matière de lutte contre la traite d'êtres humains et le trafic de migrants (SCOTT) et le Service de coordination en matière de lutte contre la criminalité sur Internet (SCOCI) ont entamé leurs activités au sein de fedpol.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Rapporto Sicurezza interna della Svizzera» - Analisi esaustiva della situazione relativa alla sicurezza interna nel 2002</title>
      <lead>L'anno scorso la Svizzera è stata risparmiata da gravi atti criminali o da attentati terroristici. La sicurezza interna tuttavia è stata in parte messa a rischio da gruppi estremisti stranieri, dall'estremismo di destra e di sinistra nonché da un aumento della criminalità in generale. Ciò è quanto risulta dall'analisi retrospettiva del «Rapporto Sicurezza interna della Svizzera 2002», che l'Ufficio federale di polizia, per la seconda volta dopo il 2001, pubblica nella forma attuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La criminalità organizzata transnazionale continua a rappresentare una seria minaccia, inoltre desta preoccupazione l'evoluzione della criminalità in generale. Si è infatti registrato un aumento per tutti i tipi di reati che mettono in pericolo la vita o l'integrità fisica di una persona. La crescente inclinazione alla violenza dei giovani, manifestatasi concretamente negli ultimi mesi, si è potuta constatare già nel 2002, ad esempio in concomitanza con manifestazioni, nell'ambiente della tifoseria violenta e con atti di vandalismo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 2002 si sono inoltre avvertite le ripercussioni degli attentati dell'11 settembre 2001: in tutto il mondo sono state rafforzate e migliorate le norme legislative per la lotta contro il terrorismo. Il Consiglio federale, da parte sua, ha avviato i lavori legislativi d'uopo. In base agli indizi raccolti finora, si può affermare che la Svizzera non ha giocato un ruolo importante nella preparazione degli attentati dell'11 settembre 2001, né come base logistica, né per il trasferimento di fondi destinati a finanziare le attività terroristiche. Alcune persone residenti in Svizzera, tuttavia, sono in contatto presunto o provato con organizzazioni terroristiche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Continuano a operare gruppi terroristici di estrema sinistra come le Brigate rosse in Italia e l'Euskadi ta Askataluna (ETA) in Spagna, nonché altre organizzazioni estremiste. Anche nel 2002 la Svizzera ha contribuito alla lotta contro questa minaccia arrestando, nel marzo 2002, il brigatista Nicola Bortone e l'attivista tedesca dell'ETA Gabriele Kanze. Entrambi, nel frattempo, sono stati estradati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 2002 il numero di incidenti, circa 120, provocati da gruppi di estrema destra è rimasto stabile. Questi gruppi contano circa 1.000 simpatizzanti. In diverse occasioni si sono verificati incidenti tra skinhead e giovani stranieri nonché scontri violenti tra estremisti di destra e di sinistra. Persiste inoltre l'attività in Svizzera di gruppi criminali o singole persone con collegamenti negli ambienti della criminalità organizzata nei settori del traffico di stupefacenti, della tratta di esseri umani e del riciclaggio di denaro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 1° gennaio 2002 alla Confederazione sono state affidate nuove competenze d'indagine per rendere più efficiente la lotta contro la criminalità organizzata transfrontaliera, la criminalità economica, il riciclaggio di denaro e la corruzione. In questo contesto hanno iniziato le loro attività in seno a fedpol il Servizio di coordinazione contro la tratta di esseri umani e il traffico di migranti (SCOTT) e il Servizio di coordinazione per la lotta contro la criminalità su Internet (SCOCI).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
