<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23721" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Spielbanken erzielten Umsätze von 300 Mio. Franken</title>
      <lead>Die Bruttospielerträge der Schweizer Spielbanken betrugen im Jahr 2002 insgesamt rund 300 Mio. Franken. Die Erträge der im zweiten Semester neu eröffneten zwölf Casionos machen 140 Mio. Franken aus, wie die Eidgenössische Spielbankenkommission (ESBK) in ihrem Jahresbericht festhält. Diese ersten Ergebnisse erfüllen die Erwartungen, jedoch knapp.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Geschäftsjahr 2002 war geprägt durch die Eröffnung der ersten Casinos nach neuem Recht und war deshalb ein Jahr des Umbruchs für die Schweizer Spielbanken. Sie realisierten Bruttospielerträge (BSE) in der Höhe von rund 300 Mio. Franken. Unter Vorbehalt der definitiven Veranlagungsentscheide bezahlten sie Steuern in der Höhe von 120 Mio. Franken. Die BSE bewegen sich gesamthaft betrachtet im Rahmen der Erwartungen, allerdings eher an deren unterem Rand. Namentlich die meisten in Berggebieten gelegenen Spielbanken haben deutlich weniger Publikum angezogen als sie erwarteten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die BSE der im zweiten Semester 2002 neu eröffneten zwölf Spielbanken betrugen insgesamt 140 Mio. Franken, obwohl einige den Betrieb erst gegen Ende des Jahres aufnahmen. Per 31. Dezember 2002 hatten diese zwölf Casinos Investitionen in der Höhe von 220 Mio. Franken getätigt und sie beschäftigten 1'460 Personen. Die ESBK nahm mit Befriedigung zur Kenntnis, dass die Spielbankenbetreiber gewillt sind, einen gesetzlich einwandfreien und transparenten Spielbetrieb zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ESBK legte auch im Jahr 2002 Gewicht auf die Bekämpfung des illegalen Glücksspiels. Sie erliess 165 Strafentscheide über einen Gesamtbetrag von mehr als 2,5 Mio. Franken (Bussen und Einziehungen).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Spielbankenkommission ESBK, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les maisons de jeu suisses ont réalisé un chiffre d'affaires de 300 millions de francs</title>
      <lead>En 2002, le produit brut des jeux réalisés par les casinos suisses s'est monté à 300 millions de francs. Les nouvelles maisons de jeu, dont les premières ouvrirent leurs portes dans la seconde moitié de l'année écoulée, participent pour 140 millions de francs à ce bilan global, comme le relève la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) dans son rapport annuel. Ces premiers résultats ne correspondent que partiellement aux attentes des exploitants.</lead>
      <text link="no">L'année 2002 fut marquée par l'ouverture, au début du mois de juillet, des premiers casinos. Sur l'ensemble de l'année, les maisons de jeu ont réalisé un chiffre d'affaires d'environ 300 millions de francs. Sous réserve des taxations définitives, elles se sont acquittées d'environ 120 millions de francs d'impôt. Si, d'une manière générale, les chiffres d'affaires réalisés ne sont que légèrement en-dessous des prévisions des exploitants, la plupart des maisons de jeu situées en région de montagne ont cependant attiré une clientèle nettement moins importante que prévu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le PBJ des nouvelles maisons de jeu (période de juillet à décembre) se monte à 140 millions de francs pour 12 établissements, dont certains, toutefois, n'ouvrirent leurs portes que vers la fin de l'an passé. Au 31 décembre dernier, ces 12 casinos avaient réalisé plus de 220 millions de francs d'investissements et occupaient 1'460 personnes. La CFMJ a pu constater avec satisfaction la volonté manifeste des exploitants d'assurer une gestion rigoureuse et transparente, dans le respect des prescriptions légales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La lutte contre le jeu illégal fut, en 2002 également, une tâche importante de la CFMJ. Celle-ci rendit 165 décisions pénales pour un montant total de plus de 2,5 millions de francs (amendes et confiscations).</text>
      <contact>Commission fédérale des maisons de jeu CFMJ, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le case da gioco svizzere hanno realizzato una cifra d'affari di 300 milioni di franchi</title>
      <lead>Nel 2002, il prodotto lordo dei giochi realizzato dai casinò svizzeri è salito a 300 milioni di franchi. Come rilevato dalla Commissione federale delle case da gioco (CFCG), nel suo rapporto annuale, la cifra d'affari realizzata dai nuovi casinò a partire dalla loro apertura, avvenuta nel corso della seconda metà dello scorso anno, corrisponde a 140 milioni di franchi. Questi primi risultati corrispondono solo in parte alle attese dei gerenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 2002 è stato contraddistinto dall’apertura del primo casinò durante il mese di luglio. Sull'arco dell'anno, le case da gioco hanno realizzato una cifra d’affari di circa 300 milioni di franchi. Fatta riserva delle decisioni di tassazione definitive, esse hanno versato circa 120 milioni di franchi di imposte. Sebbene la cifra d’affari realizzata risulti in genere di poco inferiore alle attese dei gerenti, la maggior parte delle case da gioco site nelle regioni di montagna hanno attirato un numero di clienti ben al di sotto delle attese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il PLG delle nuove case da gioco (periodo da luglio a dicembre) ammonta a 140 milioni di franchi per dodici esercizi, dei quali alcuni hanno aperto i loro battenti solo verso la fine dell’anno scorso. Al 31 dicembre scorso questi 12 casinò avevano realizzato più di 220 milioni di franchi di investimenti e impiegavano 1'460 persone. La CFCG constata che i gestori si impegnano a garantire una gestione corretta e trasparente delle case da gioco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche nel 2002 la lotta contro il gioco d’azzardo illegale si è rivelata un compito importante della CFCG. Quest’ultima ha emesso 165 decisioni per un ammontare totale superiore a 2,5 milioni di franchi (multe e confische).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commissione federale delle case da gioco CFCG, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
