<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23747" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-06-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Straftaten, weniger Drogentote - Bundesamt für Polizei veröffentlicht Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) und Betäubungsmittelstatistik 2002</title>
      <lead>Die Zahl der Straftaten in der Schweiz ist im vergangenen Jahr um 11,6 Prozent gestiegen. Dies ist die höchste Zuwachsrate seit 1982. Die Gesamtzahl der Straftaten blieb dennoch unter dem bisherigen Höchststand von 1991. Bei der Zahl der Drogentoten wurde der tiefste Stand seit 1987 verzeichnet. Dies zeigen die Betäubungsmittelstatistik und die Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS), die das Bundesamt für Polizei (fedpol) am Donnerstag vorlegte.</lead>
      <text link="no">Die PKS verzeichnet für das vergangene Jahr 307'631 Straftaten, gut 30'000 mehr als für das Jahr 2001. Zunahmen sind insbesondere bei Drohungen, Tötungsdelikten, Veruntreuungen und Diebstählen zu verzeichnen. Die Zahl der Drohungen stieg gegenüber 2001 23,9%, Gewalt und Drohungen gegen Beamte nahmen gar um 51,1% zu. Bei den versuchten und vollendeten Tötungsdelikten wurden 213 Anzeigen registriert – so viele wie seit 1990 nicht mehr. Die Zunahme gegenüber 2001 betrug hier 21,7%. Dies obwohl es keinen Einzelfall mit einer grösseren Anzahl von Opfern gab wie jenen vom Herbst 2001 in Zug. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Zahl der Veruntreuungen stieg im vergangenen Jahr um 13,5%, jene der Diebstähle um 11,9%. Zugenommen haben auch Anzeigen wegen Delikten gegen die sexuelle Integrität (+15,2%) sowie wegen Nötigung (+9,7%) und Vergewaltigung (+6,6%). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Einen Rückgang verzeichnet die Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) bei den Anzeigen wegen Erpressung. Diese nahmen gegenüber 2001 um 7,3% ab. Stabil zeigte sich die Zahl der Anzeigen wegen Vermögensdelikten und Betrug. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Drogentote: Tiefster Stand seit 1987&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Betäubungsmittelstatistik zeigt derweil einen weiteren Rückgang der Zahl der Drogentoten. 167 Todesfälle wurden verzeichnet. Das sind 30 weniger als 2001 (-15,2%). Die Zahl der Drogentoten erreichte damit den tiefsten Stand seit 1987. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Zahl der Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz nahm 2002 demgegenüber zu. Es wurden 49'201 Verzeigungen registriert, 6,7% mehr als 2001. Zugenommen haben auch die Verzeigungen wegen Handels mit Betäubungsmitteln, und zwar um 15,4% auf 3447. Die meisten Fälle betrafen Kokain, gefolgt von Marihuana und Heroin. Die Zahl der Verzeigungen wegen Betäubungsmittelkonsum (39'603) nahm um 5,8% zu, jene wegen Schmuggels (248) um 8,3 Prozent. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zugenommen hat auch die sichergestellte Menge von Kokain, Amphetamin und Cannabisprodukten. Von letzteren wurden schweizweit fast 24 Tonnen sichergestellt – ein neuer Höchststand. Im Gegensatz dazu fielen die sichergestellten Mengen von Heroin und LSD 2002 geringer aus als im Jahr zuvor.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage d'infractions, moins de décès dus à la consommation de drogue - L'Office fédéral de la police publie la Statistique policière de la criminalité (SPC) et la Statistique des stupéfiants 2002</title>
      <lead>L'an dernier, le nombre d'infractions a augmenté de 11,6 % en Suisse. C'est le taux de croissance le plus élevé depuis 1982, même si ce nombre n'a pas atteint le pic enregistré en 1991. Quant au nombre de décès liés à la consommation de drogue, il a atteint son niveau le plus bas depuis 1987. Telles sont les grandes lignes de la Statistique des stupéfiants et de la Statistique policière de la criminalité publiées par l'Office fédéral de la police.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La SPC 2002 fait état de 307 631 infractions, soit plus de 30 000 de plus qu'en 2001, avec une recrudescence particulièrement marquée des cas de menaces, d'homicides, d'abus de confiance et de vols. Ainsi, les cas de menaces ont augmenté de 23,9 % par rapport à 2001 et les cas de violence ou menace contre les autorités et les fonctionnaires se sont multipliés (+ 51,1 %). 213 dénonciations ont été enregistrées pour les homicides et les tentatives d'homicides, un chiffre qui n'avait pas été égalé depuis 1990 et qui correspond à une augmentation de 21,7 % par rapport à 2001. Par contre, on n'a dénombré en 2002 aucun événement ayant fait autant de victimes que la tuerie de Zoug.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les cas d'abus de confiance ont augmenté de 13,5 % par rapport à 2001, les vols de 11,9 %. Par ailleurs, le nombre de dénonciations pour infractions contre l'intégrité sexuelle a cru de 15,2 % et celles pour contrainte et viol ont augmenté respectivement de 9,7 % et 6,6 %.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La SPC fait état d'un recul des dénonciations pour extorsion et chantage (- 7,3 %). Les dénonciations pour infractions contre le patrimoine et escroquerie sont quant à elles restées stables.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Les décès dus à la consommation de drogue ont atteint leur niveau le plus bas depuis 1987&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La Statistique des stupéfiants indique une baisse continue du nombre de décès liés à la consommation de stupéfiants. Pour 2002, ce nombre s'établit à 167 morts, soit 30 de moins qu'en 2001 (- 15,2 %). Le nombre de décès liés à la drogue n'a jamais été aussi bas depuis 1987.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En revanche, le nombre d'infractions à la loi sur les stupéfiants a cru en 2002, année au cours de laquelle 49 201 dénonciations ont été enregistrées, soit 6,7 % de plus qu'en 2001. Les dénonciations pour commerce de stupéfiants ont elles aussi connu une hausse (+ 15,4 %) et sont au nombre de 3447. L'essentiel des cas concernaient la cocaïne, la marijuana et l'héroïne. Le nombre de dénonciations pour consommation de stupéfiants (39 603) a grimpé de 5,8 %, celles pour trafic de stupéfiants (248) de 8,3 %.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les quantités de cocaïne, d'amphétamines et de dérivés du cannabis saisies sont également plus importantes. Ainsi, 24 tonnes de produits cannabiques ont été saisies en Suisse en 2002, un nouveau record. Par contre, les quantités d'héroïne et de LSD saisies en 2002 se sont réduites.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumenta il numero dei reati, diminuisce quello dei decessi legati al consumo di stupefacenti - L'Ufficio federale di polizia pubblica la statistica criminale di polizia e la statistica degli stupefacenti 2002</title>
      <lead>Lo scorso anno il numero dei reati commessi in Svizzera è aumentato dell'11,6 percento, il che corrisponde all'aumento più consistente dal 1982. Ciononostante il numero complessivo dei reati è rimasto inferiore al livello massimo raggiunto nel 1991. Per quanto riguarda i decessi legati al consumo di stupefacenti è stato registrato il livello più basso dal 1987. Queste informazioni sono contenute nella statistica criminale di polizia e in quella degli stupefacenti che l'Ufficio federale di polizia ha presentato giovedì.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La statistica criminale di polizia ha registrato durante lo scorso anno 307'631 reati, vale a dire circa 30'000 in più rispetto al 2001. Un incremento è stato registrato in particolare per quanto riguarda minacce, omicidi, appropriazioni indebite e furti. Il numero delle minacce è aumentato del 23,9 percento rispetto al 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli atti di violenza e le minacce nei confronti di funzionari pubblici sono aumentati addirittura del 51,1 percento. Per quanto riguarda gli omicidi e i tentati omicidi sono state registrate 213 denunce, il che equivale al numero più elevato dal 1990 e ad un aumento del 21,7 percento rispetto al 2001, benché non vi sia stato nessun caso singolo con un elevato numero di vittime, come quello accaduto a Zugo nell'autunno del 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo scorso anno il numero delle appropriazioni indebite è aumentato del 13,5 percento, quello dei furti dell'11,9 percento. Anche le denunce per reati contro l'integrità sessuale hanno subito un aumento del 15,2 percento, quelle per coazione del 9,7 percento e quelle per violenza carnale del 6,6 percento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La statistica criminale di polizia ha registrato una diminuzione delle denunce per estorsione, le quali sono calate del 7,3 percento rispetto al 2001. È rimasto stabile il numero di denunce per reati patrimoniali e frode.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Numero più basso di decessi per consumo di stupefacenti dal 1987&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La statistica degli stupefacenti registra un'ulteriore diminuzione del numero di decessi per consumo di stupefacenti. Ne sono stati registrati 167, 30 in meno rispetto al 2001, corrispondente ad una diminuzione del 15,2 percento. Il numero dei decessi per consumo di stupefacenti ha raggiunto così il livello più basso dal 1987.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso del 2002 è per contro aumentato Il numero delle infrazioni contro la legge sugli stupefacenti. Sono state registrate 49'201 denunce, vale a dire il 6,7 percento in più rispetto al 2001. Anche le denunce per traffico di stupefacenti sono aumentate del 15,4 percento, raggiungendo quota 3'447.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La maggioranza dei casi riguardava il traffico di cocaina, seguito da quello di canapa indiana e di eroina. Le denunce per consumo di stupefacenti (39'603) sono aumentate del 5,8 percento, quelle per contrabbando (248) dell'8,3 percento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anche la quantità sequestrata di cocaina, amfetamine e derivati della canapa indiana è aumentata. Per quanto riguarda questi ultimi, in tutta la Svizzera ne sono state sequestrate 24 tonnellate, il che equivale alla quantità più elevata in assoluto. Per contro, la quantità di eroina e LSD sequestrata nel 2002 è stata inferiore rispetto all'anno precedente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
