<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23843" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamt für Privatversicherungen wird Finanzdepartement unterstellt</title>
      <lead>Finanzmarktfragen gehören zu den Kernkompetenzen des Eidg. Finanzdepartementes (EFD). Aus diesem Grund und zur vereinfachten Schaffung einer integrierten Finanzmarktaufsichtsbehörde wird das Bundesamt für Privatversicherungen (BPV) per 1. Juli vom Eidg. Justiz- und Polizeidepartement ins EFD transferiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Frage, ob das Bundesamt für Privatversicherungen mit seinem engen Bezug zum Finanzmarkt im EJPD dem geeigneten Departement unterstellt ist, steht seit längerem im Raum und kam bereits bei den Verwaltungsreformen RR 93 und RVR 97 zur Sprache.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold hatte im vergangenen Sommer ein Gut-achtergremium unter dem Vorsitz von Prof. Dr. Martin Janssen mit der Prüfung der Versicherungsaufsicht beauftragt. Die Expertengruppe riet in ihrem Bericht "Transparenz in der Versicherungsaufsicht" vom 18. Sep-tember 2002 die Überprüfung der Organisationsstruktur des BPV und dessen Ansiedlung im EJPD. Das Gremium empfahl gleichzeitig, das BPV ins Eidg. Finanzdepartement (EFD) zu überführen, ohne auf die anstehende Neuregelung der integrierten Finanzmarktaufsicht zu warten.&lt;br /&gt; Die anschliessend eingesetzte Arbeitsgruppe aus Vertretenden der Eidg. Finanzverwaltung (EFV), der Eidg. Bankenkommission (EBK), des BPV und des EJPD-Generalsekretariats prüfte die Empfehlung und schloss ei-nen vorzeitigen Transfer des BPV ins EFD nicht aus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine vom Bundesrat Ende November 2001 eingesetzte Expertenkommission, unter der Leitung von Prof. Dr. Ulrich Zimmerli, befasst sich zurzeit mit der Integration der Finanzmarktaufsichtsbehörden. Die Kommission ist für die gesetzgeberischen Folgearbeiten zum Schlussbericht der Expertengruppe Finanzmarktaufsicht (Bericht Zufferey) zuständig. An einer Medienorientierung vom 17. Februar 2003 schlug sie vor, in einem ersten Schritt die EBK und das BPV in eine neue Finanzmarktaufsichtsbehörde mit eigener Rechtspersönlichkeit zusammenzuführen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Deshalb hat der Bundesrat heute dem Antrag von EJPD und EFD zugestimmt, das Bundesamt für Privatversicherungen (BPV) per 1. Juli 2003 organisatorisch vom Justiz- und Polizeidepartement ins Finanzdepartement zu verlegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Finanzmarktfragen in einem Departement&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Neuunterstellung des BPV bringt zahlreiche Vorteile in Sachen Finanzmarktfragen, die so in einem einzigen Departement behandelt werden können: Projektkoordination und Vorbereitung der Schaffung einer integrierten Finanzmarktaufsichtsbehörde werden erleichtert. Der Austausch unter den verschiedenen Stellen, die sich mit Finanzmarktfragen auseinandersetzen wird vereinfacht und intensiviert.&lt;br /&gt; International gesehen ist die Ansiedlung der Versicherungsaufsicht im Justiz- und Polizeidepartement ein Unikum. Im Ausland ist diese Aufsichtsbehörde vorwiegend beim jeweiligen Finanzdepartement, bei der Zentralbank oder dem Wirtschaftsdepartement angegliedert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transfert de l'Office fédéral des assurances privées vers le Département fédéral des finances</title>
      <lead>Les questions de marchés financiers relèvent des compétences essentielles du Département fédéral des finances (DFF). Pour cette raison et pour simplifier la création d'une autorité intégrée de surveillance des marchés financiers, l'Office fédéral des assurances privées (OFAP) sera transféré, le 1er juillet prochain, du Département fédéral de justice et police vers le DFF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De longue date déjà se pose la question du bien-fondé de la subordination au DFJP de l'Office fédéral des assurances privées, dont l'activité est étroitement liée aux marchés financiers. D'ailleurs, la question avait déjà été évoquée dans le cadre des réformes de l'administration RG 93 et RGA 97.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'été passé, la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold chargeait un groupe d'experts, conduit par le professeur Martin Janssen, de faire le point de la situation en matière de surveillance des assurances. Dans leur rapport "Transparence dans la surveillance des assurances" du 18 septembre 2002, les experts recommandaient de revoir la structure organisationnelle de l'OFAP et de réexaminer la pertinence de son rattachement au DFJP. Ils préconisaient aussi son transfert vers le DFF, sans attendre la nouvelle réglementation annoncée sur la surveillance intégrée des marchés financiers.&lt;br /&gt; Instauré consécutivement, le groupe de travail réunissant des représentants de l'Administration fédérale des finances (AFF), de la Commission fédérale des banques (CFB), de l'OFAP et du Secrétariat général du DFJP s'est penché sur ces recommandations et n'a pas exclu d'anticiper le transfert de l'OFAP vers le DFF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une commission d'experts, que le Conseil fédéral avait constituée à la fin novembre 2001 et placée sous la direction du professeur Ulrich Zimmerli, traite actuellement de la nouvelle réglementation de la surveillance intégrée des marchés financiers. Il lui appartient d'exécuter les travaux législatifs consécutifs au rapport final du groupe d'experts "Surveillance des marchés financiers" (rapport Zufferey). Lors d'une conférence de presse, le 17 février 2003, la commission a proposé, dans un premier temps, de réunir la CFB et l'OFAP en une autorité de surveillance des marchés financiers dotée de la personnalité juridique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans cette optique, le Conseil fédéral a approuvé la proposition du DFJP et du DFF visant le transfert organisationnel, au 1er juillet 2003, de l'OFAP du Département fédéral de justice et police vers le Département fédéral des finances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un seul département pour les questions de marchés financiers&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le rattachement de l'OFAP au DFF comporte de nombreux avantages. Les différents aspects de la question des marchés financiers pourront ainsi être traités par un seul et même département, ce qui facilitera la coordination de projets et la création d'une autorité intégrée de surveillance des marchés financiers. Les échanges entre les différents services s'occupant de questions afférentes aux marchés financiers seront simplifiés et intensifiés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'incorporation de la surveillance des assurances au Département de justice et police est un fait unique au niveau international. à l'étranger, cette autorité de surveillance est généralement rattachée au ministère des Finances, à la Banque centrale ou au ministère de l'économie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Ufficio federale delle assicurazioni private passa al Dipartimento delle finanze</title>
      <lead>Fra le competenze principali del Dipartimento federale delle finanze (DFF) vi sono le questioni inerenti al mercato finanziario. Per tale motivo e per agevolare l'istituzione di un'autorità integrata di vigilanza del mercato finanziario, l'Ufficio federale delle assicurazioni private (UFAP) è trasferito, con effetto al 1° luglio prossimo, dal Dipartimento federale di giustizia e polizia al DFF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Visto lo stretto rapporto dell'Ufficio federale delle assicurazioni private con il mercato finanziario, da tempo si è posta la domanda se il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) fosse il dipartimento più idoneo al quale subordinare tale Ufficio, tanto è vero che la questione fu sollevata già in occasione della riforma del Governo 93 e di quella amministrativa 97.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La scorsa estate, la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold incaricò un gruppo di periti, posto sotto la direzione del prof. dott. Martin Janssen, di analizzare la sorveglianza delle assicurazioni. Nel suo rapporto "Trasparenza della sorveglianza delle assicurazioni" del 18 settembre 2002, il gruppo di esperti raccomandò di riesaminare la struttura organizzativa dell'UFAP e la sua subordinazione al DFGP. Consigliò parimenti di trasferire l'UFAP nel Dipartimento federale delle finanze (DFF), senza attendere il previsto nuovo disciplinamento della vigilanza integrata del mercato finanziario.&lt;br /&gt; Il gruppo di lavoro istituito in seguito e composto di rappresentanti dell'Amministrazione federale delle finanze (AFF), della Commissione federale delle banche (CFB), dell'UFAP e della Segreteria generale del DFGP, dopo aver esaminato le raccomandazioni, non escluse un trasferimento anticipato dell'UFAP nel DFF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente una commissione peritale, istituita a fine novembre 2001 dal Consiglio federale e posta sotto la direzione del prof. dott. Ulrich Zimmerli, si occupa dell'integrazione delle autorità di vigilanza del mercato finanziario. La commissione è competente per i lavori legislativi susseguenti al rapporto finale del gruppo di esperti "Vigilanza del mercato finanziario" (rapporto Zufferey). In un'informazione ai media del 17 febbraio 2003 propose, come primo passo, di riunire la CFB e l'UFAP in una nuova autorità di vigilanza del mercato finanziario, conferendo a detta autorità una personalità giuridica propria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi il Consiglio federale, su proposta del DFGP e del DFF, ha pertanto approvato il trasferimento dell'Ufficio federale delle assicurazioni private (UFAP) dal Dipartimento federale di giustizia e polizia al Dipartimento federale delle finanze, con effetto al 1° luglio 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le questioni del mercato finanziario in un unico Dipartimento&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nuova subordinazione dell'UFAP offre numerosi vantaggi, visto che le questioni del mercato finanziario potranno così essere trattate in un unico Dipartimento: ne risulteranno agevolati il coordinamento del progetto e i lavori preparatori in vista dell'istituzione di un'autorità integrata di vigilanza del mercato finanziario. L'interazione fra le varie unità amministrative che si occupano di questioni del mercato finanziario sarà facilitata e intensificata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collocazione della sorveglianza delle assicurazioni nel Dipartimento di giustizia e polizia costituisce un fatto unico sul piano internazionale. All'estero tale autorità di sorveglianza è generalmente integrata nel Dipartimento delle finanze, nella Banca centraIe o nel Dipartimento dell'economia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
