<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23879" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold trifft französischen Justizminister - Umfangreiche Traktandenliste sowie Unterzeichnung eines Zusatzvertrages für Auslieferungen</title>
      <lead>Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold ist am Montag in Bern mit dem französischen Justizminister Dominique Perben zusammen getroffen. Dabei unterzeichneten die beiden Amtskollegen einen bilateralen Zusatzvertrag zum Europäischen Auslieferungsübereinkommen. Weitere Diskussionspunkte waren der Kampf gegen den Terrorismus und die organisierte Kriminalität, Schengen/Dublin, Fragen des internationalen Kindesschutzes, die Überlastung des Europäischen Gerichtshofes für Menschenrechte und das G8-Gipfeltreffen in Evian.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der heute unterzeichnete Zusatzvertrag zum Europäischen Auslieferungsübereinkommen, der noch vom Parlament verabschiedet werden muss, hat eine grosse praktische Bedeutung. Nach schweizerischem Recht ist bereits heute die vereinfachte Auslieferung möglich, wenn die gesuchte Person ihrer Überstellung an den ersuchenden Staat zustimmt. Rund die Hälfte aller Auslieferungen können auf diese Weise abgewickelt werden. Der Zusatzvertrag wird das vereinfachte Verfahren neu auch bei Auslieferungen von Frankreich an die Schweiz ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wenn sich eine gesuchte Person der Auslieferung nicht widersetzt, soll sie künftig ohne formelles Auslieferungsersuchen in einem vereinfachten Verfahren dem ersuchenden Staat übergeben werden können. Das vereinfachte Verfahren wird direkt zwischen den zuständigen Behörden abgewickelt und führt zu einer wesentlichen Verkürzung der Verfahrensdauer. Dank der raschen Übergabe der gesuchten Person lässt sich eine Verzögerung des Strafverfahrens im ersuchenden Staat vermeiden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes und der französische Justizminister betonten bei ihrem Arbeitsgespräch die Wichtigkeit der Bekämpfung des Terrorismus und die damit verbundene Finanzierung sowie die Bekämpfung der organisierten Kriminalität. Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold bekräftigte, dass das Bankgeheimnis einer wirksamen Bekämpfung des Verbrechens nicht entgegen steht. Ausserdem nutzte die Justizministerin die Gelegenheit, die schweizerische Position im Schengen-/Dublin-Dossier zu erläutern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beide Justizminister diskutierten die Fälle der schutzsuchenden französischen Mütter im Waadtland. Sie stellten zufrieden fest, dass die Anliegen des internationalen Kindesschutzes mit dem Haager Abkommen gewährleistet sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Bezug auf G8 waren sich die beiden Justizminister einig, dass die Zusammenarbeit zwischen Frankreich und der Schweiz erfreulich verläuft und dass Globalisierungsgegnern die Möglichkeit zum gemeinsamen Dialog und friedlichen Kundgebungen eingeräumt werden müssen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold rencontre le ministre français de la Justice - Ordre du jour chargé et signature d'un accord complémentaire en matière d'extradition</title>
      <lead>La conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold a rencontré, lundi à Berne, le ministre français de la Justice Dominique Perben. Les deux homologues ont signé un accord bilatéral complétant la Convention européenne d'extradition. Les autres points de l'ordre du jour concernaient la lutte contre le terrorisme et la criminalité organisée, le dossier Schengen/Dublin, des questions relatives à la protection internationale des enfants, la surcharge de la Cour européenne des droits de l'homme ainsi que le sommet du G8 à Evian.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'accord signé aujourd'hui, qui doit encore être approuvé par le Parlement, revêt une grande portée sur le plan pratique. La législation suisse permet, d’ores et déjà, d’appliquer la procédure d’extradition simplifiée lorsque la personne recherchée accepte d’être remise à l’Etat requérant. Près de la moitié de tous les cas d’extradition peuvent ainsi être traités selon cette procédure. L’accord complétant la Convention européenne d'extradition permettra également – et c’est là une nouveauté – d’appliquer la procédure simplifiée aux cas d’extradition de la France vers la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une personne recherchée qui ne s’oppose pas à son extradition pourra, à l’avenir, être remise à l’Etat requérant selon une procédure simplifiée, sans qu’il soit nécessaire de présenter une demande formelle. Les autorités compétentes traitant directement entre elles, la durée de la procédure sera considérablement réduite. La remise rapide de la personne recherchée permettra d’éviter que la procédure pénale dans l’Etat requérant n’accumule du retard.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lors de leur entretien, la cheffe du Département fédéral de justice et police et le ministre français de la Justice ont souligné l'importance de la lutte contre le terrorisme et son financement, ainsi que du combat contre le crime organisé. La conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold a insisté sur le fait que le secret bancaire ne fait nullement obstacle à une lutte efficace contre la criminalité. La cheffe du Département fédéral de justice et police a par ailleurs saisi cette occasion pour exposer la position de la Suisse dans le dossier Schengen/Dublin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux ministres de la Justice ont évoqué le cas des mères françaises réfugiées dans le canton de Vaud. Ils ont constaté avec satisfaction que la Convention de La Haye garantit aux enfants la protection internationale requise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A propos du G8, les deux ministres de la Justice se sont accordés à reconnaître le caractère réjouissant de la collaboration instaurée entre la France et la Suisse ainsi que la nécessité d'offrir aux adversaires de la mondialisation la possibilité de participer au dialogue commun et à des manifestations pacifiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Metzler-Arnold incontra il ministro di giustizia francese - Fitta agenda e firma di un protocollo addizionale sull'estradizione</title>
      <lead>Lunedì a Berna la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold ha ricevuto il suo omologo francese Dominique Perben. In occasione dell'incontro è stato firmato un protocollo addizionale bilaterale alla Convenzione europea di estradizione. I due ministri hanno inoltre discusso di lotta a terrorismo e criminalità organizzata, di Schengen/Dublino, della tutela dei minori a livello internazionale, del sovraccarico del Tribunale europeo per i diritti dell'uomo e del vertice del G8 a Evian.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il protocollo addizionale firmato oggi, da sottoporre ancora all'approvazione del Parlamento, ha un grande valore dal punto di vista pratico. In base al diritto svizzero attualmente in vigore, la Svizzera già accorda l'estradizione semplificata allo Stato richiedente, se l'individuo ricercato acconsente al suo trasferimento. Grazie a questa procedura si eseguono circa la metà di tutte le estradizioni. Il protocollo addizionale istituisce ora la procedura d'estradizione semplificata da parte della Francia nei confronti della Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In futuro, grazie a una procedura semplificata, non occorrerà formulare alcuna domanda formale di estradizione per consegnare allo Stato richiedente l'individuo ricercato che non si oppone all'estradizione. La procedura semplificata sarà espletata direttamente dalle autorità competenti e consentirà di ridurre notevolmente i tempi. La rapida consegna della persona ricercata allo Stato richiedente eviterà ritardi nel procedimento penale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante il loro colloquio, il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia e il ministro di giustizia francese hanno sottolineato l'importanza della lotta al terrorismo e al relativo finanziamento, nonché della lotta alla criminalità organizzata. La consigliera federale Ruth Metzler-Arnold ha inoltre ribadito che il segreto bancario non impedisce di combattere efficacemente contro il crimine e ha approfittato dell'occasione per spiegare la posizione della Svizzera a riguardo del dossier Schengen/Dublino.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I due ministri hanno discusso del caso delle madri francesi rifugiatesi nel Canton Vaud. Entrambi si sono detti soddisfatti delle garanzie offerte dalla Convenzione dell'Aia nell'ambito della tutela dei minori a livello internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In merito al G8 i ministri di giustizia hanno constatato che la collaborazione tra Francia e Svizzera procede nella giusta direzione e si sono trovati d'accordo nel concedere ai no global la possibilità di manifestare pacificamente e di partecipare al dialogo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
