<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4039" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wahrscheinlicher SARS-Fall in Singapur ; Zur Zeit keine Reiseeinschrängungen</title>
      <lead>In Singapur ist nach einem Unterbruch von mehreren Monaten wieder ein wahrscheinlicher Fall von SARS aufgetreten. Das Bundesamt für Gesundheit hält fest, dass zur Zeit keine weiteren Massnahmen im Bezug auf diesen isolierten SARS-Fall nötig sind. Insbesondere besteht zur Zeit weder eine einschränkende Reiseempfehlungen für Singapur noch ein Bedarf zur Wiederaufnahme der Massnahmen an den internationalen Flughäfen der Schweiz. Das Bundesamt für Gesundheit verfolgt aufmerksam die weitere Entwicklung im Bezug auf SARS und steht in enger Verbindung sowohl mit den Behörden und der Schweizer Botschaft in Singapur als auch mit der Weltgesundheitsorganisation (WHO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einer Änderung der SARS-Situation in Singapur oder einem anderen Land wird das Bundesamt für Gesundheit rasch informieren und in Absprache mit der WHO und in Zusammenarbeit mit den Kantonen die notwendigen Massnahmen beschliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Singapur ist nach einem Unterbruch von mehreren Monaten wieder ein wahrscheinlicher Fall von SARS aufgetreten. Es handelt sich um einen 27- jährigen Studenten, der am 3. September 2003 mit Fieber, Muskel- und Gelenkschmerzen hospitalisiert wurde. Entsprechende Labortests ergaben einen positiven SARS- Befund. Weitere labordiagnostische Abklärungen sind im Gange.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über die Ansteckungsquelle herrscht bis anhin keine Klarheit. Abklärungen zu weiteren Erkrankungsfällen bzw. einer möglichen Exposition des Studenten in einem Forschungslabor in Singapur sind im Gange. Der Patient ist isoliert und Kontaktpersonen des Erkrankten sind unter Quarantäne gestellt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Einschätzung der Gesundheitsbehörden in Singapur handelt es sich bei dem erneuten SARS-Fall um einen isolierten Einzelfall. Alle nötigen Isolierungs- und Quarantänemassnahmen sind&amp;nbsp; von den Behörden in Singapur rasch veranlasst worden. Zurzeit besteht keine akute Gefährdung der Bevölkerung in Singapur aufgrund dieses Einzelfalles.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, BAG Bern, Tel.031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cas probable de SRAS à Singapour; Pas de restriction de voyage pour l’instant</title>
      <lead>Après une interruption de plusieurs mois, un cas probable de syndrome respiratoire aigu sévère (SRAS) est apparu à Singapour. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) estime qu’à la suite de la survenue de ce cas isolé, aucune mesure supplémentaire n’est nécessaire. En particulier, il n’y a pour l’instant pas de recommandation concernant une restriction des voyages à Singapour, ni la nécessité de réactiver les mesures aux aéroports internationaux de Suisse. L’OFSP suit attentivement l’évolution en matière de SRAS et reste en contact étroit avec les autorités et l’ambassade suisse de Singapour, de même qu’avec l’Organisation mondiale de la santé (OMS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En cas de changement de la situation à Singapour ou dans d’autres pays, l’OFSP informera rapidement et prendra les mesures adéquates en collaboration avec l’OMS et les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après une interruption de plusieurs mois, un cas probable de SRAS est de nouveau apparu à Singapour. Il s'agit d'un étudiant de 27 ans qui a été hospitalisé le 3 septembre 2003 pour cause de fièvre et de douleurs musculo-articulaires. Les tests effectués par les laboratoires ont confirmé un résultat positif de SRAS. D'autres investigations diagnostiques sont en cours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La source d'infection n'est pas connue jà ce jour. Des recherches sont en cours pour savoir s'il existe d'autres cas ou si l'étudiant à été exposé dans un laboratoire de recherche à Singapour. Le patient est isolé et les personnes qui ont été en contact avec lui ont été mises en quarantaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'après les autorités de santé à Singapour, il s'agit d'un cas isolé. Les autorités de Singapour ont pris&amp;nbsp; toutes les mesures d'isolement et de mise en quarantaine le plus rapidement possible. Pour l'instant, ce cas unique ne met pas en danger la population de Singapour.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, OFSP Berne, tél. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
