<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4046" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lebensmittelsicherheit; Jahresbericht 2002: Risikowahrnehmung entspricht nicht der Realität</title>
      <lead>Zum zweiten Mal erscheint der Jahresbericht Lebensmittelsicherheit des Bundesamtes für Gesundheit in einer neuen leserfreundlichen Form. Der Jahresbericht zeigt auf, mit welchen Themen sich das BAG 2002 im Bereich Lebensmittelsicherheit schwergewichtig befasst hat und erlaubt den Einblick in die vielfältigen Aufgaben jener Bundesbehörde, welche gemeinsam mit vielen Partnern dafür sorgt, dass Lebensmittel in der Schweiz sicher sind. Die Experten sind sich einig, dass Lebensmittel heute sicherer sind als je zuvor. Der Aufwand jedoch, diese Sicherheit zu gewährleisten, wird unter anderem aufgrund des wachsenden und zunehmend globalisierten Warenangebots immer grösser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Allerdings befürchteten die Konsumentinnen und Konsumenten im 2002, dass sie wegen verschiedener Rückstände in Lebensmitteln nicht mehr bedenkenlos essen dürften: Verunreinigungen mit unerwünschten Substanzen, Diskussionen um einzelne Themen im umfangreichen Revisionspaket 98/02 und der Nachweis von Acrylamid in Rösti, Pommes-Frites, Snacks, Kaffee und anderen kohlenhydratreichen Lebensmitteln sorgten für Schlagzeilen und viel Verunsicherung. Der Jahresbericht bringt die wichtigsten Ereignisse in einen grösseren Zusammenhang und zeigt, wo die wirklichen Risiken im Lebensmittelbereich liegen, nämlich in erster Linie bei falschen Ernährungsgewohnheiten und mangelnder Hygiene. Es zeigt sich immer wieder, dass zwischen Risikowahrnehmung und Risikolage, scheinbarer momentaner Dringlichkeit und langfristigen Prioritäten grosse Differenzen bestehen, deren Auswirkungen auf das individuelle Verhalten und auf die Politik nicht ausbleiben. So darf festgestellt werden, dass die Überwachung von chemischen Rückständen auf einem hohen Niveau ist, im Bereich der Hygiene geht mit der Abschaffung der entsprechenden Ausbildung in Schulen wertvolles Wissen verloren. Im Bereich Ernährung haben wir bis heute lediglich erste Schritte hinter uns, zurzeit ist eine Verschlechterung der Situation festzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Tatsache, dass Herr und Frau Schweizer zu viel auf die Waage bringen, wird erst seit kurzem als realer Risikofaktor anerkannt: 42 % der Männer und 28 % der Frauen sind zu schwer; die WHO hat das Übergewicht kürzlich sogar zum Gesundheitsrisiko Nummer eins erklärt. Dabei beeinträchtigen die Folgen von Übergewicht nicht nur das persönliche Wohlbefinden, sie belasten auch massiv die Gesundheitskosten. Mit dem Projekt Suissebalance hat das BAG gemeinsam mit Gesundheitsförderung Schweiz einen wichtigen Schritt zur Förderung der optimalen Ernährung und Bewegung getan. Die Fragen rund um Ernährung und Essverhalten werden die Gesundheitsbehörden in den kommenden Jahren aber nicht nur in Bezug auf Übergewicht beschäftigen. Fehlernährung bei Kindern und Jugendlichen ist ebenso ein Thema wie mangelnde Kenntnisse im hygienischen Umgang mit Lebensmitteln. In diesen Bereichen ist noch viel Aufklärungsarbeit nötig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben Ernährungsfragen und Problemen mit unerwünschten Rückständen in Lebensmitteln stellt die Globalisierung der Warenflüsse für alle Instanzen eine weitere grosse Herausforderung dar. Sie bringt eine enorme Warenvielfalt mit sich, welche neue gesetzliche Grundlagen erfordert, den Ausbau der Rückverfolgbarkeit und die Erweiterung der Lebensmittelkontrolle. Eine erfolgreiche Bewältigung der zum Teil neuen oder erweiterten Aufgaben ist ganz direkt abhängig von einer guten, vernetzten und partnerschaftlichen Zusammenarbeit aller beteiligten Instanzen auf nationaler und internationaler Ebene.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Sabina Helfer, Tel 031 322 95 05</contact>
      <link id="11348">
        <title>Bericht:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/01863/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sûreté alimentaire; Rapport annuel 2002 : Décalage entre la perception du risque et la menace réelle</title>
      <lead>Le Rapport annuel Sûreté alimentaire de l’Office fédéral de la santé publique paraît pour la deuxième fois dans une nouvelle mise en page plus conviviale. Le Rapport annuel répertorie les principaux thèmes qui ont été traités par la Sûreté alimentaire en 2002 et donne un aperçu de la diversité des tâches dont s’occupe cette autorité fédérale, en collaboration avec de nombreux partenaires, afin de garantir que les denrées alimentaires soient sûres en Suisse. Les experts sont unanimes pour dire que les denrées alimentaires n’ont jamais été plus sûres qu’aujourd’hui. Toutefois, l’effort qui doit être déployé pour garantir cette sécurité augmente de plus en plus, entre autres parce que l’offre de marchandises se globalise.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En effet, en 2002 les consommateurs ont manifesté leurs craintes de ne plus pouvoir se nourrir sans soucis, compte tenu de la présence de résidus dans les aliments : contaminations par des substances indésirables, discussions sur les thèmes du train de révisions 98/02 et découverte d’acrylamide dans les röstis, les pommes frites, les snacks, le café et d’autres denrées riches en hydrates de carbone ont fait la une des journaux et suscité beaucoup d’insécurité. Le Rapport annuel place les principaux évènements dans un contexte plus large et indique où résident les véritables risques avec les denrées alimentaires, à savoir dans de mauvaises habitudes alimentaires et dans le manque d’hygiène. On constate qu’il existe une grande différence entre la perception du risque (l’urgence apparente) et la situation de risque réelle (les priorités à long terme). Ce décalage n’est pas sans provoquer des effets sur le comportement individuel et la politique. On remarque, par exemple, que d’un côté la surveillance des résidus chimiques est à un haut niveau, mais que de l’autre côté, la suppression de la formation sur l’hygiène alimentaire dans les écoles entraîne la perte d’un savoir précieux. Dans le domaine de l’alimentation, nous n’avons jusqu’ici accompli que les premiers pas, et à l’heure actuelle, la situation continue de se dégrader.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La surcharge pondérale des Suisses vient à peine d’être reconnue comme véritable facteur de risque&amp;nbsp;: 42% des hommes et 28% des femmes sont concernés&amp;nbsp;; récemment l’OMS a même déclaré que l’excès de poids constitue le risque sanitaire n° 1. La surcharge pondérale nuit non seulement au bien-être des individus concernés, mais pèse également sur les coûts de la santé. Fort du projet Suisse Balance, l’OFSP, en collaboration avec Promotion Santé Suisse, a réalisé un pas important dans l’encouragement d’une alimentation équilibrée associée à de l’exercice physique. Ces prochaines années, les questions relatives à l’alimentation et aux habitudes alimentaires, préoccupant les autorités sanitaires, ne se restreindront toutefois pas seulement à la surcharge pondérale. Les mauvaises habitudes alimentaires des enfants et des jeunes seront tout autant thématisées que le manque de connaissances concernant la manipulation hygiénique des denrées alimentaires. Dans ces domaines, le travail d’information ne fait que commencer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En plus des questions sur l’alimentation et des problèmes des résidus indésirables dans les denrées alimentaires, la globalisation du commerce représente un nouveau défi pour toutes les instances concernées. Elle engendre une énorme diversité de l’assortiment et exige de ce fait la création de nouvelles bases légales et l’amélioration de la traçabilité et du contrôle des denrées alimentaires. Pour maîtriser ces tâches, en partie nouvelles ou plus étendues, il est indispensable de pouvoir compter, en toute confiance, sur une collaboration étroite entre toutes les instances nationales et internationales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, Sabina Helfer, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="11349">
        <title>Rapport:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/01863/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sicurezza alimentare; Rapporto annuale 2002: la percezione del rischio non corrisponde alla realtà</title>
      <lead>È uscito da poco il secondo rapporto annuale dell’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) sulla sicurezza alimentare. Accessibile e piacevole alla lettura, il rapporto evidenzia le principali problematiche connesse alla sicurezza alimentare che l’Ufficio ha affrontato nel 2002 e fornisce una panoramica degli svariati compiti che le autorità federali svolgono in collaborazione con diversi partner per garantire la sicurezza delle derrate alimentari. Sebbene gli esperti concordino nell’affermare che attualmente gli alimenti in Svizzera sono più sicuri che mai, il lavoro nel campo della sicurezza alimentare aumenta, e questo anche a causa dell’offerta di merci crescente e sempre più globalizzata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nonostante l’elevato standard qualitativo, nel 2002 i consumatori svizzeri temevano di non poter più mangiare senza rischi a causa dei residui di vario tipo trovati negli alimenti. La contaminazione degli alimenti con sostanze indesiderate, le discussioni su singoli temi nel quadro del pacchetto di revisione 98/02 e la presenza comprovata di acrilamide in alimenti come rösti, patatine fritte, snack, caffè e altri alimenti ricchi di carboidrati hanno occupato le prime pagine dei giornali e hanno creato molta insicurezza. Il rapporto tratta la problematica collocando i fatti in un contesto più generale e rileva che i rischi alimentari effettivi risiedono piuttosto nelle scorrette abitudini alimentari e nella mancanza di igiene. È ancora una volta la dimostrazione che tra la percezione del rischio e il rischio effettivo da un lato, e tra l’apparente urgenza del momento e le priorità a lungo termine dall’altro, vi sono grandi differenze che hanno implicazioni dirette sia sul comportamento individuale, sia sulla politica. Il rapporto sottolinea ad esempio che, nonostante l’elevato controllo dei residui chimici, la soppressione nelle scuole dei programmi educativi sull’igiene provoca la perdita progressiva di un prezioso know-how. Nel campo dell’alimentazione è stato finora possibile muovere solo i primi passi e dobbiamo purtroppo ammettere che la situazione è peggiorata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’eccesso di peso è considerato solo da poco un fattore di rischio reale, nonostante il fatto che il 42 % degli Svizzeri e il 28 % delle Svizzere siano in sovrappeso. Dal canto suo, l’OMS lo ha definito addirittura il principale rischio sanitario. L’eccesso di peso non si ripercuote unicamente sul benessere personale, ma ha anche un forte impatto sui costi della salute. Il progetto Suissebalance, gestito in comune dall’UFSP e da Promozione Salute Svizzera, ha permesso di fare un passo avanti importante al fine di promuovere un’alimentazione ottimale e l’attività fisica regolare. Nei prossimi anni le autorità competenti si occuperanno delle questioni legate all’alimentazione e ai comportamenti alimentari. Oltre alla problematica dell’eccesso di peso, verranno trattati altri temi come ad esempio l’alimentazione non equilibrata dei bambini e degli adolescenti e le regole igieniche per la manipolazione degli alimenti. È doveroso rilevare che in questo campo occorrono ancora molti sforzi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alla problematica dell’alimentazione e dei residui indesiderati negli alimenti, la globalizzazione dei flussi di merci rappresenta un’altra importante sfida per tutti gli uffici e i servizi competenti. La globalizzazione implica infatti un’enorme varietà di merci che richiede non solo nuove basi legali, ma anche l’ampliamento del concetto di tracciabilità e il potenziamento del controllo alimentare. Per riuscire a svolgere con successo i compiti legati alla sicurezza alimentare - in parte nuovi, in parte più estesi – occorrerà una collaborazione efficace, interdisciplinare e basata sul partenariato a livello nazionale e internazionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, Sabina Helfer, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="11350">
        <title>Rapporto:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/01863/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
