<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4051" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europarat; Ministerkonferenz über Gesundheit, Menschenwürde und -rechte</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Delegation für die 7. Konferenz der europäischen Gesundheitsminister bestimmt, welche auf Einladung der norwegischen Regierung am 12. und 13. Juni 2003 in Oslo stattfindet. Sie ist dem Thema „Gesundheit, Menschenwürde und -rechte: die Rolle und Verantwortung der Gesundheitsminister im Hinblick auf die Herausforderungen des neuen Jahrtausends“ gewidmet. Alle 45 Mitgliedstaaten des Europarats werden an der Konferenz vertreten sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Gesundheitsversorgung fällt vor allem in den Zuständigkeitsbereich der Kantone. Deshalb wird die Schweizer Delegation von der Regierungsrätin Patrizia Pesenti, Vorsteherin der Gesundheits- und Sozialdepartements des Kantons Tessin geleitet. Eine Vertreterin des Bundesamts für Gesundheit (BAG) und ein Vertreter des Bundesamts für Justiz (BJ) sowie der Leiter der Sektion Gesundheit des Gesundheits- und Sozialdepartements des Kantons Tessin sind ebenfalls Mitglieder der Schweizer Delegation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der Konferenz werden vor allem folgende Themen behandelt: Die Auswirkungen der gesellschaftlichen Veränderungen auf die Gesundheit und die Menschenrechte. Dabei geht es insbesondere um Fragen im Zusammenhang mit der Globalisierung, dem Zugang zur medizinischen Versorgung für verletzliche Gruppen, den Rechten der Patientinnen und Patienten, der Aufteilung der Aufgaben und Verantwortlichkeiten unter den verschiedenen Akteuren im Gesundheitsbereich. Diskutiert werden auch die Auswirkungen der technologischen Errungenschaften auf die Gesundheit und die Menschenrechte, insbesondere die Frage, wie die Informationstechnologien in die Gesundheitssysteme integriert werden können, um allen einen gleichberechtigten Zugang sicherzustellen, die Prävention von Missbräuchen im Zusammenhang mit diesen neuen Technologien und die Auswirkungen dieser neuen Technologien auf die Patientenrechte. Im letzten Teil der Konferenz geht es um die Rolle und Verantwortlichkeiten der Gesundheitsminister bei der Bewältigung der beiden vorangehenden Themen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Ende der Konferenz wird ein Schlusstext über die debattierten Themen verabschiedet, mit dem sich die Mitgliedstaaten engagieren, bei der Erarbeitung von Gesundheitspolitiken die vereinbarten Werte zu verteidigen und die Gesundheit und die Menschenrechte zu fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es handelt sich um die 7. Konferenz der europäischen Gesundheitsminister; diese Konferenzen werden in regelmässigen Abständen an verschiedenen Orten durchgeführt. Bis heute kamen folgende Themen zur Sprache: die Förderung der Gesundheit (Madrid, 1981), die Förderung der geistigen Gesundheit (Stockholm, 1985), Organtransplantation (Paris, 1987), Fragen rund um die Ausbildung im Gesundheitsbereich (Nicosia, 1990), Chancengleichheit und Patientenrechte im Rahmen der Gesundheitsreformen (Warschau, 1996) und Älterwerden bei guter Gesundheit (Athen, 1999).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephanie Zobrist, Bundesamt für Gesundheit (BAG), Bern, Tel. 031 322 96 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conseil de l’Europe; Conférence ministérielle sur la santé, dignité et droits de l’homme</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a désigné la délégation suisse à la 7ème Conférence des Ministres européens de la santé qui se tiendra à Oslo les 12 et 13 juin 2003, sur invitation du gouvernement norvégien. Elle sera consacrée au thème suivant : « Santé, dignité et droits de l’homme: le rôle et la responsabilité des Ministres de la santé face aux défis du nouveau millénaire ». L’ensemble des 45 Etats membres du Conseil de l’Europe devrait être représenté à la Conférence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les soins de santé relevant avant tout de la compétence des Cantons, la délégation sera dirigée par Madame la Conseillère d’Etat Patrizia Pesenti, cheffe du Département de la santé et des affaires sociales du Canton du Tessin. Une représentante de l’Office fédéral de la Santé publique, un représentant de l’Office fédéral de la Justice, ainsi que le chef de la section sanitaire du Département de la santé et des affaires sociales du Canton du Tessin feront également partie de la délégation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les débats de la Conférence porteront notamment sur les thèmes suivants&amp;nbsp;: L’impact des changements de société sur la santé et les droits de l’homme, en particulier les questions liées à la globalisation, à l’accès aux soins pour les groupes vulnérables, aux droits des patients, à la répartition des rôles et responsabilités des différents acteurs du secteur de la santé&amp;nbsp;; L’impact de l’innovation technologique sur la santé et les droits de l’homme,&amp;nbsp;notamment la manière d’intégrer les technologies de l’information dans les systèmes de santé afin d’assurer un accès équitable pour tous, la prévention des abus liés à l’usage de ces nouvelles technologies, l’impact de ces nouvelles technologies sur les droits des patients&amp;nbsp;; La dernière partie de la Conférence portera sur le rôle et la responsabilité des Ministres de la santé dans la gestion des deux thèmes précédents.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l’issue de la Conférence, un texte final sera adopté reprenant les thèmes abordés dans les débats, et dans lequel les Etats s’engageront notamment à défendre ces valeurs et à promouvoir la santé et les droits de l’homme, lors de l’élaboration de politiques de santé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il s’agit de la 7ème Conférence des Ministres européens de la santé&amp;nbsp;; ce type de Conférence est organisé à intervalle régulier et dans des lieux différents. Jusqu’à ce jour, les sujet suivants ont été abordés&amp;nbsp;: la promotion de la santé (Madrid, 1981), la promotion de la santé mentale (Stockholm, 1985), la transplantation d’organes (Paris, 1987), les questions de formation dans le domaine de la santé (Nicosie, 1990), équité et droits des patients dans le cadre des réformes sanitaires (Varsovie, 1996) et le vieillissement en bonne santé (Athènes, 1999).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephanie Zobrist, Office fédéral de la santé publique (OFSP), Berne, tél. 031 3229649</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consiglio d'Europa; Conferenza ministeriale sulla salute, la dignità e i diritti dell'uomo</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha designato la delegazione svizzera alla 7a Conferenza dei Ministri europei della salute che si terrà ad Oslo il 12 e 13 giugno prossimi, su invito del Governo norvegese. Sarà dedicata al tema "Salute, dignità e diritti dell'uomo: ruolo e responsabilità dei Ministri della salute di fronte alle sfide del nuovo millennio". Alla Conferenza dovrebbe essere rappresentato l'insieme dei 45 Stati membri del Consiglio d'Europa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La salute, nella sua accezione più generale, rientra innanzitutto nella sfera di competenza dei Cantoni. La delegazione svizzera sarà quindi guidata dalla Consigliera di Stato Patrizia Pesenti, capo del Dipartimento della sanità e della socialità del Cantone Ticino, e comprenderà una rappresentante dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), un rappresentante dell'Ufficio federale di giustizia (UFG) nonché il capo della Divisione della salute pubblica presso il Dipartimento della sanità e della socialità del Cantone Ticino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al centro delle discussioni vi saranno in particolare i due temi seguenti: l'impatto dei cambiamenti sociali sulla salute e i diritti dell'uomo, in particolare in relazione alla globalizzazione, all'accesso alle cure per i gruppi vulnerabili, ai diritti dei pazienti e alla ripartizione dei ruoli e delle responsabilità tra i diversi attori del settore sanitario; l'impatto delle innovazioni tecnologiche sulla salute e i diritti dell'uomo, segnatamente le modalità d'integrazione delle tecnologie dell'informazione nei sistemi sanitari per assicurare un accesso equo a tutti, la prevenzione degli abusi legati all'impiego di tali tecnologie e le ripercussioni sui diritti dei pazienti. L'ultima parte della Conferenza verterà sul ruolo e la responsabilità dei Ministri della salute nella gestione dei due temi succitati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al termine della Conferenza sarà adottato un testo finale in cui saranno riassunti i temi dibattuti e che fungerà da dichiarazione programmatica per gli Stati che s'impegneranno a difendere i valori contenuti e a promuovere la salute e i diritti dell'uomo nell'elaborazione delle politiche sanitarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa è la 7a Conferenza dei Ministri europei della salute; tali conferenze si tengono a intervalli regolari in luoghi diversi. Le tematiche affrontate sino ad oggi sono la promozione della salute (Madrid, 1981), la promozione della salute mentale (Stoccolma, 1985), il trapianto d'organi (Parigi, 1987), gli aspetti della formazione nel settore della salute (Nicosia, 1990), equità e diritti dei pazienti nell'ambito delle riforme sanitarie (Varsavia, 1996) e l'invecchiamento in buona salute (Atene, 1999).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephanie Zobrist, Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Berna, tel. 031 322 96 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
