<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4062" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweres Akutes Respiratorisches Syndrom; Anpassung der Empfehlungen für Reisende</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund der Lageentwicklung in Bezug auf das Schwere Akute Respiratorische Syndrom in der nordchinesischen Provinz Hebei hat das Bundesamt für Gesundheit (BAG) in Anlehnung an entsprechende Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (WHO) vom 17. Mai 2003 dieses Gebiet auf die Liste der Destinationen, für welche Reiseempfehlungen bestehen, aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAG empfiehlt, zurzeit von nicht notwendigen Reisen in die nachstehend aufgeführten Regionen abzusehen oder sie auf später zu verschieben.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Neu&lt;/b&gt;: Provinz Hebei&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beijing&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hongkong (Special Administrative Region)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Provinz Guangdong&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Provinz Innere Mongolei&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Provinz Shanxi&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Provinz Tianjin&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Taipei (Taiwan)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Reisende im Transit in internationalen Flughäfen in diesen Regionen sind von dieser Empfehlung nicht betroffen. Für die Einreise in die Schweiz aus diesen Gebieten besteht im Bezug auf SARS keine Einschränkung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Bevölkerung in der Schweiz besteht keine akute Gefahr. Die wenigen bis anhin in der Schweiz aufgetretenen SARS-Verdachtsfälle beschränken sich auf Rückkehrer aus Gebieten mit SARS-Infektionsherden. Weitere aktuelle Informationen und nützliche Links sind auf der Internetseite des BAG verfügbar (http://www.bag.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Syndrome Respiratoire Aigu Sévère; Adaptation des recommandations à l’attention des voyageurs</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;En raison de l’évolution de la situation quant au Syndrome Respiratoire Aigu Sévère (SRAS) dans la province Hebei au nord de la Chine, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a ajouté, en s’appuyant sur les recommandations correspondantes de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) du 17 mai 2003, cette région à la liste des destinations pour lesquelles des recommandations de voyage ont été faites.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFSP recommande de renoncer pour l’instant aux voyages non essentiels dans les régions mentionnées ci-dessous ou de les renvoyer à plus tard&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nouveau&lt;/b&gt;: Province Hebei&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beijing&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hongkong (Special Administrative Region)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Province Guangdong&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Province Mongolie Intérieure&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Province Shanxi&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Province Tianjin&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Taipei (Taiwan)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les voyageurs en transit par les aéroports internationaux de ces mêmes régions ne sont pas concernés par cette recommandation. Il n’y a aucune restriction d’entrée en Suisse par rapport au SRAS pour les personnes en provenance de ces régions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, il n’y a pas de danger pour la population. Les quelques cas suspects de SRAS en Suisse se limitent à des personnes de retour des régions touchées par des foyers d’infection de SRAS. Des informations complémentaires et des liens de référence se trouvent sur le site de l’OFSP (http://www.bag.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
