<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4082" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-03-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Warnung vor einem gesundheitsgefährdenden Spielzeug; Strangulationsgefahr beim Spielen mit Jo-Jo-Bällen oder Igelbällen</title>
      <lead>Bei diesem neuen Modespielzeug handelt es sich um einen mit einer Flüssigkeit gefüllten Kautschukball, der mit einer äusserst elastischen Kautschukschnur verbunden ist. Diese Jo-Jo-Bälle oder Igelbälle sind in der Schweiz verbreitet und – wie viele Eltern feststellen konnten – bei den Kindern sehr beliebt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieses Spielzeug stellt insbesondere aufgrund der Strangulationsgefahr ein Risiko für die menschliche Gesundheit dar. Das Gewicht des Balls am Ende der Jo-Jo-Schnur, die Elastizität der Schnur und deren haftende Beschaffenheit verwandeln dieses Spielzeug, wenn es geschwungen wird, in ein Lasso. Wird es um den Hals gerollt, kann dies zu Erstickung führen. Zudem sind einige Produkte leicht entflammbar oder die Produktinformationen nur unzureichend, was eine zusätzliche Gefahr darstellt. Auch wenn diese Spielzeuge hinsichtlich Verpackung und verwendetem Material den Vorschriften entsprechen, stellen sie aufgrund ihrer Verwendung ein potentielles Risiko dar und sind somit nicht gesetzeskonform.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis heute wurde in der Presse über schwere Unfälle mit solchen Bällen aus Frankreich und dem Kanton Neuenburg berichtet. Die betroffenen Kinder hatten sich die Schnurr um den Hals geschlungen und wären beinahe erstickt. Ihre Rettung verdanken sie der Anwesenheit einer Person, die sie von der Schnur befreien und so vor einer Erdrosselung bewahren konnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sicherheit von Spielzeugen ist im Bundesgesetz vom 9. Oktober 2992 über Lebensmittel und Gebrauchgegenstände (LMG, SR 817.0) geregelt. Dieses Gesetz bezweckt, die Konsumentinnen und Konsumenten „vor Lebensmitteln und Gebrauchgegenständen zu schützen, welche die Gesundheit gefährden könnten“. Weiter enthält die Verordnung des EDI über die Sicherheit von Spielzeug (SR 817.044.1) in Artikel 2 folgenden Grundsatz: „Spielzeug darf bei bestimmungsgemässer oder vorhersehbarer Verwendung die Sicherheit und die Gesundheit der Benutzerinnen und Benutzer sowie Dritter nicht gefährden. Zu berücksichtigen sind dabei die Gebrauchsdauer und das übliche Verhalten von Kindern“. Ausserdem dürfen solche Spielzeuge nur aus schwer entzündbaren Materialien hergestellt werden (Anhang 2). Es ist Sache des Handels, eine sichere Verwendung solcher Spielzeuge zu gewährleisten und im Falle eines Gesundheitsrisikos die nötigen Massnahmen zu treffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAG koordiniert seine Aktionen mit den kantonalen Labors, die die geeigneten Massnahmen treffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um jedes Risiko auszuschliessen und die Sicherheit der Kinder zu gewährleisten, empfiehlt das BAG, das Spielen mit diesen Jo-Jo-Bällen oder Igelbällen zu unterlassen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Donat, Leiter der Sektion Gebrauchsgegenstände, Kosmetika und Tabak Tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7278">
        <title>Bild:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2327.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde concernant un jouet; Danger d’étranglement avec les yoyo balls ou « balles hérissons »</title>
      <lead>Ce nouveau gadget à la mode est une balle de caoutchouc contenant un liquide, reliée à un cordon de même matière qui présente une importante élasticité. Ces yoyo balls ou balles hérissons sont très répandues en Suisse et beaucoup de parents ont pu constater que leurs enfants s'adonnaient à ce jeu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le danger que ce jouet présente pour la santé humaine réside principalement dans le risque d’étranglement. Le poids de la balle à l’extrémité du yoyo, l’élasticité du cordon et sa texture adhérente en font un lasso quand il s’enroule, ce qui peut conduire à un étouffement si cela est pratiqué autour du cou. D’autre part certains produits sont inflammables ou l’information disponible à leur sujet insuffisante. Ils représentent donc un danger supplémentaire. Cependant même les produits conformes aux règles concernant l’emballage ou le matériel utilisé représentent un danger potentiel de par l’utilisation qui en est faite et sont de ce fait non-conformes avec les législations en vigueur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des accidents graves en France et dans le canton de Neuchâtel ont été rapportés dans la presse. Les enfants ont failli s’étrangler en s’enroulant le jouet autour du cou et pris de panique ont dû leur salut à la présence d’une personne qui les a libérés de la strangulation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La sécurité des jouets est réglementée dans la loi fédérale du 9 octobre 1992 sur les denrées alimentaires et les objets usuels, LDAI (817.0), ayant pour but «&amp;nbsp;de protéger les consommateurs contre les denrées alimentaires et les objets usuels pouvant mettre la santé en danger&amp;nbsp;». De plus, l’art. 2 de l’ordonnance du DFI sur la sécurité des jouets (817.044.1) précise que «&amp;nbsp;les jouets ne doivent compromettre ni la sécurité ni la santé de l'utilisateur ou de tiers lorsqu'ils sont utilisés conformément à l'usage auquel ils sont destinés ou qu'ils sont affectés à un usage prévisible. Il y a lieu de tenir compte […] du comportement habituel des enfants.&amp;nbsp;» Les jouets doivent, par ailleurs, être constitués exclusivement de matériaux difficilement inflammables (annexe 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFSP coordonne les actions avec les laboratoires cantonaux, qui prendront les mesures qui s’imposent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est de la responsabilité des commerçants de ces produits de s'assurer qu’ils répondent aux normes de sécurité et s’ils représentent un risque pour la santé, de prendre les mesures nécessaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour éviter tout risque et assurer la sécurité des enfants, l’OFSP recommande donc de se séparer des yoyo balls et des balles hérissons.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Donat, Chef de Section Objets usuels, cosmétiques et tabac Tel 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7277">
        <title>Image:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2326.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Attenzione a un giocattolo pericoloso; Le "yo-yo balls" possono provocare uno strangolamento</title>
      <lead>Il nuovo gadget alla moda è una pallina di caucciù, con la superficie a "riccio", contenente un liquido e attaccata a un cordone fortemente elastico dello stesso materiale, che si usa come uno yo-yo. Queste "yo-yo balls" sono molto diffuse in Svizzera e numerosi genitori hanno costatato che i loro bambini ci giocano volentieri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'oggetto in questione presenta un pericolo per la salute dovuto principalmente al rischio di strangolamento che sussiste quando ci si gioca. Il peso della pallina all'estremità così come l'elasticità e la consistenza del cordone rendono quest'ultimo simile a un laccio che, se attorcigliato attorno al collo, può portare anche al soffocamento. Un pericolo supplementare è costituito dal fatto che alcuni di questi giocattoli sono infiammabili oppure che recano insufficienti informazioni sul prodotto. Tuttavia, anche i gadget il cui imballaggio o materiale rispetta le prescrizioni costituiscono un pericolo potenziale in ragione del loro impiego e non risultano quindi conformi alle legislazioni vigenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sino ad oggi si ha avuto notizia di incidenti gravi in Francia e nel Cantone di Neuchâtel. Alcuni bambini hanno rischiato di strangolarsi attorcigliandosi il giocattolo attorno al collo e, presi dal panico, sono stati salvati solo grazie all'intervento di una persona vicina che li ha liberati dalla stretta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La sicurezza dei giocattoli è disciplinata nella legge federale del 9 ottobre 1992 sulle derrate alimentari e gli oggetti d'uso (LDerr, RS 817.0), il cui scopo è quello di "proteggere i consumatori da derrate alimentari e oggetti d'uso che possono mettere in pericolo la salute". A sua volta, l'ordinanza del DFI concernente la sicurezza dei giocattoli (RS 817.044.1) precisa all'articolo 2 che "i giocattoli non devono compromettere la sicurezza o la salute dell’utilizzatore o di terzi quando sono utilizzati conformemente alla loro destinazione o ne sia fatto un uso prevedibile. Si deve tener conto (...) dell’abituale comportamento dei bambini". Inoltre, conformemente all'allegato 2 della medesima ordinanza, i giocattoli devono essere fabbricati esclusivamente con materiali difficilmente infiammabili. Spetta ai commercianti assicurarsi che tali prodotti siano sicuri all'impiego e adottare le misure opportune nel caso in cui costituissero un pericolo per la salute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFSP dal canto suo coordina l'operato con i laboratori cantonali che adotteranno le misure del caso. Al fine di evitare qualsiasi rischio e a tutela della salute dei bambini, l'UFSP raccomanda di togliere dal commercio queste "yo-yo balls".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Donat, Capo della Sezione oggetti d'uso, cosmetici e tabacco Tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7276">
        <title>Quadro:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2325.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
