<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42967" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft ermittelt in Zusammenhang mit mutmasslich illegalen Methoden bei Drogenermittlungen in den Neunziger Jahren</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft führt in Zusammenhang mit mutmasslich illegalen Vorgehensmethoden bei internationalen Polizeiermittlungen im Drogenbereich Mitte der Neunziger Jahre seit mehreren Monaten ein gerichtspolizeiliches Ermittlungsverfahren. Im Rahmen des Verfahrens wurden verschiedene Personen im In- und Ausland einvernommen. Eine Person wurde am Donnerstag letzter Woche in Untersuchungshaft genommen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundesanwaltschaft führt dieses anfangs April dieses Jahres eröffnete gerichtspolizeiliche Ermittlungsverfahren gegen Unbekannt wegen des Verdachts der Geldwäscherei, Korruption und Verstössen gegen das Betäubungsmittelgesetz. Während der Neunziger Jahre arbeiteten brasilianische, französische, italienische und schweizerische Drogenermittler eng mit einem Netz von Informanten zusammen, die als Kontaktpersonen zwischen Drogenlieferanten und –abnehmern selbst im Drogenhandel tätig waren. Diese Informanten genossen auf polizeilicher Seite gewisse Privilegien und ermöglichten im Gegenzug die Durchführung polizeilicher Operationen im Rahmen verdeckter Ermittlungen im internationalen Kontext, an welcher auch Schweizer Polizeikräfte beteiligt waren. Es besteht der Verdacht, dass es im Rahmen solcher Operationen auf Seiten der Polizeikräfte zu illegalen Handlungen kam. Entsprechende Informationen, basierend auf den Aussagen mehrerer Zeugen, liegen der Bundesanwaltschaft seit Frühjahr 2003 vor und führten zur Eröffnung dieses Verfahrens. Es sollen anfangs und Mitte der Neunziger Jahre namentlich von der Polizei sichergestellte Drogen erneut verkauft worden und entsprechende Drogengelder unter anderem in die Taschen Dritter, d.h. der an den verdeckten Ermittlungen beteiligten Informanten geflossen sein. Beim Ermittlungsverfahren der Bundesanwaltschaft geht es nun darum, die Hinweise auf ungesetzliche Vorgehensmethoden im Rahmen der internationalen Drogenermittlungen auf strafrechtliche Relevanz zu prüfen und die Rolle der daran Beteiligten in der Schweiz bzw. von der Schweiz aus zu klären. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen der Ermittlungen sind im In- und Ausland mehrere Personen zur Sache befragt worden. Eine Person wurde im Anschluss an eine Einvernahme am Donnerstag letzter Woche in Untersuchungshaft genommen. Es handelt sich dabei um einen Mitarbeiter des Bundesamts für Polizei, welcher am gleichen Tag vom Dienst suspendiert wurde. Das Verfahren der Bundesanwaltschaft bezieht sich allerdings nicht auf die heutige Arbeitstätigkeit des Betroffenen innerhalb der Bundeskriminalpolizei, bei welcher dieser vor knapp zwei Jahren als Ermittler angestellt worden war, sondern auf seine frühere Tätigkeit. Es gilt für ihn die Unschuldsvermutung. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit Rücksicht auf die laufenden Ermittlungen sowie aus Gründen des Persönlichkeitsschutzes können zum heutigen Zeitpunkt keine weiteren Angaben zum Verlauf des Verfahrens gemacht werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medien- und Kommunikationsdienst BA, T +41 31 324 32 40, Mail: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le MPC enquête sur de supposées méthodes illégales utilisées, dans des affaires de drogue, au cours des années nonante</title>
      <lead>Le Ministère public de la Confédération conduit, depuis plusieurs mois, une enquête de police judiciaire sur des méthodes illégales qui auraient été supposément utilisées lors d’investigations internationales menées par la police, en matière de drogue, au cours des années nonante. Diverses personnes ont été entendues en Suisse et à l’étranger dans le cadre de la procédure. Jeudi dernier, l’une d’elles a été placée en détention provisoire. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Ministère public de la Confédération conduit l’enquête de police judicaire ouverte contre inconnu, en avril de cette année, pour blanchiment d’argent, corruption et infractions à la loi sur les stupéfiants. Au cours des années nonante, des enquêteurs brésiliens, français, italiens et suisses ont étroitement collaboré avec un réseau d’informateurs. Ces derniers, agissant en tant qu’intermédiaires entre les fournisseurs de drogue et les acheteurs, se livraient également au trafic. Ils bénéficiaient de certains privilèges que leur concédaient les policiers ; en contrepartie, ils leur ont permis de mener à bien des opérations internationales, dans le cadre d’enquêtes sous couverture, opérations auxquelles les forces de police suisses ont pris part. Un soupçon pèse sur les policiers, celui de s’être laissés aller à commettre des actes illégaux dans ce contexte. Le Ministère public de la Confédération dispose, depuis le printemps 2003, d’informations à cet effet, qui reposent sur les dires de plusieurs témoins. Elles l’ont conduit à ouvrir la présente procédure. Il semblerait, selon elles, qu’au début et au milieu de la décennie, de la drogue saisie par la police aurait été revendue ; le produit de la vente aurait été versé, entre autres, à des tiers, à savoir aux informateurs impliqués dans les investigations sous couverture. L’enquête menée par le Ministère public de la Confédération a pour but d’analyser les indices dont il dispose. Il convient d’établir s’ils sont pertinents au regard du droit pénal et de déterminer le rôle qui a été celui des personnes impliquées, agissant en Suisse ou depuis la Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Plusieurs personnes ont été entendues, dans notre pays comme à l’étranger. L’une d’elles a été placée en détention provisoire, jeudi dernier, à la fin de son audition. Il s’agit d’un collaborateur de l’Office fédéral de la police qui a été relevé de ses fonctions le jour même. Toutefois, la procédure du Ministère public de la Confédération ne porte pas sur les activités actuelles de l’intéressé au sein de la Police judiciaire fédérale où il a été engagé, en qualité d’enquêteur, voici à peine deux ans, mais sur ses activités antérieures. La présomption d’innocence vaut pour lui. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour des raisons relevant de la confidentialité de l’enquête et de la protection de la personnalité, il est impossible, à ce stade de l’affaire, de fournir plus de détails sur la procédure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et de communication MPC, tél. +41 31 324 32 40, courriel: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Ministero pubblico della Confederazione indaga sul ricorso a presunti metodi illegali nel corso di indagini condotte negli anni Novanta</title>
      <lead>Da alcuni mesi il Ministero pubblico della Confederazione sta conducendo un’inchiesta di polizia giudiziaria sul ricorso a presunti metodi illegali nell’ambito di indagini internazionali condotte a metà degli anni Novanta nel mondo del narcotraffico. Varie persone sono state interrogate in Svizzera e all’estero. Lo scorso giovedì una persona è stata posta in detenzione preventiva. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dall’inizio dello scorso aprile, il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) conduce un’inchiesta preliminare di polizia giudiziaria contro ignoti per riciclaggio di denaro, corruzione e infrazione alla legge sugli stupefacenti. Nel corso degli anni Novanta, inquirenti brasiliani, francesi, italiani e svizzeri avevano collaborato strettamente con una rete di informatori che fungevano da intermediari tra narcotrafficanti, partecipando attivamente al traffico di stupefacenti. In cambio della concessione di taluni privilegi da parte della polizia, detti informatori avevano permesso di condurre a buon fine operazioni internazionali di polizia sotto copertura a cui presero parte anche agenti svizzeri. Vi è motivo di sospettare che nell’ambito di tali operazioni gli agenti di polizia abbiano commesso atti illegali. È quanto il MPC ha appreso nella primavera del 2003 da vari testimoni, le cui deposizioni l’hanno indotto ad aprire il presente procedimento. All’inizio e alla metà degli anni Novanta stupefacenti sequestrati dalla polizia sarebbero stati rivenduti, versandone i proventi anche agli informatori coinvolti nelle inchieste sotto copertura. Le indagini del MPC si propongono ora di appurare se il ricorso a tali metodi nell’ambito di indagini internazionali possa assumere rilevanza sul piano penale. Si tratta inoltre di fare luce sul ruolo svolto delle persone che hanno preso parte alle operazioni in Svizzera o a partire dalla Svizzera. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito dell’inchiesta, varie persone sono state interrogate in Svizzera e all’estero. Giovedì scorso una persona è stata posta in detenzione preventiva successivamente all’interrogatorio. Si tratta di un collaboratore dell’Ufficio federale di polizia, il quale è stato sospeso dalle sue funzioni lo stesso giorno. Il procedimento del MPC, tuttavia, non ha per oggetto l’attività che l’interessato svolge attualmente in seno alla Polizia giudiziaria federale, presso cui opera quale inquirente da quasi due anni, bensì l’attività da questi svolta in precedenza. La presunzione di innocenza vale anche nei suoi confronti. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In ragione del segreto istruttorio e per motivi di protezione della personalità non è per il momento possibile fornire altre informazioni sugli sviluppi dell’inchiesta.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e comunicazione MPC, tel. +41 31 324 32 40, mail: info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
