<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6371" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellensituation in den Kantonen nicht gravierend</title>
      <lead>Die von Bundesrat Joseph Deiss eingesetzte "Task Force Lehrstellen 2003" beurteilt die Lehrstellensituation aufgrund der monatlichen Erhebung der Kantone gegenwärtig als nicht gravierend. 15 Kantone schätzen die Situation als stabil ein, 9 Kantone als angespannt aber nicht dramatisch und 2 Kantone (ZH und TG) verzeichnen einen starken Rückgang der Lehrstellen. Die Task Force unterstützt deshalb die Anstrengungen der Kantone mit gezielten Massnahmen. Zudem richtet sie den Fokus ihrer Arbeit auf den Berufswahlprozess der Jugendlichen ohne Lehrstelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Praktisch alle Kantone melden genügend offene Lehrstellen in den handwerklichen Berufen, namentlich im Bereich der Bauhaupt- und Baunebenberufe sowie im Gastrobereich. Vor allem gewerbliche Betriebe wie Schreinereien, Metzgereien oder Malergeschäfte suchen vermehrt aktiv Lehrlinge. Umgekehrt fällt es Jugendlichen oft trotz intensivem Suchen schwer, eine Lehrstelle zu finden. Lehrstellen fehlen vor allem bei den Dienstleistungsberufen. So ist ein regional allerdings unterschiedlich ausgeprägter Negativtrend bei den kaufmännischen, bei anspruchsvollen technischen Berufen aber auch bei den Informatikberufen festzustellen. Im Vergleich zum Vormonat verzeichnet die Deutschschweiz weiterhin eine leicht rückläufige Tendenz auf dem Lehrstellenmarkt. Die Situation in der Romandie blieb unverändert stabil. Das Tessin bezeichnet den Lehrstellenmarkt als leicht angespannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Task Force unterstützt die bereits laufenden Anstrengungen der Kantone und der Wirtschaft mit zusätzlichen regional wirksamen Massnahmen im Bereich der Lehrstellenförderung und Ausbildungsverbünden. Weiter beauftragt sie die Projektgruppe "Typologie der Jugendlichen ohne Lehrstelle" bis Juni 2003 Erklärungsmuster zur Situation zu erarbeiten, weshalb bestimmte Jugendliche ohne Lehrstellen sind und was sie für einen erfolgreichen und nachhaltigen Einstieg ins Berufsleben benötigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenüber der Erhebung der "Task Force Lehrstellen 2003" bei den kantonalen Berufsbildungsämtern vom März fällt auf, dass die Kantone die Anstrengungen zur Schaffung von Lehrstellen sowie von Zwischenlösungen intensiviert haben. Dazu zählen verstärktes Lehrstellenmarketing, Aufrufe in den Medien, Medienpartnerschaften, Informationsaktionen bei einzelnen Unternehmungen, Schaffung von zusätzlichen Lehrstellen in der kommunalen und kantonalen Verwaltung sowie Bereitstellung neuer Brückenangebotsplätze. Viele Firmen haben zudem auf die angespannte Lehrstellensituation reagiert und schaffen zusätzliche Lehrstellen oder verzichten auf Streichungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erfahrungsgemäss ist eine genaue Lageanalyse schwierig, zumal zum jetzigen Zeitpunkt erst ein Teil der Lehrverträge registriert und bei weitem nicht alle verfügbaren Lehrstellen im Lehrstellennachweis gemeldet worden sind. Die Traditionen der Vergabe unterscheiden sich in den einzelnen Kantonen. Während die Romandie und das Tessin mit der Rekrutierung erst jetzt beginnen (in Genf beispielsweise waren im April von rund 3000 Lehrstellen erst ein Bruchteil vergeben), sind in der deutschen Schweiz rund 2/3 der Lehrverträge bereits abgeschlossen. Auch die Ermittlungssysteme der Lehrstellennachweise sind unterschiedlich: In Basel-Stadt beispielweise sind dem kantonalen Amt für Berufsbildung nur rund 70 Prozent der Lehrstellenangebote bekannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die unter der Leitung des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie (BBT) stehende Task Force tagt in den nächsten Monaten mehrmals, beobachtet die Situation bis zum Lehrbeginn im Herbst 2003 und leitet gegebenenfalls weitere Massnahmen ein. Sie wird die Öffentlichkeit regelmässig über die Entwicklung auf dem Lehrstellenmarkt orientieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation des places d'apprentissage dans les cantons n'est pas alarmante</title>
      <lead>La Task Force "Places d'apprentissage 2003", mise sur pied par le conseiller fédéral Joseph Deiss, estime, sur la base des estimations mensuelles cantonales, que la situation des places d'apprentissage n'est pas alarmante pour l'instant. 15 cantons jugent la situation stable, 9 cantons l'estiment tendue, mais pas dramatique, et deux cantons (ZH et TG) enregistrent un fort recul du nombre de places d'apprentissage. C'est pourquoi, la Task Force apporte un soutien ciblé aux efforts des cantons. Elle concentre en outre son travail sur le processus qui régit le choix d'une profession pour les jeunes sans place d'apprentissage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Presque tous les cantons affichent un nombre suffisant de places d’apprentissage vacantes dans les professions artisanales, notamment dans les métiers du bâtiment et ceux qui y sont liés ainsi que dans le secteur de l’hôtellerie et de la restauration. On recherche même activement des apprentis dans les entreprises industrielles et commerciales, comme les menuiseries, les boucheries et les entreprises de peinture en bâtiment. À l’inverse, certains jeunes peinent à trouver une place d’apprentissage, malgré des recherches intensives. Dans le secteur des services, l’offre est clairement insuffisante. On note un net recul des places dans les professions commerciales, les professions techniques de haut niveau et dans l’informatique aussi, avec toutefois des différences régionales. En comparaison avec le mois précédent, la Suisse alémanique enregistre toujours une légère tendance à la baisse, alors que la situation reste stable en Suisse romande. Le Tessin qualifie le marché des places d’apprentissage de légèrement tendu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Task Force appuie les efforts engagés par les cantons et par l’économie, par des mesures complémentaires au niveau régional en vue de promouvoir la création de places d’apprentissage et de réseaux de formation. De plus, elle a chargé le groupe de projet " typologie des jeunes sans place d’apprentissage" d’élaborer, d’ici au mois de juin 2003, des schémas qui expliquent pourquoi certains jeunes ne trouvent pas de place d’apprentissage et qui définissent leurs besoins pour entrer de manière durable et réussie dans la vie professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par rapport aux informations recueillies au mois de mars par la Task Force "Places d’apprentissage 2003" auprès des offices cantonaux de la formation professionnelle, on remarque que les cantons ont intensifié leurs efforts pour créer des places d’apprentissage et pour trouver des solutions transitoires. Ils sont notamment renforcé le marketing pour les places d’apprentissage, lancé des appels dans les médias, créé des partenariats avec les médias, organisé des campagnes d’information dans des entreprises, créé des places d’apprentissage supplémentaires dans les administrations communales et cantonales et mis à disposition des offres transitoires. Il faut relever aussi que de nombreuses entreprises ont réagi à la situation tendue qui prévaut sur le marché des places d’apprentissage en créant davantage de places ou en renonçant à supprimer des places d’apprentissage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’expérience a montré qu’il est pour le moment difficile de procéder à une analyse précise de la situation car seule une partie des contrats d’apprentissage est enregistrée et toutes les places vacantes ne sont de loin pas répertoriées dans la liste des places d’apprentissage. Il faut relever par ailleurs que l’usage en matière d’octroi des places diffèrent d’un canton à l’autre. Le recrutement débute en ce moment seulement en Romandie et au Tessin (à Genève, au mois d’avril, seule une partie des 3000 places vacantes était attribuée), alors qu’en Suisse alémanique, environ deux tiers des contrats d’apprentissage sont déjà conclus. Les systèmes d’information qui permettent d’établir les listes des places d’apprentissage diffèrent également d’un canton à l’autre&amp;nbsp;; ainsi, à Bâle-Ville, par exemple, seul 70&amp;nbsp;% environ des offres d’apprentissage sont connues de l’Office cantonal de la formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Task Force, placée sous la direction de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), se réunira à plusieurs reprises ces prochains mois. Elle suit attentivement l’évolution de la situation jusqu’à la rentrée 2003 et prendra d’autres mesures encore le cas échéant. Elle informera régulièrement le public du développement de la situation sur le marché des places d’apprentissage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 12:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione dei posti di tirocinio nei cantoni non è grave</title>
      <lead>La task-force "Posti di tirocinio 2003" istituita dal Consigliere federale Joseph Deiss giudica al momento non grave la situazione dei posti di tirocinio sulla scorta del rilevamento mensile dei cantoni. Quindici cantoni giudicano la situazione stabile, mentre nove la considerano tesa, ma non drammatica e altri due (ZH e TG) accusano una marcata flessione dei posti di tirocinio. La task-force supporta pertanto gli sforzi compiuti dai cantoni per mezzo di provvedimenti mirati, ponendo inoltre l'accento del proprio operato sul processo di scelta professionale dei giovani senza un posto di tirocinio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Praticamente tutti i cantoni annunciano un numero sufficiente di posti di tirocinio nelle professioni artigianali, in particolare nei rami primari e secondari dell’edilizia e nel comparto della gastronomia. Soprattutto le aziende artigianali come le falegnamerie, le macellerie e gli imbianchini si attivano sempre più spesso nella ricerca di nuovi apprendisti. Al contrario, nonostante intense ricerche, per i giovani è spesso difficile trovare un posto di tirocinio. L’emorragia di posti di tirocinio riguarda soprattutto le professioni del settore dei servizi. Si osserva così una marcata tendenza negativa, peraltro differenziata a seconda delle regioni, nelle professioni commerciali, ma anche nell’ambito delle complesse professioni tecniche nonché nel settore informatico. Rispetto al mese precedente, la Svizzera tedesca continua a registrare un trend lievemente negativo del mercato dei posti di tirocinio, mentre nella Svizzera romanda la situazione è rimasta stabile. Il Ticino definisce leggermente teso il mercato dei posti di tirocinio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La task-force sostiene gli sforzi già in corso dei cantoni e dell’economia per mezzo di ulteriori provvedimenti di portata regionale nel settore della promozione dei posti di tirocinio e delle unioni di aziende di formazione. Essa ha incaricato inoltre il gruppo di progetto "Tipologia dei giovani senza posto di tirocinio" di elaborare entro giugno 2003 dei modelli esplicativi in grado di chiarire perché alcuni giovani non hanno un posto di tirocinio e ciò di cui essi necessitano per un ingresso di successo e duraturo nel mondo del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto al rilevamento effettuato in marzo dalla task-force "Posti di tirocinio 2003" presso gli uffici cantonali preposti alla formazione professionale, si osserva che i cantoni hanno intensificato i loro sforzi per creare posti di tirocinio e sviluppare soluzioni transitorie. Tra queste, figurano un’intensificazione del marketing dei posti di tirocinio, appelli nei media e partnership con questi ultimi, campagne d’informazione presso singole aziende, la creazione di ulteriori posti di tirocinio presso l’amministrazione comunale e cantonale nonché la predisposizione di nuove offerte ponte. Molte aziende hanno inoltre reagito alla situazione di tensione esistente sul mercato dei posti di tirocinio creando ulteriori posti di tirocinio o rinunciando a eliminarne di già esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’esperienza insegna che è difficile effettuare un’esatta analisi della situazione, poiché allo stato attuale è stata rilevata soltanto una parte dei contratti di tirocinio e alla borsa dei posti di tirocinio non sono ancora stati notificati di gran lunga tutti i posti di tirocinio disponibili. Anche le tradizioni nell’assegnazione differiscono da un cantone all’altro: mentre la Svizzera romanda e il Ticino iniziano solo ora il reclutamento (a Ginevra, ad esempio, ad aprile risultava assegnata solo una minima parte dei circa 3'000 posti di tirocinio), nella Svizzera tedesca sono già stati stipulati circa due terzi dei contratti di tirocinio. Anche i sistemi di individuazione adottati dalle borse dei posti di tirocinio sono diversi: a Basilea Città, ad esempio, all’ufficio cantonale della formazione professionale è noto soltanto il 70 per cento circa delle offerte di posti di tirocinio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La task-force, diretta dall’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), si riunirà più volte nel corso dei prossimi mesi, seguirà la situazione sino in autunno e adotterà all’occorrenza provvedimenti supplementari. Essa informerà inoltre regolarmente il pubblico in merito agli sviluppi osservati sul mercato dei posti di tirocino.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 12:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
