<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6379" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einweihung einer "Schule im Netz"-Lokomotive mit Eric Fumeaux, Direktor des BBT</title>
      <lead>Eric Fumeaux, Direktor des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie (BBT), hat am Montag 17. Februar 2003 eine mit dem Signet "Schule im Netz" bemalte SBB-Lokomotive eingeweiht. Sie soll im ganzen Land auf die bildungspolitische Bedeutung des gleichnamigen partnerschaftlichen Impulsprogramms für den Standort und Denkplatz Schweiz aufmerksam machen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um das partnerschaftliche Projekt „Schule im Netz“ zu verstärken, wird die von Swisscom gesponserte Lokomotive während eines Jahres das SBB-Schienenetz befahren. An ihrer Einweihung im Bahnhof Bern zog Eric Fumeaux, Direktor des BBT, im Beisein des Berner Erziehungsdirektors Mario Annoni und Swisscom CEO Jens Alder eine erste Bilanz der bei der Vernetzung der Schweizer Schulen bisher erreichten Ziele. Er wies unter anderem auf die wirtschaftspolitisch bedeutende Rolle des Bundes und die neuen Perspektiven des kulturellen Austausches hin, das „Schule im Netz“ über die Sprachregionen hinaus eröffne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das im Vorjahr schweizweit gestartete partnerschaftliche Projekt ‘Public Private Partnership – Schule im Netz (PPP-SiN)’ soll die Lehrpersonen und Schüler/innen befähigen, die Informations- und Kommunikationstechnologien (ICT) in den Unterricht zu integrieren. Dazu müssen die Schulen mit der nötigen Infrastruktur ausgestattet und die Lehrkräfte so ausgebildet werden, dass sie die technologischen Hilfsmittel pädagogisch-didaktisch sinnvoll und zweckmässig in den Unterricht integrieren können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die öffentliche Hand, vertreten durch das Bundesamt für Berufsbildung und Technologie BBT und die Schweizerische Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren EDK, realisiert ein komplementäres Programm zur Aus- und Weiterbildung der Lehrkräfte der Primarschulen sowie der Sekundarstufe I und II. Dafür hat der Bund ein Programm über 5 Jahre mit CHF 100 Mio bewilligt. In einer ersten Tranche und für rund 20 Millionen sind 16 Aus- und Weiterbildungsprojekte für Lehrpersonen gutgeheissen worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beteiligten Wirtschaftspartner Swisscom, Cisco, Apple, IBM, Ascom, Digicomp, Dell und Sun konzentrieren sich – im Sinne einer Gegenleistung - auf die Bereitstellung der Infrastruktur in den Schulen zu Vorzugskonditionen. Die Swisscom allein hat bereits heute über 1'800 Schulen neu ans Internet angeschlossen und ihnen einen Gratisbetrieb für mindestens drei Jahre zugesichert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11622">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3407.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11623">
        <title>Rede von Eric Fumeaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3408.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 13:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inauguration de la locomotive «L'école sur le net» avec le directeur de l'OFFT, Eric Fumeaux</title>
      <lead>Le directeur de l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), Eric Fumeaux, a inauguré lundi 17 février 2003 une locomotive CFF arborant le logo «L'école sur le net». Cette locomotive va sensibiliser l'opinion publique dans tout le pays à l'importance, en matière de politique de formation, du programme partenarial d'impulsion «L'école sur le net» pour le site technologique et intellectuel suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour renforcer l’impact du projet «&amp;nbsp;L’école sur le net&amp;nbsp;» conçu par les pouvoirs publics en partenariat avec l’économie, une locomotive arborant le logo de la campagne sponsorisée par Swisscom circulera durant une année sur le réseau CFF. Lors de son inauguration à la gare de Berne, le directeur de l’OFFT, Eric Fumeaux, a esquissé, en présence de Mario Annoni, directeur de l’Instruction publique du canton de Berne et de Jens Alder, CEO de Swisscom, un premier bilan sur les résultats obtenus à ce jour dans la mise en réseau des écoles. Il a également souligné l’importance du rôle joué par la Confédération pour l’économie, ainsi que les nouvelles perspectives ouvertes à la faveur des échanges culturels entre les régions grâce à «L’école sur le net».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet «Partenariat public-privé – L’école sur le net» (PPP-ésn) lancé à l’échelle nationale l’an dernier vise à donner aux formateurs et aux élèves les moyens d’intégrer les technologies de l’information et de la communication (TIC) dans l’enseignement. Pour cela, il s’agit de doter les écoles de l’infrastructure indispensable et d’offrir aux enseignants la formation permettant une intégration pédagogique et didactique judicieuse des TIC à l’école.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pouvoirs publics, représentés par l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) et par la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l’instruction publique (CDIP), réalisent un programme complémentaire de formation et de formation continue du corps enseignant aux degrés primaire et secondaire I et II. A cette fin, la Confédération a donné son feu vert à un programme à hauteur de 100 millions de francs sur cinq ans. 16 projets de formation et de formation continue du corps enseignant ont été avalisés durant la première étape; ils ont été soutenus pour un montant d’environ 20 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les partenaires de l’économie, à l’exemple de Swisscom, Cisco, Apple, IBM, Ascom, Digicomp, Dell et Sun ciblent leur contribution – au sens d’une contre-prestation – sur la mise à la disposition des écoles d’infrastructures à des conditions avantageuses. Aujourd’hui déjà, Swisscom a, à elle seule, relié plus de 1800 écoles à la Toile et offert à celles-ci la gratuité de la connexion durant au moins trois ans.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11625">
        <title>Allocution Eric Fumeaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3410.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11624">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>41</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3409.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 13:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il direttore dell'UFFT, Eric Fumeaux inaugura una locomotiva con il logo "Scuola in rete"</title>
      <lead>Lunedì 17 febbraio 2003 il direttore dell'ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), Eric Fumeaux, ha inaugurato una locomotiva delle FFS con il logo "Scuola in rete". Questa locomotiva sensibilizzerà l'opinione pubblica svizzera sull'importanza, in materia di politica della formazione, del programma d'impulso improntato sul partenariato "Scuola in rete" per la piazza economica e intellettuale del nostro Paese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La locomotiva, sponsorizzata dalla Swisscom, viaggerà per un anno sulla rete ferroviaria potenziando così il progetto di partenariato "Scuola in rete". Durante l'inaugurazione alla stazione di Berna, alla presenza del direttore del Dipartimento dell'istruzione del Canton Berna Mario Annoni e del CEO della Swisscom Jens Alder, il direttore dell’UFFT, Eric Fumeaux, ha presentato un primo bilancio degli obiettivi conseguiti nell'ambito del collegamento in rete delle scuole svizzere. Ha inoltre sottolineato l'importanza del ruolo della Confederazione dal profilo politico economico e delle nuove prospettive di scambio culturale che "Scuola in rete" offre alle regioni linguistiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto "Partenariato Pubblico Privato – Scuola in rete (PPP-Sir)" lanciato lo scorso anno in tutta la Svizzera, vuol fornire i mezzi al corpo insegnante e agli allievi per integrare nell'insegnamento le tecnologie dell'informazione e della comunicazione (TIC). A tale scopo le scuole devono essere dotate della necessaria infrastruttura ed i docenti formati in modo tale che possano, in modo sensato e funzionale, inserire nell'insegnamento i mezzi tecnologici ausiliari di tipo pedagogico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il potere pubblico, rappresentato dall'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) e dalla Conferenza svizzera dei direttori cantonali della pubblica educazione (CDPE) realizza un programma complementare di formazione di base e continua degli insegnanti delle scuole elementari e delle scuole secondarie di livello I e II. A tale scopo la Confederazione ha accordato un credito di 100 milioni di franchi per un programma di 5 anni. In una prima fase, per un importo di 20 milioni di franchi, sono stati approvati 16 progetti di formazione di base e continua del corpo insegnante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partner economici interessati, cioè Swisscom, Cisco, Apple, IBM, Ascom, Digicomp, Dell e Sun si impegnano - quale controprestazione - a mettere a disposizione a condizioni di favore delle infrastrutture per le scuole. La sola Swisscom ha già provveduto ad allacciare ad Internet 1800 scuole assicurando un funzionamento gratuito per almeno tre anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <attachment id="11625">
        <title>Allocution Eric Fumeaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3410.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="11624">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>41</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3409.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 13:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
