<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9234" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme von Bundesrat Joseph Deiss an einer informellen WTO-Ministerkonferenz in Tokio</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss nimmt auf Einladung der Aussen- und Handelsminister Japans vom 14. bis 16. Februar 2003 an einem informellen Ministertreffen der Welthandelsorganisation (WTO) in Tokio teil.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss nimmt auf Einladung der Aussen- und Handelsminister Japans vom 14. bis 16. Februar 2003 an einem informellen Ministertreffen der Welthandelsorganisation (WTO) in Tokio teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel dieses Treffens ist es, Impulse für die Weiterführung der am letzten WTO-Ministertreffen von November 2001 in Doha (Qatar) beschlossenen Verhandlungen zu geben sowie die nächste Ministerkonferenz vom 10. bis 14. September in Cancùn, Mexiko, vorzubereiten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die geladenen Minister von 24 WTO-Mitgliedstaaten werden sich zuerst mit Fragen befassen, die bis Jahresende nicht gelöst werden konnten. Diese betreffen unter anderem die bessere Versorgungsmöglichkeit der ärmsten Entwicklungsländer mit Medikamenten gegen Epidemien wie Aids, Tuberkulose und Malaria. Die Schweiz ist bereit, sich in diesem Bereich zugunsten bedürftiger Bevölkerungen einzusetzen, ohne dabei den Schutz des geistigen Eigentums in Frage zu stellen. Auch für die Schwierigkeiten gewisser Entwicklungsländer, ihre Verpflichtungen gegenüber der WTO einzuhalten, muss möglichst rasch eine Lösung gefunden werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Weiteren werden sich die Minister mit den laufenden Verhandlungen in den Bereichen Landwirtschaft, Industriegüter und Dienstleistungen befassen. Bundesrat Deiss wird mit Nachdruck auf die Wichtigkeit hinweisen, die in diesen Bereichen vereinbarten Verhandlungstermine einzuhalten. In der Landwirtschaftsverhandlung wird die Schweiz versuchen, multilaterale Lösungen zu erreichen, die den vielfältigen Situationen und Politiken der WTO-Mitglieder Rechnung trägt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schliesslich wird Bundesrat Deiss erneut darauf hinweisen, dass sich die Schweiz dafür einsetzt, an der nächsten Ministerkonferenz Verhandlungen im Bereich Investitionen, Wettbewerbspolitik, Transparenz im öffentlichen Beschaffungswesen und Handelserleichterungen aufzunehmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 12. Februar 2003&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte:&lt;br /&gt; Manuel Sager, Leiter Kommunkationsdienst EVD&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 20 38&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, SECO, Leiterin Ressort WTO&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 22 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation du Conseiller fédéral Joseph Deiss à une conférence ministérielle informelle OMC à Tokyo</title>
      <teaser>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss prend part à une conférence ministérielle informelle de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) à Tokyo du 14 au 16 février à l’invitation des Ministres japonais des affaires étrangères et du commerce.</teaser>
      <lead>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss prend part à une conférence ministérielle informelle de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) à Tokyo du 14 au 16 février à l’invitation des Ministres japonais des affaires étrangères et du commerce.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’objectif de cette réunion est de donner des impulsions pour la poursuite des négociations décidées en novembre 2001 à Doha (Qatar) et de préparer la prochaine réunion ministérielle qui aura lieu à Cancun (Mexique) du 10 au 14 septembre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Ministres, invités de 24 Membres de l’OMC, traiteront en premier lieu des questions qui n’ont pas pu être résolues à la fin de l’année dernière. Celles-ci concernent notamment le meilleur approvisionnement des pays en développement les plus pauvres avec des médicaments contre des épidémies telles que le sida, la tuberculose et la malaria. La Suisse est disposée de s’engager dans ce domaine en faveur des populations nécessiteuses concernées, sans toutefois remettre en question la protection de la propriété intellectuelle. Il s’agit aussi de trouver rapidement une solution aux difficultés de certains pays en développement pour assumer leurs obligations face à l’OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, les Ministres traiteront aussi les négociations en cours dans les domaines de l’agriculture, des biens industriels et des services. Le Conseiller fédéral Deiss insistera sur l’importance de respecter les délais de négociations convenus dans ces domaines. Dans les négociations agricoles, la Suisse essaiera d’atteindre des solutions multilatérales tenant compte de la multiplicité des situations et des politiques des Membres de l’OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le Conseiller fédéral Deiss rappellera à nouveau que la Suisse s’engage pour le lancement, lors de la prochaine réunion ministérielle, de négociations dans les domaines des investissements, de la politique de concurrence, de la transparence dans les marchés publics et de la facilitation du commerce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Berne, le 12 février 2003&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;br /&gt; Manuel Sager, Chef du service de la communication&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 20 38&lt;br /&gt; Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, seco, Cheffe du secteur OMC&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 22 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partecipazione del consigliere federale Joseph Deiss a una conferenza ministeriale informale dell'OMC a Tokio</title>
      <teaser>Il consigliere federale Joseph Deiss parteciperà, su invito dei ministri giapponesi degli affari esteri e del commercio, a una conferenza ministeriale informale dell'Organizzazione mondiale del commercio (OMC) che si terrà a Tokio dal 14 al 16 febbraio.</teaser>
      <lead>Il consigliere federale Joseph Deiss parteciperà, su invito dei ministri giapponesi degli affari esteri e del commercio, a una conferenza ministeriale informale dell'Organizzazione mondiale del commercio (OMC) che si terrà a Tokio dal 14 al 16 febbraio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'obiettivo di questa riunione è di dare un impulso al proseguimento dei negoziati decisi nel novembre 2001 a Doha (Qatar) e di preparare la prossima conferenza ministeriale, che avrà luogo a Cancun (Messico) dal 10 al 14 di settembre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I ministri - invitati di 24 Stati membri dell'OMC - si occuperanno anzitutto delle questioni che non hanno potuto essere risolte entro la fine dello scorso anno. Queste ultime riguardano in particolare il migliore approvvigionamento dei paesi in sviluppo più poveri con medicamenti contro epidemie quali l'Aids, la tubercolosi e la malaria. La Svizzera è disposta a impegnarsi in questo campo in favore delle popolazioni bisognose, senza tuttavia rimettere in questione la protezione della proprietà intellettuale. Si tratterà anche di trovare rapidamente una soluzione alle difficoltà di alcuni paesi in sviluppo a mantenere i loro impegni nei confronti dell'OMC.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I ministri discuteranno inoltre dei negoziati in corso nei settori dell'agricoltura, dei beni industriali e dei servizi. Il consigliere federale Deiss insisterà sull'importanza di rispettare i termini di negoziazione convenuti in questi settori. Nell'ambito dei negoziati agricoli, la Svizzera tenterà di raggiungere soluzioni multilaterali che tengano conto della molteplicità di situazioni e delle politiche degli Stati membri dell'OMC.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Infine, il consigliere federale Deiss ribadirà che la Svizzera si sta adoperando per avviare, in occasione della prossima riunione ministeriale, negoziati nei seguenti settori: investimenti, politica della concorrenza, trasparenza degli appalti pubblici e facilitazioni del commercio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Berna, 12 febbraio 2003&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; Manuel Sager, responsabile del Servizio della comunicazione DFE&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 20 38&lt;br /&gt; Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, SECO, capo del Settore OMC&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 22 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
