<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88873" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armeebotschaft 2022: Bundesrat unterstützt Vorschläge für zusätzliche Rüstungsgüter und rasche Beschaffung des F-35A</title>
      <lead>Angesichts der verschlechterten Sicherheitslage will der Bundesrat bestehende Fähigkeitslücken der Armee rascher als geplant schliessen. Er hat das VBS an seiner Sitzung vom 18. Mai 2022 ermächtigt, in der parlamentarischen Beratung der Armeebotschaft 2022 mehrere Anträge der Sicherheitspolitischen Kommission des Ständerates (SiK-S) zu unterstützen. Dazu gehören die Beschaffung einer zweiten Tranche des Mörsers 16 und der Ausbau im Bereich Cyber. Zudem unterstützt der Bundesrat den Beschluss der SiK-S, den Vertrag für das neue Kampfflugzeug F-35A bis Ablauf der Offerte zu unterzeichnen. Darüber hinaus wird der Bundesrat die Armeeausgaben 2023 um 300 Millionen Franken und ab 2024 so erhöhen, dass sie 2030 1 Prozent des BIP betragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das VBS und die Armee haben die Bedrohungslage, wie sie sich jetzt mit dem Ukraine-Krieg zeigt, bereits in ihren Planungen der letzten Jahre berücksichtigt. Das zeigen der Sicherheitspolitische Bericht des Bundesrates (2021) und auch die Grundlagenpapiere zur Zukunft der Luftverteidigung (2017), zur Modernisierung der Bodentruppen (2019) und zur Verstärkung der Cyberabwehr (2022). Darin werden die zukünftig notwendigen Fähigkeiten und Instrumente der Armee aufgeführt. Mit den bislang verfügbaren finanziellen Mitteln mussten jedoch Priorisierungen, Verzichte oder zeitliche Verschiebungen bei den Investitionen vorgenommen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts der Sicherheitslage ist es angezeigt, bestehende Fähigkeitslücken der Armee rascher als bis anhin geplant zu schliessen. Die Sicherheitspolitische Kommission des Ständerates (SiK-S) hat deshalb bei ihrer Beratung der Armeebotschaft 2022 Anfang Mai gestützt auf die Grundlagenberichte und Planungen des VBS massgebliche Änderungen an den geplanten Bundesbeschlüssen vorgenommen. Der Bundesrat hat das VBS heute ermächtigt, im Rahmen der parlamentarischen Beratung der Armeebotschaft 2022 mehrere Anträge der SiK-S zu unterstützen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unterzeichnung der Beschaffungsverträge für F-35A bis spätestens 31. März 2023&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Erstens unterstützt der Bundesrat den Vorschlag, die Beschaffungsverträge für den F-35A mit der US-Regierung bis spätestens am 31. März 2023 und damit innerhalb der Gültigkeit der Offerten zu unterzeichnen. Der Bundesrat will damit nicht eine Volkabstimmung über die lancierte Volksinitiative «Gegen den F-35 (Stopp F-35)» abwarten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Denn es ist unsicher, ob bei Nachverhandlungen die Beschaffung zu den gleichen Konditionen, insbesondere den festgelegten Preisen und der geplanten Auslieferung, erfolgen könnte. Zudem haben seit Kriegsausbruch viele Länder ihre Rüstungsbudgets erhöht. So hat Finnland den Kauf von 64 F-35A beschlossen, Deutschland will bis zu 35 Stück beschaffen und Kanada hat ebenfalls entschieden 88 F-35A zu beschaffen. Das Risiko einer Verzögerung in der Auslieferung hat vor diesem Hintergrund stark zugenommen. Die Flugzeuge müssen aber wie geplant ab 2027 ausgeliefert werden, um den Schutz der Bevölkerung vor Bedrohungen aus der Luft auch nach 2030 zu gewährleisten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Volksinitiativen entfalten vor Annahme durch Volk und Stände keine rechtliche Vorwirkung. Eine neue Verfassungsbestimmung würde frühestens mit der Annahme in Kraft treten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zusätzliches Rüstungsprogramm 2022 im Umfang von 285 Millionen Franken&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zweitens will die sicherheitspolitische Kommission bereits im laufenden Jahr zusätzliche Rüstungsgüter beschliessen und die Verpflichtungskredite um 300 Millionen Franken erhöhen. Auch dieses Vorhaben wird der Bundesrat im Parlament unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Einzelnen geht es um 110 Millionen Franken zur Erhöhung des Eigenschutzes der Armee im Cyber- und Elektromagnetischen Raum (Cyber-Lagezentrum und Ausweichstandort; zusätzliche mobile Cyberabwehrmittel und Einbau in Fahrzeuge sowie Erhöhung des Schutzes des Führungsnetzes Schweiz) sowie um 175 Millionen Franken für eine zweite Tranche 12cm-Mörser 16. Zudem soll der Verpflichtungskredit «Projektierung, Erprobung und Beschaffungsvorbereitung» um 15 Mio. Franken erhöht und damit ein Musterfahrzeug für zukünftige Kommandofahrzeuge beschafft werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kurzfristige Erhöhung der Armeeausgaben&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Drittens ermächtigt der Bundesrat das VBS, die Armeeausgaben in den kommenden Jahren plafonderhöhend zu erhöhen, und zwar im 2023 um 300 Millionen Franken. Ab 2024 sollen die Armeeausgaben jährlich schrittweise so erhöht werden, dass sie 2030 1 Prozent des BIP betragen. Genaue Beträge können heute noch nicht beziffert werden. Der Nationalrat hatte sich vor kurzem bereits für eine schrittweise Erhöhung bis 2030 auf 1 Prozent des BIP ausgesprochen. Über diese Motion wird der Ständerat noch befinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat will mit dieser Erhöhung zusätzliche Beschaffungen in den kommenden Jahren ermöglichen und bereits geplante Vorhaben rascher realisieren. Die konkrete Planung, welche Rüstungsgüter in welchen Jahren beschafft werden sollen, ist noch nicht abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bundesrat hält an Ausserdienststellung der F-5 Tiger fest&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die SiK-S hat sich zudem gegen die Ausserdienststellung der Kampfflugzeuge F-5 Tiger ausgesprochen. Aus Sicht des Bundesrates sind die Gründe für eine Ausserdienststellung in der Armeebotschaft hinreichend dargelegt und die heutigen Aufgaben des F-5 Tiger können aufgefangen werden. Damit einher gehen Einsparungen in der Höhe von jährlich rund 44 Millionen Franken. Der Bundesrat hält daher an der Ausserdienststellung der F-5 Tiger fest.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Message sur l’armée 2022 : le Conseil fédéral prône l’acquisition de biens d’armement supplémentaires et l’accélération du processus d’achat du F-35A</title>
      <lead>La détérioration de la situation sécuritaire incite le Conseil fédéral à vouloir combler plus rapidement que prévu les lacunes en matière de capacités militaires. Lors de sa séance du 18 mai 2022, il a habilité le DDPS à porter diverses propositions de la Commission de la politique de sécurité du Conseil des États (CPS-E) devant le Parlement pendant les débats relatifs au message sur l’armée 2022. Il s’agit notamment d’acquérir une deuxième série de mortiers 16 et de consolider le domaine Cyber. Le Conseil fédéral soutient aussi la décision de la CPS-E de signer le contrat d’achat pour le nouvel avion de combat F-35A d’ici l’expiration de l’offre. De plus, il entend augmenter les dépenses consacrées à l’armée de 300 millions de francs en 2023 et continuer de le faire progressivement à partir de 2024 de manière à ce qu’elles correspondent au 1% du PIB en 2030.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comme en attestent le rapport du Conseil fédéral sur la politique de sécurité (2021) et les documents de référence sur l’avenir de la défense aérienne (2017), sur la modernisation des forces terrestres (2019) et sur le renforcement de la cyberdéfense (2022), le DDPS et l’armée avaient anticipé les menaces actuelles. La situation telle qu’elle se présente aujourd’hui en raison de la guerre en Ukraine faisait partie des projections depuis quelques années, avec les capacités et les systèmes nécessaires pour y faire face. Toutefois, les moyens à disposition obligeaient à fixer des priorités, à renoncer à des investissements ou à en repousser certains.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au vu de la situation sécuritaire, il paraît désormais indiqué de combler au plus vite certaines lacunes. Après s’être penchée début mai sur le message sur l’armée 2022, la CPS-E préconise, sur la base des documents de référence, rapports et planifications du DDPS, d’apporter des modifications notables aux arrêtés fédéraux prévus. Le Conseil fédéral a autorisé ce jour le DDPS à défendre devant le Parlement diverses propositions de la CPS-E lors des débats concernant le message sur l’armée 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Contrats d’achat du F-35A : signature d’ici fin mars 2023 au plus tard &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Premièrement, le Conseil fédéral soutient la proposition de signer les contrats d’achat du F-35A avec le gouvernement américain d’ici au 31 mars 2023 au plus tard, soit pendant la durée de validité des offres, sans attendre une éventuelle votation sur l’initiative populaire « Stop F-35 ! ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En effet, il n’est pas certain que l’acquisition puisse se faire aux mêmes conditions si les contrats devaient être renégociés, notamment en ce qui concerne les prix et les délais de livraison. Depuis que la guerre en Ukraine a éclaté, de nombreux pays ont augmenté leur budget d’armement. Ainsi la Finlande a décidé d’acheter 64 F-35A, l’Allemagne veut en acquérir jusqu’à 35 et le Canada s’est déjà engagé pour 88 de ces appareils, ce qui accroît largement les risques de retard de livraison. Pour que la Suisse puisse protéger sa population des menaces aériennes au-delà de 2030, il importe toutefois qu’elle reçoive ses premiers F-35A dès 2027.&lt;br /&gt;Les initiatives populaires ne déploient aucun effet juridique avant d’être acceptées par le peuple et par les cantons. Seul un oui dans les urnes se traduirait par une nouvelle disposition constitutionnelle.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programme d’armement supplémentaire 2022 pour 285 millions&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Deuxièmement, la CPS-E a déjà décidé d’augmenter de 300 millions de francs les crédits d’engagement destinés aux biens d’armement pour l’année en cours. Le Conseil fédéral soutiendra également ce projet devant le Parlement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le détail, il s’agit, pour 110 millions de francs, de renforcer l’autoprotection de l’armée dans le cyberespace et dans l’espace électromagnétique (à travers la mise en place d’un centre de suivi de la situation cyber et d’un site de remplacement, à travers l’acquisition de moyens de cyberdéfense mobiles supplémentaires intégrés à des véhicules et à travers l’augmentation du degré de protection du réseau de conduite suisse) et d’investir 175 millions de francs dans une deuxième série de mortiers 12 cm 16. De plus, le crédit d’engagement « Études de projet, essais et préparatifs d’achat » doit aussi recevoir 15 millions de francs supplémentaires afin de pouvoir acquérir un véhicule modèle pour les futurs véhicules de commandement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Augmentation à court terme des dépenses de l’armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Troisièmement, le Conseil fédéral habilite le DDPS à augmenter le plafond des dépenses militaires pour les années à venir, soit de 300 millions de francs pour 2023. À compter de 2024, les dépenses militaires devront augmenter progressivement chaque année de manière à correspondre au 1% du PIB en 2030. Il est encore trop tôt pour fixer des montants exacts. Le Conseil national s’était déjà prononcé récemment pour une hausse progressive des dépenses de l’armée à 1 % du PIB jusqu’en 2030. Quant au Conseil des États, il n’a pas encore délibéré sur la motion correspondante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En revoyant ainsi le budget militaire à la hausse, le Conseil fédéral entend permettre des acquisitions supplémentaires dans les années à venir et anticiper la réalisation de projets déjà prévus. La planification détaillant les années d’acquisition et les biens d’armement prévus reste à fixer concrètement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mise hors service des F-5 Tiger maintenue par le Conseil fédéral&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La CPS-E s’est prononcée en outre contre la mise hors service des avions de combat F-5 Tiger. Mais le Conseil fédéral juge que les explications contenues dans le message sur l’armée suffisent à justifier une telle procédure, d’autant que les missions encore réalisées par les F-5 Tiger peuvent être assumées autrement. Les économies correspondantes se montent à quelque 44 millions de francs par an, ce qui renforce encore le Conseil fédéral dans sa décision de les mettre hors service.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication / Porte-parole DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Messaggio sull’esercito 2022: il Consiglio federale appoggia le proposte per ulteriori beni d’armamento e il rapido acquisto degli F-35A</title>
      <lead>Alla luce del deterioramento della situazione in materia di sicurezza, il Consiglio federale intende colmare più rapidamente di quanto previsto le lacune esistenti dell’esercito in termini di capacità. Nella sua seduta del 18 maggio 2022 ha pertanto autorizzato il DDPS a sostenere varie proposte della Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati (CPS-S) in occasione dei dibattiti parlamentari relativi al messaggio sull’esercito 2022, tra cui figurano l’acquisto di una seconda serie di mortai 16 e il potenziamento del settore ciber. Il Consiglio federale appoggia inoltre la decisione della CPS-S di firmare i contratti per i nuovi aerei da combattimento F-35A entro la scadenza dell’offerta. Oltre a ciò il Consiglio federale aumenterà le uscite per l’esercito di 300 milioni di franchi nel 2023; a partire dal 2024 è previsto un aumento graduale affinché nel 2030 le uscite per l’esercito siano pari all’uno per cento del PIL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nelle loro pianificazioni degli ultimi anni il DDPS e l’esercito avevano già tenuto conto della situazione di minaccia che si è profilata chiaramente con la guerra in Ucraina, come dimostrano il rapporto sulla politica di sicurezza del Consiglio federale (2021) e anche i documenti programmatici sul futuro della difesa aerea (2017), sull’ammodernamento delle truppe di terra (2019) e sul rafforzamento della ciberdifesa (2022). Queste pubblicazioni sono incentrate sulle capacità e sugli strumenti dell’esercito che saranno necessari in futuro. Con i mezzi finanziari sinora disponibili è stato tuttavia necessario definire priorità e rinunce o rinviare gli investimenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce della situazione in materia di sicurezza è opportuno colmare più rapidamente di quanto previsto le lacune esistenti dell’esercito in termini di capacità. A inizio maggio, durante la discussione relativa al messaggio sull’esercito 2022, la Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati (CPS-S), alla luce dei rapporti di base e delle pianificazioni del DDPS ha apportato modifiche significative ai decreti federali previsti. Il Consiglio federale ha autorizzato oggi il DDPS a sostenere varie proposte della CPS-S in occasione dei dibattiti parlamentari relativi al messaggio sull’esercito 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Firma dei contratti d’acquisto per l’F-35A entro il 31 marzo 2023&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In primo luogo il Consiglio federale appoggia la proposta di firmare i contratti d’acquisto per l’F-35A con il governo statunitense entro il 31 marzo 2023, ossia entro la scadenza dell’offerta, per non dover aspettare i risultati della votazione sull’iniziativa popolare «Contro gli F-35 (Stop F-35)».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non è infatti sicuro che, in caso di rinegoziazione, sia possibile acquistare gli aerei da combattimento alle stesse condizioni, in particolare ai prezzi stabiliti ed entro i termini di consegna previsti. Sin dallo scoppio della guerra in Ucraina molti Paesi hanno aumentato il loro budget per l’armamento: la Finlandia ha deciso di acquistare 64 F-35A, la Germania 35 e il Canada 88. In questo contesto il rischio di ritardi nella consegna si fa sempre più concreto. Gli aerei devono comunque essere consegnati, come previsto, a partire dal 2027 per poter garantire la protezione della popolazione dalle minacce aeree anche dopo il 2030. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima della loro accettazione da parte del popolo e dei Cantoni, le iniziative popolari non sviluppano nessun effetto giuridico; una nuova disposizione costituzionale entrerebbe quindi in vigore solamente dopo l’accettazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ulteriore programma d’armamento per il 2022 pari a 285 milioni di franchi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In secondo luogo la Commissione della politica di sicurezza intende approvare, già nell’anno in corso, ulteriori beni d’armamento e aumentare i crediti d’impegno di 300 milioni di franchi. Il Consiglio federale sosterrà questa proposta in Parlamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nello specifico si tratta di 110 milioni di franchi per aumentare l’autoprotezione nello ciberspazio e nello spazio elettromagnetico (sviluppo di un centro di situazione ciber e di un’ubicazione alternativa; acquisto supplementare di mezzi mobili di ciberdifesa e installazione nei veicoli nonché aumento della protezione della Rete di condotta Svizzera) e di 175 milioni di franchi per l’acquisto della seconda serie di mortai 16 da 12 cm. Occorre inoltre incrementare il credito d’impegno «Progettazione, collaudo e preparazione dell’acquisto» di 15 milioni di franchi per permettere l’acquisto di un prototipo per i futuri veicoli di comando.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aumento a breve termine delle uscite per l’esercito&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In terzo luogo, grazie all’innalzamento del limite di spesa, il Consiglio federale ha autorizzato il DDPS ad aumentare le uscite per l’esercito nei prossimi anni, ossia di 300 milioni di franchi per il 2023. A partire dal 2024 vi è l’intenzione di aumentare le uscite per l’esercito ogni anno e in maniera graduale, affinché queste siano pari all’uno per cento del PIL nel 2030. Tuttavia gli importi esatti non possono ancora essere calcolati. Di recente il Consiglio nazionale si era già detto favorevole a un aumento graduale delle uscite per l’esercito fino all’1 per cento del PIL entro il 2030. Il Consiglio degli Stati deve ancora prendere una decisione su questa mozione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie a questo aumento il Consiglio federale intende rendere possibili ulteriori acquisti nei prossimi anni e realizzare più rapidamente i progetti già pianificati. La pianificazione concreta su quali beni d’armamento acquistare e sulle relative tempistiche non è ancora conclusa. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il Consiglio federale conferma la messa fuori servizio degli F-5 Tiger&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La CPS-S si è detta inoltre contraria alla messa fuori servizio degli aerei da combattimento F-5 Tiger. Il Consiglio federale ritiene invece che il messaggio sull’esercito offra una spiegazione adeguata delle motivazioni per la messa fuori servizio e che gli attuali compiti dell’F-5 Tiger possano essere svolti da un altro velivolo, facendo così risparmiare circa 44 milioni di franchi all’anno. Il Consiglio federale conferma pertanto la messa fuori servizio degli F-5 Tiger.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione / Portavoce DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="502">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5015" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Neues Kampfflugzeug</name>
        <name lang="fr">Dossier Nouvel avion de combat</name>
        <name lang="it">Dossier Nuovo aereo da combattimento</name>
        <name lang="en">Dossier New fighter</name>
      </keyword>
      <keyword id="5953" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitischer Bericht 2021</name>
        <name lang="fr">Sicherheitspolitischer Bericht 2021</name>
        <name lang="it">Sicherheitspolitischer Bericht 2021</name>
        <name lang="en">Sicherheitspolitischer Bericht 2021</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Armeebotschaft 2022</name>
        <name lang="fr">Dossier Message sur l'armée 2022</name>
        <name lang="it">Dossier Messaggio sull’esercito 2022</name>
        <name lang="en">Dossier Armeebotschaft 2022</name>
      </keyword>
      <keyword id="1011" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Ukraine</name>
        <name lang="fr">Dossier Ukraine</name>
        <name lang="it">Dossier Ucraina</name>
        <name lang="en">Dossier Ukraine</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
