<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88969" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Keller-Sutter reist ans Treffen der deutschsprachigen Innenministerinnen und Innenminister im deutschen Königstein</title>
      <lead>Bundesrätin Karin Keller-Sutter nimmt auf Einladung von Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für Heimat, am 23. und 24. Mai 2022 am Treffen der deutschsprachigen Innenministerinnen und -minister in Königstein im Taunus teil. Im Fokus des Fünfländer-Treffens stehen der Krieg in der Ukraine und die Bewältigung von Krisen wie der Covid-19-Pandemie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Zentrum der Gespräche stehen der Krieg in der Ukraine sowie die Erfahrungen aus der Covid-19-Pandemie. Die Ministerinnen und Minister wollen sich unter anderem über die Auswirkungen, die gemeinsame Bewältigung der Kriegsfolgen und der Pandemie sowie die Lehren daraus austauschen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Zusammenhang mit den Fluchtbewegungen aus der Ukraine will sich Bundesrätin Karin Keller-Sutter für die gesamteuropäische Registrierungsplattform für ukrainische Schutzsuchende sowie eine schrittweise Reform der europäischen Asyl- und Migrationspolitik einsetzen. Weiter ist am Treffen ein Austausch über die grenzüberschreitende polizeiliche Zusammenarbeit vorgesehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das traditionelle Treffen der Innenministerinnen und Innenminister der deutschsprachigen Länder findet dieses Jahr nach einer zweijährigen, Corona-bedingten Pause auf Einladung von Deutschland in Königstein im Taunus statt. An den Gesprächen nehmen neben Karin Keller-Sutter, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), der österreichische Innenminister Gerhard Karner, die Innenministerin des Fürstentums Liechtenstein, Sabine Monauni sowie Jean Asselborn, luxemburgischer Minister für Immigration und Asyl, teil. Eingeladen zum Treffen hat Nancy Faeser, Bundesministerin des Innern und für Heimat.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-23 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Karin Keller-Sutter à Königstein en Allemagne pour la réunion des ministres de l’intérieur de langue allemande</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter participe les 23 et 24 mai 2022 à la réunion des ministres de l’intérieur de langue allemande, organisée à Königstein, dans le Taunus, à l’invitation de Nancy Faeser, la ministre allemande de l’intérieur et du territoire. La guerre en Ukraine et la maîtrise des crises telles que la pandémie de COVID-19 seront au cœur des discussions entre les cinq pays participants.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les discussions se concentreront sur la guerre en Ukraine et sur l'expérience accumulée lors de la pandémie de COVID-19. Cette rencontre sera l'occasion pour les ministres d'un partage de vues sur l'impact et la maîtrise commune des conséquences de la guerre et de la pandémie et sur les enseignements à en tirer. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Face aux mouvements de fuite de l'Ukraine, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter entend souligner l'importance de la plateforme d'enregistrement européenne pour les personnes à protéger en provenance d'Ukraine et plaider pour une réforme graduelle du système européen de l'asile et des migrations. Des échanges sur la coopération policière transfrontalière figurent également à l'ordre du jour de la réunion. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après une interruption de deux ans pour cause de pandémie, la traditionnelle rencontre des ministres de l'intérieur des pays de langue allemande se déroule cette année à Königstein, dans le Taunus, à l'initiative de l'Allemagne. Participent aux discussions, outre la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), le ministre autrichien de l'intérieur Gerhard Karner, la ministre de l'intérieur de la Principauté de Liechtenstein Sabine Monauni et le ministre luxembourgeois de l'immigration et de l'asile Jean Asselborn. La rencontre a lieu à l'invitation de Nancy Faeser, ministre allemande de l'intérieur et du territoire.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-23 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Keller Sutter si reca all’incontro dei ministri dell’interno germanofoni a Könisgstein in Germania</title>
      <lead>Su invito di Nancy Faeser, ministra dell’interno della Germania, la consigliera federale Karin Keller Sutter partecipa all’incontro dei ministri dell’interno dei Paesi germanofoni, che si svolge il 23 e il 24 maggio a Königstein nel Taunus. Al centro dell’incontro tra i cinque Paesi la guerra in Ucraina e la gestione delle crisi, come quella della pandemia da Covid 19.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La guerra in Ucraina e le esperienze tratte dalla pandemia da Covid‑19 saranno al centro dei colloqui. I ministri affronteranno i temi delle ripercussioni e del superamento comune delle conseguenze della guerra e della pandemia nonché degli insegnamenti da trarre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In riferimento all'ondata di profughi provenienti dall'Ucraina, la consigliera federale Karin Keller‑Sutter intende impegnarsi per la piattaforma di registrazione europea delle persone in cerca di protezione in fuga dall'Ucraina nonché per la riforma graduale del sistema europeo d'asilo e della migrazione. Inoltre, durante l'incontro è previsto uno scambio sulla cooperazione transfrontaliera di polizia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Dopo una pausa di due anni dovuta alla pandemia da Covid‑19, quest'anno il tradizionale incontro dei ministri dell'interno dei Paesi germanofoni si svolge in Germania, a Königstein nel Taunus. Oltre a Karin Keller‑Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, partecipano ai colloqui, su invito della ministra dell'interno tedesca Nancy Faeser, il ministro dell'interno austriaco Gerhard Karner, la ministra dell'interno del Principato del Liechtenstein Sabine Monauni e il ministro lussemburghese dell'immigrazione e dell'asilo Jean Asselborn. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-23 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="103" org-id="401">
        <name lang="de">Staatsbesuch und Arbeitstreffen</name>
        <name lang="fr">Visite d'Etat et visite de travail</name>
        <name lang="it">Visite di Stato e incontri di lavoro</name>
        <name lang="en">State visit and working meeting</name>
      </keyword>
      <keyword id="129" org-id="401">
        <name lang="de">Pandemie</name>
        <name lang="fr">Pandémie</name>
        <name lang="it">Pandemia</name>
        <name lang="en">Pandemic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
