<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88991" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2022-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="107" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter</name>
      <name lang="fr">Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence</name>
      <name lang="it">Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza</name>
      <name lang="en">Federal Data Protection and Information Commissioner</name>
      <www lang="de">http://www.edoeb.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@edoeb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EDÖB empfiehlt die Löschung der Daten von meineimpfungen.ch</title>
      <lead>Im Schlussbericht zu seiner Sachverhaltsabklärung zur Plattform meineimpfungen.ch hatte der EDÖB im August 2021 die mangelhafte Integrität der Daten festgestellt. Nachdem diese Mängel bis heute nicht behoben werden konnten, hat der EDÖB in Absprache mit dem Datenschutzbeauftragten des Kantons Bern das Konkursamt Bern-Mittelland angewiesen, im Rahmen des Konkursverfahrens vom angekündigten Verkauf der Impfdaten an einen Dritten abzusehen und die Daten zu vernichten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Über die Stiftung meineimpfungen, welche die elektronische Impfplattform meineimpfungen.ch betrieben hatte, war am 17. November 2021 der Konkurs eröffnet worden. In der Konkursmasse befinden sich besonders schützenswerte Personendaten der Nutzerinnen und Nutzer der Datenplattform. Im Konkursverfahren plante das zuständige Konkursamt Bern-Mittelland die freihändige Veräusserung dieser Personendaten an ein privates Unternehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein von Dritten am 15. November 2021 erstelltes Gutachten hat die vom EDÖB in seinem Schlussbericht vom 31.08.2021 in der Sachverhaltsabklärung zur Plattform meineimpfungen.ch festgestellten schwerwiegenden Mängel an der Datenintegrität bestätigt, sowohl inhaltlich (bspw. falsche Impfeinträge zu Tetanus und Covid-19) als auch betreffend die Kontaktdaten. Die Bearbeitungsverantwortlichen haben in der langen Zeitspanne seit Publikation des Schlussberichts durch den EDÖB keinen Weg gefunden, um die Daten den berechtigten Nutzerinnen und Nutzern in einer datenschutzrechtlich vertretbaren Weise zur Verfügung zu stellen. Der EDÖB muss deshalb davon ausgehen, dass jede weitere Datenbearbeitung zu Persönlichkeitsverletzungen führen würde, welche die von der Stiftung zu vertretenden Nachteile einer Löschung dieser Daten überwiegen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der EDÖB erinnert daran, dass es anfangs November 2021 zu einem rechtswidrigen Teilversand der Daten durch die Stiftung gekommen ist, mit welchem sich Letztere über seine Empfehlungen im erwähnten Schlussbericht und die im Rahmen des «Projektes Datenrettung» des BAG formulierten Anforderungen hinwegsetzte (s. Pressemitteilung EDÖB vom 8.11.2021). Weitere Datenschutzverletzungen sind zu vermeiden. Insbesondere gilt es zu verhindern, dass unter dem zeitlichen Druck des insolvenzrechtlichen Verwertungsverfahrens Entscheidungen getroffen werden, welche die bereits eingetretenen Folgen zu Lasten der Privatsphäre und informationellen Selbstbestimmung der Nutzerinnen und Nutzer der Plattform noch übermässig verstärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der EDÖB hat deshalb am Freitag, dem 20. Mai 2022 in Absprache mit dem Datenschutzbeauftragten des Kantons Bern das für die Konkursmasse der Stiftung meineimpfungen handelnde Konkursamt Bern-Mittelland mit formeller Empfehlung angewiesen, vom geplanten Freihandverkauf abzusehen. Er hat zudem empfohlen, sämtliche Daten zu löschen. Das Konkursamt Bern-Mittelland hat die Empfehlungen akzeptiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter (EDÖB), Tel. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <link id="231607">
        <title>Kurzmitteilung vom 08.11.2021</title>
        <uri>https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/de/home/aktuell/aktuell_news.html#-1340917841</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le PFPDT recommande la suppression des données de mesvaccins.ch</title>
      <lead>En août 2021, dans le rapport final de la procédure d’établissement des faits relative à la plateforme mesvaccins.ch, le PFPDT avait constaté un manque d’intégrité des données. Ce manque n’ayant pu être comblé à ce jour, le PFPDT a, en accord avec le préposé à la protection des données du canton de Berne, ordonné à l’Office des faillites Berne-Mittelland de renoncer, dans le cadre de la procédure de faillite, à la vente prévue des données relatives aux vaccins à des tiers et de détruire ces données. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fondation mesvaccins.ch, exploitante de la plateforme électronique mesvaccins.ch, a été mise en faillite le 17 novembre 2021. La masse de faillite contient des données personnelles sensibles des utilisatrices et utilisateurs de la plateforme. Dans le cadre de la procédure de faillite, l’Office des faillites Berne-Mittelland concerné avait envisagé de vendre ces données personnelles de gré à gré à une entreprise privée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une expertise établie le 15 novembre 2021 par des tiers a confirmé les graves manquements à l’intégrité des données relatés par le PFPDT dans son rapport final du 31.08.2021 dans la procédure d’établissement des faits en relation à la plateforme mesvaccins.ch – tant au niveau du contenu (par exemple, des fausses saisies pour le tétanos et le COVID-19) que des données de contact. Durant le long laps de temps écoulé depuis la publication du rapport final par le PFPDT, les responsables des traitements des données n’ont pas été en mesure de trouver une solution pour mettre à disposition des utilisatrices et des utilisateurs leurs données d’une manière conforme au droit de la protection des données. Le PFPDT doit ainsi partir du principe que tout traitement de données ultérieur entrainerait des atteintes à la personnalité qui seraient prépondérantes aux inconvénients que représente la suppression des données – inconvénients imputables à la fondation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PFPDT rappelle que début novembre 2021, la fondation avait procédé à des envois partiels des données en violation du droit, faisant fi des exigences formulées dans le rapport final susmentionné et des recommandations formulées dans le cadre du «projet de sauvetage des données» de l'OFSP (cf. communication du PFPDT du 8.11.2021). D'autres violations de la protection des données doivent être évitées. Il s'agit en particulier de prévenir que, sous la pression temporelle de la procédure de liquidation judiciaire, des décisions soient prises qui aggraveraient les conséquences déjà survenues au détriment de la sphère privée et de l'autodétermination informationnelle des utilisateurs de la plateforme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C’est pourquoi, le vendredi 20 mai, le PFPDT, en accord avec le préposé à la protection des données du canton de Berne, a ordonné avec une recommandation formelle à l’Office des faillites de Berne-Mittelland, agissant pour le compte de la masse de la faillite de la fondation mesvaccins.ch, de renoncer à la vente de gré à gré prévue. Il a, de plus, recommandé la suppression de toutes les données. L’Office des faillites de Berne-Mittelland a accepté ces recommandations. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT), Tél. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <link id="231608">
        <title>Communication du 08.11.2021</title>
        <uri>https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/fr/home/actualites/aktuell_news.html#-1300574657</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-24 17:50" type="R"/>
        <revision date="2022-05-24 17:43" type="R"/>
        <revision date="2022-05-24 17:31" type="R"/>
        <revision date="2022-05-24 17:58" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
