<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88796" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Slowakische Präsidentin Zuzana Čaputová zum Staatsbesuch in der Schweiz erwartet</title>
      <lead>Die slowakische Präsidentin Zuzana Čaputová wird kommende Woche zum Staatsbesuch erwartet. Die Schweiz und die Slowakische Republik weisen viele Gemeinsamkeiten auf und stehen sich nahe. Präsidentin Čaputová ist allerdings das erste Staatsoberhaupt ihres Landes, das in der Schweiz mit den höchsten protokollarischen Ehren empfangen wird. Mit der Einladung verbindet der Bundesrat die Hoffnung, die Beziehungen der beiden Länder weiter zu vertiefen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zur Sprache kommen werden neben den bilateralen Beziehungen insbesondere der russische Angriff auf die Ukraine und dessen Auswirkungen auf die europäische Sicherheitsarchitektur. Als weitere Themen stehen die Europapolitik beider Länder, die Lage in den Westbalkan-Staaten sowie Klima- und Umweltfragen auf der Agenda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Landesregierung unter der Leitung von Bundespräsident Ignazio Cassis empfängt Präsidentin Čaputová am Donnerstag, 19. Mai 2022, mit militärischen Ehren in Bern. An den offiziellen Gesprächen im Bernerhof wird seitens der Schweiz auch Bundesrätin Karin Keller-Sutter, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), teilnehmen. Der slowakischen Delegation wird unter anderem Aussenminister Ivan Korčok angehören. Der erste Besuchstag endet mit dem traditionellen Gala-Dinner in Bern&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zweiter Besuchstag in Zürich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den zweiten Tag des Staatsbesuchs, Freitag, 20. Mai 2022, verbringen Präsidentin Čaputová und der Bundespräsident in Zürich. Anlässlich eines Besuchs an der Eidgenössischen Technischen Hochschule (ETH) wird an Aurel Stodola (1859-1942) erinnert: Der aus dem Norden der heutigen Slowakei stammende Gelehrte trug Ende des 19. Jahrhunderts als ETH-Professor für Maschinenkonstruktion mit seiner Weiterentwicklung des Turbinenbaus wesentlich zum Aufstieg von Schweizer Industrieunternehmen wie Escher Wyss und BBC bei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Projekte, die junge Forschende derzeit entwickeln, um der globalen Klima- und Umweltkrise zu begegnen, werden im Rahmen des Staatsbesuchs an der ETH-eigenen Denk- und Werkstätte «Student Project House» vorgestellt. Ebenfalls auf dem Programm steht ein Austausch mit slowakischen Studierenden. Anschliessend werden Präsidentin Čaputová und der Bundespräsident im Landesmuseum Zürich ein slowakisch-schweizerisches Wirtschaftstreffen eröffnen.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Enge zivilgesellschaftliche Kontakte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beziehungen zwischen der Schweiz und der Slowakei sind ausgezeichnet. Als die Slowakische Republik 1993 unabhängig wurde, nahmen die beiden Länder umgehend diplomatische Beziehungen auf. Es gibt einen regen Austausch auf Regierungs-, Verwaltungs- und Parlamentsebene. Die Kontakte wurden in den vergangenen Jahren durch die Kooperation im Rahmen des schweizerischen Erweiterungsbeitrags vertieft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Handelsvolumen zwischen beiden Ländern hat sich seit dem Jahr 2000 verdreifacht. Potential bei den Wirtschaftsbeziehungen besteht jedoch weiterhin. Besonders eng sind die Kontakte auf zivilgesellschaftlicher Ebene. Nach dem Ende des Prager Frühlings 1968 fanden rund 13’000 Tschechoslowakinnen und Tschechoslowaken als Flüchtlinge in der Schweiz Aufnahme. Derzeit leben rund 20’000 Slowakinnen und Slowaken in der Schweiz und circa 400 Schweizerinnen und Schweizer in der Slowakei. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA, kommunikation@eda.admin.ch Tel. für Medienschaffende: +41 (0) 58 460 55 55 Logistik und Organisation: Linda Shepard, Kommunikation EDA +41 (0)79 544 48 16, kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="230947">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Slowakei</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/slowakei/bilatereale-beziehungenschweizslowakei.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente slovaque Zuzana Čaputová attendue pour une visite d’État en Suisse</title>
      <lead>La présidente de la République slovaque, Zuzana Čaputová, est attendue en Suisse la semaine prochaine pour une visite d’État. La Suisse et la Slovaquie ont beaucoup en commun et sont proches l’une de l’autre. Il s’agit cependant de la première fois qu’un chef d’État slovaque est reçu en Suisse avec les plus grands honneurs protocolaires. Le Conseil fédéral espère que cette invitation permettra de renforcer encore les relations entre les deux pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre les relations bilatérales, les discussions porteront notamment sur l’agression russe contre l’Ukraine et ses conséquences sur l’architecture de sécurité européenne. La politique européenne de nos deux pays, la situation dans les États des Balkans occidentaux et les questions liées au changement climatique et à l’environnement seront également au menu des échanges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le gouvernement suisse, emmené par le président de la Confédération Ignazio Cassis, recevra la présidente slovaque Zuzana Čaputová avec les honneurs militaires à Berne le jeudi 19 mai 2022. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, chef du Département fédéral de justice et police, participera aux entretiens officiels, qui se dérouleront au Bernerhof. La délégation slovaque comprendra notamment le ministre des affaires étrangères Ivan Korčok. La première journée de la visite d’État se conclura par le traditionnel dîner de gala à Berne.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Seconde journée de la visite d’État à Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La présidente slovaque Zuzana Čaputová et le président de la Confédération Ignazio Cassis se rendront à Zurich vendredi 20 mai 2022 pour la seconde journée de la visite d’État. Ils seront reçus à l’École polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ), où le parcours d’Aurel Stodola (1859-1942), originaire du nord de la Slovaquie actuelle, sera commémoré. Professeur de génie mécanique à l’EPFZ, il a contribué de manière décisive à la fin du XIXe siècle à l’ascension d’entreprises industrielles suisses telles qu’Escher Wyss et Brown Boveri par ses apports au développement de la construction des turbines. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des projets développés par de jeunes chercheurs pour faire face à la crise climatique et environnementale seront présentés dans le cadre de la visite d’État à la « Student Project House », un laboratoire d’idées et de création propre à l’EPFZ. Le programme prévoit également un échange avec des étudiants slovaques. La présidente slovaque et le président de la Confédération se rendront ensuite au Musée national suisse, où ils ouvriront une rencontre économique slovaquo-suisse.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contacts étroits entre les sociétés civiles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les relations entre la Suisse et la Slovaquie sont excellentes. Lorsque la République de Slovaquie est devenue indépendante en 1993, les deux pays ont immédiatement établi des relations diplomatiques. Les échanges sont intenses entre les gouvernements, les administrations et les parlements des deux pays. Ces dernières années, les contacts se sont renforcés du fait de la coopération mise en place dans le cadre de la contribution de la Suisse à l’élargissement de l’UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le volume des échanges commerciaux entre les deux pays a triplé depuis l’an 2000 et il reste encore un potentiel de développement des relations économiques. Les liens sont particulièrement étroits au niveau de la société civile. Au lendemain du printemps de Prague en 1968, quelque 13 000 Tchécoslovaques ont trouvé refuge en Suisse. Actuellement, près de 20 000 ressortissants slovaques vivent en Suisse et environ 400 citoyens suisses vivent en Slovaquie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication du DFAE, kommunikation@eda.admin.ch Tél. pour les journalistes : +41 (0) 58 460 55 55 Logistique et organisation : Linda Shepard, service de communication du DFAE +41 (0)79 544 48 16, kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="230948">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Slovaquie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/slovaquie/suisse-slovaquie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente slovacca Zuzana Čaputová attesa per una visita di Stato in Svizzera</title>
      <lead>La presidente della Repubblica slovacca, Zuzana Čaputová, è attesa in Svizzera la settimana prossima per una visita di Stato. La Svizzera e la Repubblica slovacca hanno numerosi punti in comune e sono in stretti rapporti. La presidente Čaputová è tuttavia il primo capo di Stato slovacco ad essere ricevuto in Svizzera con i più alti onori protocollari. Il Consiglio federale auspica che l’invito permetta di approfondire ulteriormente le relazioni tra i due Paesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre che sulle relazioni bilaterali, le discussioni verteranno in particolare sull’aggressione russa contro l’Ucraina e le sue conseguenze sull’architettura di sicurezza europea. Anche la politica europea di entrambi i Paesi, la situazione negli Stati dei Balcani occidentali e le questioni legate al clima e all’ambiente figureranno tra i punti all’ordine del giorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Governo svizzero, guidato dal presidente della Confederazione Ignazio Cassis, riceverà la presidente Čaputová con tutti gli onori militari a Berna giovedì 19 maggio 2022. La consigliera federale Karin Keller-Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), parteciperà da parte svizzera ai colloqui ufficiali che si terranno al Bernerhof. Della delegazione slovacca farà parte tra gli altri il ministro degli esteri Ivan Korčok. La prima giornata della visita di Stato si concluderà con la tradizionale cena di gala a Berna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Seconda giornata della visita a Zurigo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Venerdì 20 maggio 2022 la presidente Čaputová e il presidente della Confederazione Ignazio Cassis saranno a Zurigo per la seconda giornata della visita di Stato. In occasione di una visita al Politecnico federale di Zurigo (PFZ) si commemorerà Aurel Stodola (1859-1942): alla fine del XIX secolo lo studioso originario del nord dell’attuale Slovacchia contribuì in maniera decisiva, quale professore di ingegneria meccanica al PFZ, all’ascesa di imprese industriali svizzere come Escher Wyss e Brown Boveri, grazie al suo apporto allo sviluppo della costruzione delle turbine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I progetti sviluppati attualmente dai giovani ricercatori per far fronte alla crisi climatica e ambientale saranno presentati nel quadro della visita di Stato allo «Student Project House» del PFZ. Il programma prevede anche uno scambio con studenti slovacchi. La presidente Čaputová e il presidente della Confederazione si recheranno in seguito al Museo nazionale svizzero, dove si svolgerà un incontro economico slovacco-svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contatti stretti a livello della società civile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le relazioni tra la Svizzera e la Slovacchia sono eccellenti. Quando nel 1993 la Repubblica slovacca è diventata indipendente, i due Paesi hanno immediatamente stabilito relazioni diplomatiche. Gli scambi sono intensi a livello governativo, amministrativo e parlamentare. Negli ultimi anni i contatti si sono rafforzati grazie alla cooperazione messa in atto nel quadro del contributo svizzero all’allargamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il volume degli scambi commerciali tra i due Paesi è triplicato dal 2020, ma resta ancora del potenziale di sviluppo nelle relazioni economiche. I contatti sono particolarmente stretti a livello della società civile. Alla fine della Primavera di Praga nel 1968 circa 13 000 cecoslovacchi hanno trovato rifugio in Svizzera. Attualmente quasi 20 000 slovacchi vivono in Svizzera e circa 400 svizzeri in Slovacchia. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE, kommunikation@eda.admin.ch Tel. per i giornalisti: +41 (0) 58 460 55 55 Logistica e organizzazione: Linda Shepard, Comunicazione DFAE +41 (0)79 544 48 16, kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="230949">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Slovacchia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/slovacchia/svizzera-slovacchia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Slovak President Zuzana Čaputová to pay state visit to Switzerland</title>
      <lead>President Zuzana Čaputová of Slovakia will pay a state visit to Switzerland next week. Switzerland and the Slovak Republic share many similarities and enjoy a close relationship. President Čaputová is the first Slovak head of state to visit Switzerland and will be received with full military honours. The Federal Council hopes that the visit will further strengthen ties between the two countries.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Besides bilateral relations, talks will focus in particular on the Russian attack on Ukraine and its implications for the security architecture of Europe. Other topics on the agenda include the two countries’ European policy, the situation in the Western Balkans and climate and environmental issues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss government, headed by President Ignazio Cassis, will receive President Čaputová with military honours on Thursday, 19 May, in Bern. Federal Councillor Karin Keller-Sutter, head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP), will also take part in the official talks at the Bernerhof. The Slovak delegation will include Foreign Minister Ivan Korčok. The first day of the visit will close with a traditional gala dinner in Bern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Second day in Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ms Čaputová and Mr Cassis will spend Friday, 20 May, in Zurich. A visit to the Federal Institute of Technology (ETH Zurich) will include a commemorative appreciation of Aurel Stodola (1859-1942), a scholar from the north of present-day Slovakia. As an ETH professor for mechanical engineering, Stodola made a significant contribution to the success of Swiss industrial companies such as Escher Wyss and Brown, Boveri &amp; Company at the end of the nineteenth century by developing turbine construction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During a visit to the Student Project House, an ETH think tank and workshop, young researchers will present various projects they are developing at present to counter the global climate and environmental crisis. The programme will also include an exchange of views with students from Slovakia. Following the ETH visit, the two presidents will open a Slovak-Swiss business meeting at the National Museum in Zurich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Close civil society contacts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland and Slovakia enjoy excellent relations. When the Slovak Republic gained independence in 1993, the two countries immediately established diplomatic relations. There is a regular exchange between both countries at government, administrative and parliamentary level, and contacts have been strengthened in recent years through cooperation within the framework of Switzerland’s contribution to selected EU member states.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The volume of trade between the two countries has tripled since 2000 and there is still potential to develop economic relations. Contacts are particularly close at civil society level. After the Prague Spring in 1968, around 13,000 Czechoslovakians found refuge in Switzerland. At present, around 20,000 Slovaks live in Switzerland and 400 or so Swiss in Slovakia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communications, kommunikation@eda.admin.ch Tel. for journalists: +41 (0) 58 460 55 55 Logistics and organisation: Linda Shepard, FDFA Communications +41 (0)79 544 48 16, kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="230950">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Slovakia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/slovakia/switzerland-slovakia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
