<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88621" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesgesetz über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus tritt im Juni in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Verordnung über die polizeilichen Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus an seiner Sitzung vom 4. Mai 2022 verabschiedet. Sie konkretisiert die Umsetzung der präventiv-polizeilichen Massnahmen, die im Bundesgesetz über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus (PMT) vorgesehen sind. Somit kann das PMT-Gesetz auf den 1. Juni 2022 in Kraft treten. In der Vernehmlassung befürwortete eine klare Mehrheit der Teilnehmenden die Verordnung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Um die Bevölkerung besser vor Terrorismus zu schützen, haben Bundesrat und Parlament mit dem PMT-Gesetz eine neue Rechtsgrundlage geschaffen. Die Stimmberechtigten hatten das Gesetz am 13. Juni 2021 in einer Referendumsabstimmung angenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesgesetz über die polizeilichen Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus (PMT) sieht verschiedene präventiv-polizeiliche Massnahmen vor. Die entsprechende Verordnung (VPMT) konkretisiert die Umsetzung in der Praxis. So müssen beispielsweise die zuständigen Behörden über die notwendigen Informationen verfügen, um die Einhaltung der verfügten Massnahmen mittels Mobilfunklokalisierung überprüfen zu können. In der VPMT werden die entsprechenden Zugriffsrechte auf Informationssysteme geregelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Stellungnahmen hat der Bundesrat punktuelle formelle Anpassungen vorgenommen, etwa bezüglich Rechnungstellung bei der Mobilfunklokalisierung einer terroristischen Gefährderin oder eines terroristischen Gefährders.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Bevölkerung besser vor Terrorismus schützen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Damit kann das PMT-Gesetz am 1. Juni in Kraft treten. Die Polizei erhält präventiv-polizeiliche Massnahmen, um frühzeitig gegen Personen vorzugehen, von denen eine terroristische Gefahr ausgeht. Gegenüber terroristischen Gefährderinnen und Gefährdern können unter anderem eine Meldepflicht, ein Kontakt- oder Ausreiseverbot oder im äussersten Fall die Eingrenzung auf eine Liegenschaft («Hausarrest») verfügt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fedpol kann diese Massnahmen von Fall zu Fall auf Antrag der Kantone, allenfalls der Gemeinden, oder des Nachrichtendiensts des Bundes (NDB) anordnen. Vorausgesetzt ist, dass bereits alle zur Verfügung stehenden Möglichkeiten ausgeschöpft wurden. Die Massnahmen müssen verhältnismässig sein. Sie sind zeitlich befristet und können vor dem Bundesverwaltungsgericht angefochten werden. Für die Anordnung eines Hausarrests ist eine gerichtliche Genehmigung notwendig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="230663">
        <title>Bericht über das Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71363.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230664">
        <title>Verordnung über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus (VPMT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>742</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71401.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230665">
        <title>Verordnung über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus (VPMT). Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>420</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71365.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230666">
        <title>Verordnung über die abschliessende Inkraftsetzung des Bundesgesetzes über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71366.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230667">
        <title>Verordnung des EJPD über die Durchführung der Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs (VD-ÜPF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>193</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71367.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (MPT) entre en vigueur en juin</title>
      <lead>Lors de sa séance du 4 mai 2022, le Conseil fédéral a adopté l'ordonnance relative à la loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (OMPT), qui concrétise les mesures de police préventive prévues par la loi. Celle-ci peut ainsi entrer en vigueur le 1er juin 2022. Lors de la consultation, une large majorité des participants s'est dite favorable à l'ordonnance.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (MPT) constitue une nouvelle base légale que le Conseil fédéral et le Parlement ont créée pour mieux protéger la population contre le terrorisme. Elle a été acceptée par le peuple suisse le 13 juin 2021 à la suite d'un référendum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La MPT prévoit diverses mesures de police préventive, que l'ordonnance concrétise. Les autorités compétentes doivent par exemple disposer des informations nécessaires pour pouvoir vérifier, au moyen de la localisation par téléphonie mobile, que les mesures prononcées sont respectées. L'OMPT définit à cet effet les droits d'accès aux systèmes d'information.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prises de position exprimées ont conduit le Conseil fédéral à procéder à des modifications ponctuelles de nature formelle, notamment quant à la facturation de mesures de localisation par téléphonie mobile de terroristes potentiels.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mieux protéger la population contre le terrorisme&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La MPT peut ainsi entrer en vigueur le 1er juin. La police pourra recourir à des mesures de police préventive pour contrer à temps les personnes représentant une menace terroriste. Les terroristes potentiels pourront faire l'objet d'une obligation de se présenter et de participer à des entretiens, d'une interdiction de contact, d'une interdiction de quitter le territoire voire, dans les cas extrêmes, d'une assignation à résidence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;fedpol pourra prononcer ces mesures au cas par cas à la demande des cantons, éventuellement des communes, ou du Service de renseignement de la Confédération, à condition que toutes les autres possibilités aient été épuisées. Les mesures doivent être proportionnées. Elles sont limitées dans le temps et peuvent être contestées devant le Tribunal administratif fédéral ; l'assignation à résidence est soumise à une décision de justice.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="230668">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>298</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71368.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230669">
        <title>Ordonnance sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (OMPT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>774</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71369.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230670">
        <title>Ordonnance sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (OMPT). Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>442</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230671">
        <title>Ordonnance portant dernière mise en vigueur partielle de la loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230672">
        <title>Ordonnance du DFJP sur la mise en œuvre de la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (OME-SCPT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>193</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La legge federale sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo entra in vigore a giugno</title>
      <lead>Nella seduta del 4 maggio 2022 il Consiglio federale ha approvato l’ordinanza sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo. Essa concretizza l’attuazione delle misure preventive di polizia previste dalla legge federale sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo. La legge può quindi entrare in vigore il 1° giugno 2022. Durante la procedura di consultazione una chiara maggioranza dei partecipanti si è espressa a favore dell’ordinanza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la legge federale sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo (MPT) il Consiglio federale e il Parlamento hanno creato una nuova base giuridica per proteggere meglio la popolazione dal terrorismo. Gli elettori hanno approvato la legge nella votazione referendaria del 13 giugno 2021.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La MPT prevede diverse misure preventive di polizia, la cui attuazione è concretizzata dall'ordinanza corrispondente (OMPT). Secondo l'OMPT, le autorità competenti devono ad esempio disporre delle informazioni necessarie per poter controllare il rispetto delle misure servendosi della localizzazione tramite telefonia mobile. L'OMPT disciplina inoltre i pertinenti diritti d'accesso ai sistemi d'informazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base dei pareri espressi durante la procedura di consultazione, il Consiglio federale ha introdotto singoli adeguamenti formali, riguardanti ad esempio la fatturazione della localizzazione di un presunto terrorista tramite telefonia mobile.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Proteggere meglio la popolazione dal terrorismo&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La MPT è quindi pronta per entrare in vigore il 1° giugno 2022. La polizia ottiene la possibilità di pronunciare tempestivamente misure preventive nei confronti di persone che rappresentano una minaccia terroristica. Tra le possibili misure da pronunciare figurano l'obbligo di presentarsi, il divieto di avere contatti, il divieto di lasciare il Paese o, come ultima ratio, la residenza coatta («arresti domiciliari»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale di polizia (fedpol) può ordinare queste misure, caso per caso, su richiesta dei Cantoni, eventualmente dei Comuni, oppure del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC), a condizione che tutte le possibilità a disposizione siano già esaurite. Le misure devono tener conto del principio di proporzionalità, hanno una durata limitata nel tempo e possono essere impugnate dinanzi al Tribunale amministrativo federale. Per poter ordinare gli arresti domiciliari occorre una decisione giudiziaria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="230673">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71374.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230674">
        <title>Ordinanza sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo (OMPT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>724</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71375.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230675">
        <title>Ordinanza sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo (OMPT). Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>416</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71376.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230676">
        <title>Ordinanza concernente l’entrata in vigore integrale della legge federale sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71377.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230677">
        <title>Ordinanza del DFGP sull’esecuzione della sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni (OE-SCPT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71378.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="112" org-id="404">
        <name lang="de">Terrorismus</name>
        <name lang="fr">Terrorisme</name>
        <name lang="it">Terrorismo</name>
        <name lang="en">Terrorism</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
