<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88306" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entsorgung radioaktive Abfälle: Bundesamt für Energie klärt Fragen zu den Abgeltungen</title>
      <lead>Im Herbst 2022 wird die Nationale Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) die Standorte der Tiefenlagerprojekte ankündigen, für die sie in der Folge Rahmenbewilligungsgesuche zuhanden des Bundesrats ausarbeiten wird. Ab dem Zeitpunkt der Ankündigung der Standorte können die Verhandlungen über Abgeltungen zwischen den Entsorgungspflichtigen, den Standortkantonen sowie den Gemeinden der Standortregion beginnen. Gemeinsam mit diesen Akteuren ist das Bundesamt für Energie (BFE) daran, die mit den Verhandlungen verbundenen Fragen zu klären, so dass diese zeitgerecht beginnen können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2017 hatten sich die Entsorgungspflichtigen, die möglichen Standortkantone und -regionen sowie die deutschen Vertretungen auf einen Leitfaden zu den Verhandlungen über Abgeltungen geeinigt. Er legt deren Rahmen und Ablauf fest (siehe Medienmitteilung vom 03.10.2017). Der frühestmögliche Zeitpunkt für den Start der Verhandlungen ist die Ankündigung der Standorte durch die Nagra im Herbst 2022. Denn damit sind die Region(en) und Kantone bekannt, die voraussichtlich von einem Tiefenlager betroffen sein werden. Das BFE klärt nun zusammen mit den Beteiligten diverse Fragen, beispielsweise wie eine Verhandlungsdelegation auf regionaler Ebene gebildet oder wie und von wem ein dereinst ausgehandelter Vertrag ratifiziert werden muss. Durch die Klärung dieser Fragen werden die Voraussetzungen geschaffen, damit die Verhandlungsparteien die Verhandlungen zu dem von ihnen gewünschten und bestimmten Zeitpunkt aufnehmen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BFE leitet das Standortauswahlverfahren und ist damit zuständig, die prozessualen Voraussetzungen für die Verhandlungen zu schaffen. Der Bund gehört aber selbst auch zum Kreis der Entsorgungspflichtigen, da er für die Entsorgung der radioaktiven Abfälle aus Medizin, Industrie und Forschung zuständig ist. Der Bund wird sich gemäss einer Entscheidung des zuständigen Departements UVEK entsprechend seinem Anteil an den radioaktiven Abfällen an den Abgeltungszahlungen beteiligen. Aus Gründen der Governance beabsichtigt er aber, nicht an den Verhandlungen teilzunehmen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Es gibt weder gesetzliche Verpflichtungen, Abgeltungen zu entrichten noch rechtliche Ansprüche, solche zu erhalten. Aufgrund der Erfahrungen im In- und Ausland ist jedoch davon auszugehen, dass eine Standortregion Abgeltungen erhalten wird. Es handelt sich dabei um freiwillige Leistungen der Entsorgungspflichtigen an eine Standortregion eines geologischen Tiefenlagers. Damit wird diese für ihren Beitrag abgegolten, den sie für die Lösung einer nationalen Aufgabe erbringt. Mit dem Sachplan geologische Tiefenlager wird gewährleistet, dass die Festlegung von Abgeltungen transparent und in direktem Zusammenhang mit dem Standortausverfahren erfolgt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst BFE, 058 460 81 52</contact>
      <link id="230478">
        <title>Medienmitteilung vom 03.10.2017</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-68292.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Gestion des déchets radioactifs: l’Office fédéral de l’énergie clarifie la question des indemnités</title>
      <lead>À l’automne 2022, la Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra) annoncera pour quels sites proposés pour l’implantation de projets de dépôts profonds elle établira ensuite des demandes d’autorisation générale à l’attention du Conseil fédéral. L’annonce de la Nagra donnera le coup d’envoi aux négociations entre les responsables de la gestion des déchets, les cantons d’implantation et les communes des régions d’implantation en ce qui concerne les indemnités. L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) collabore avec ces acteurs pour clarifier les questions liées aux négociations, de manière que celles-ci puissent débuter dans le délai prévu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2017, les responsables de la gestion des déchets, les cantons et les régions d’implantation potentiels ainsi que les représentants allemands s’étaient entendus sur un guide encadrant le processus de négociation des indemnités (cf. communiqué de presse du 03.10.2017). Les négociations débuteront au plus tôt à l’automne 2022, dès que la Nagra aura fait savoir quels sont les cantons et régions sélectionnés pour l’implantation potentielle de dépôts profonds. À l’heure actuelle, l’OFEN et les parties prenantes clarifient diverses questions, par exemple comment former une délégation à l’échelle régionale chargée des négociations ou encore comment et par qui faire ratifier le contrat à l’issue des négociations. Éclaircir ces points permettra de créer les conditions nécessaires pour que les parties prenantes entament les négociations à la date qu’elles se sont fixée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il revient à l’OFEN, qui supervise le processus de sélection des sites, de créer les conditions de procédure nécessaires aux négociations. Cependant, la Confédération compte elle aussi parmi les responsables de la gestion des déchets, puisqu’elle est chargée de l’élimination des déchets radioactifs des domaines médicaux, industriels et de recherche. Ainsi, conformément à une décision du département responsable, à savoir le DETEC, la Confédération participera au paiement des indemnités en proportion de sa part de déchets radioactifs. Pour des raisons liées à la gouvernance, elle prévoit toutefois de ne pas participer aux négociations.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La loi ne prévoit aucune obligation légale de verser des indemnités ni de droit d’en percevoir. Cependant, sur la base des expériences menées en Suisse et à l’étranger, il y a lieu de considérer qu’une région d’implantation percevra des indemnités. Il s’agit de prestations volontaires versées par les responsables de la gestion des déchets à une région où est implanté un site de dépôt en couches géologiques profondes. La région concernée se voit ainsi indemnisée pour l’accomplissement d’une tâche d’importance nationale. Le plan sectoriel des dépôts en couches géologiques profondes garantit que les indemnités soient définies de manière transparente et en rapport direct avec le processus de sélection des sites. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFEN, 058 460 81 52</contact>
      <link id="230479">
        <title>Communiqué de presse du 03.10.2017</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-68292.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
