<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88875" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beantragt 296,1 Millionen für Bundesbauten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 18. Mai 2022 die Immobilienbotschaft 2022 verabschiedet. Darin beantragt er dem Parlament fünf Verpflichtungskredite in der Höhe von total 296,1 Millionen Franken. Die grössten Bauprojekte sind die Sanierung und der Umbau eines Verwaltungsgebäudes in Ittigen, der Neubau eines Botschaftsgebäudes in Addis Abeba sowie der Neubau eines Bundesasylzentrums in Rümlang.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das grösste einzelne Bauvorhaben in der Immobilienbotschaft des EFD ist die Sanierung und der Umbau des Verwaltungsgebäudes an der Mühlestrasse 2 in Ittigen. 55,4 Millionen Franken sind hierfür veranschlagt. Diverse Bauteile dieses Gebäudes haben nach 20 Jahren ihre Lebensdauer erreicht und müssen gesamtheitlich saniert werden. Bei dieser Gelegenheit werden verschiedene bauliche Schwachstellen behoben und die Gebäudestruktur für die Einführung von flexiblen Arbeitsformen und Desksharing angepasst. Dies erlaubt es, das gesamte Bundesamt für Umwelt (BAFU) an diesem Standort zu konzentrieren und ein Mietobjekt aufzugeben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Botschaftsgebäude und Bundesasylzentrum&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die bestehenden Gebäude der Schweizer Botschaft in Addis Abeba (Äthiopien) sind am Ende ihrer Lebensdauer angekommen und können die aktuellen Bedürfnisse nicht mehr abdecken. Für Ersatz soll ein zweigeschossiger Neubau für Kanzlei, Residenz und integrierte Vertretung mit 40 zeitgemässen und flexiblen Arbeitsplätzen, Sitzungszimmer sowie repräsentativen Räumlichkeiten sorgen. Der Verpflichtungskredit dafür beträgt 23,7 Millionen Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17 Millionen Franken sind vorgesehen für ein Bundesasylzentrum mit 150 Schlafplätzen in Rümlang (Kanton Zürich). Es soll auf einer bisher militärisch genutzten Parzelle entstehen. Eine entsprechende Vereinbarung zwischen Bund, Kanton Zürich und Gemeinde Rümlang wurde im März 2017 unterzeichnet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Klimapaket, Fotovoltaik-Offensive und weitere Immobilienvorhaben&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für die Massnahmen «Gebäudesanierungen», «Strom- und Wärmeproduktion» und «Ladestationen» des Klimapakets Bundesverwaltung sowie für die Fotovoltaik-Offensive zur Erhöhung der Energieautonomie ist ein Verpflichtungskredit von 50 Millionen veranschlagt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einen weiteren Verpflichtungskredit von 150 Millionen Franken verwendet das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) für nicht einzeln spezifizierte Vorhaben unter einem Betrag von 10 Millionen Franken, für nicht planbare oder dringliche Liegenschaftskäufe sowie für die Projektierung von zukünftigen Immobilienbotschafts-Projekten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation Bundesamt für Bauten und Logistik BBL Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="231193">
        <title>Immobilienbotschaft 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71542.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral demande un crédit de 296,1 millions pour les constructions de la Confédération</title>
      <lead>Lors de sa séance du 18 mai 2022, le Conseil fédéral a adopté le message 2022 sur les immeubles. Par cette voie, il demande au Parlement cinq crédits d'engagement pour un montant total de 296,1 millions de francs. Les principaux projets de construction comprennent la rénovation et la transformation d'un bâtiment administratif à Ittigen, la construction d'une nouvelle ambassade à Addis Abeba ainsi que la construction d'un nouveau centre pour requérants d'asile à Rümlang.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plus grand projet de construction figurant dans le message 2022 sur les immeubles du DFF comprend la rénovation et la transformation du bâtiment administratif sis à la Mühlestrasse 2 à Ittigen, dont les coûts estimés se montent à 55,4 millions de francs. Après 20 ans, divers éléments de construction ont atteint leur durée de vie et nécessitent une rénovation totale. Le projet prévoit également la suppression de faiblesses structurelles et l'adaptation de la structure du bâtiment afin d'introduire des formes de travail flexible et le partage de postes de travail. Cela permettra de réunir tous les collaborateurs de l'OFEV en un seul lieu et de renoncer à la location d'un bâtiment.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ambassade et centre pour requérants d'asile&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les bâtiments existants de l'ambassade suisse à Addis Abeba (Éthiopie) ont atteint leur durée de vie et ne peuvent plus répondre aux besoins actuels. Un nouveau bâtiment sur deux étages comprenant la chancellerie, la résidence et une représentation intégrée offrant 40 places de travail modernes et flexibles, des salles de réunion ainsi que des locaux de représentation les remplacera. Le crédit d'engagement pour ce deuxième projet s'élève à 23,7 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17 millions de francs sont prévus pour la construction d'un centre pour requérants d'asile offrant 150 lits à Rümlang (dans le canton de Zurich). Il s'érigera sur une parcelle occupée jusqu'ici par l'armée. En mars 2017, la Confédération, le canton de Zurich et la commune de Rümlang ont signé un accord en ce sens.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Train de mesures sur le climat, offensive photovoltaïque et autres projets immobiliers&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un crédit d'engagement de 50 millions de francs est demandé pour mettre en œuvre les mesures liées aux plans de rénovation des bâtiments, de production d'électricité et de chaleur et d'installation de bornes de recharge inscrites dans le train de mesures sur le climat pour l'administration fédérale ainsi que l'offensive photovoltaïque pour augmenter l'autonomie énergétique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) utilise un autre crédit d'engagement de 150 millions de francs pour des projets individuels non spécifiés d'un montant inférieur à 10 millions de francs, pour des achats d'immeubles non planifiés ou urgents ainsi que pour l'étude de projets qui seront inscrits dans les futurs messages sur les immeubles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, communication Office fédéral des constructions et de la logistique OFCL Tél. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="231194">
        <title>Message 2022 sur les immeubles</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>703</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71543.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale chiede 296,1 milioni per le costruzioni della Confederazione</title>
      <lead>Nella seduta del 18 maggio 2022, il Consiglio federale ha adottato il messaggio 2022 sugli immobili, nel quale chiede al Parlamento cinque crediti d’impegno dell’ordine di 296,1 milioni di franchi. I progetti di costruzione più importanti sono il risanamento e la ristrutturazione di un complesso amministrativo a Ittigen, la costruzione di un nuovo edificio per l’ambasciata ad Addis Abeba e la costruzione di un centro federale d’asilo a Rümlang.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il più grande progetto di costruzione nel messaggio sugli immobili del DFF è il risanamento e la ristrutturazione di un complesso amministrativo in Mühlestrasse 2 a Ittigen. A tale scopo, sono chiesti 55,4 milioni di franchi. Diverse componenti di questo edificio sono al termine del loro ciclo di vita (20 anni) e necessitano un risanamento completo. Inoltre, viene colta l’occasione per eliminare diverse carenze strutturali e adattare l’edificio all’introduzione di forme di lavoro flessibili e di postazioni condivise («desk sharing»). Ciò consente di concentrare in questa sede l’intero Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) e abbandonare un oggetto in locazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Edificio dell’ambasciata e centro federale d’asilo&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gli edifici dell’ambasciata svizzera ad Addis Abeba (Etiopia) sono giunti alla fine del loro ciclo di vita e non possono più soddisfare le esigenze attuali. Verranno sostituiti con un nuovo edificio di due piani per la Cancelleria, la residenza e la rappresentanza integrata con 40 postazioni di lavoro moderne e flessibili, sale riunioni e sale di rappresentanza. Il relativo credito d’impegno ammonta a 23,7 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17 milioni di franchi sono destinati a un centro federale d’asilo con 150 posti letto a Rümlang (Cantone ZH), che verrà costruito su una parcella finora utilizzata per scopi militari. A marzo 2017 è stato firmato il relativo accordo tra la Confederazione, il Cantone di Zurigo e il Comune di Rümlang.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pacchetto clima, boom del fotovoltaico e altri progetti immobiliari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È chiesto un credito d’impegno di 50 milioni di franchi per il risanamento degli edifici, la produzione di energia elettrica e termica e stazioni di ricarica del pacchetto clima per l’Amministrazione federale nonché per l’installazione di impianti fotovoltaici per aumentare l’autonomia energetica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) impiegherà un ulteriore credito d’impegno di 150 milioni di franchi per i piani non specificati singolarmente inferiori a 10 milioni di franchi, per gli acquisti di immobili non pianificabili o urgenti e per la progettazione di futuri progetti immobiliari delle ambasciate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL Tel. +41 58 465 50 03, media@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="231195">
        <title>Messaggio 2022 sugli immobili</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>684</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71544.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
