<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88309" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ehemaliges Munitionslager Mitholz: Bevölkerung, Kantone und Gemeinden können sich zu den planungsrechtlichen Grundlagen äussern</title>
      <lead>Das VBS hat heute die Anhörung und Mitwirkung zum Objektblatt Mitholz des Sachplans Militär eröffnet. Das Objektblatt wird die planungsrechtlichen Grundlagen für die Räumung des ehemaligen Munitionslagers schaffen. Die Bevölkerung kann sich bis am 1. Juni 2022 zum Entwurf äussern. Die Kantone Bern und Wallis können unter Einbezug der betroffenen Gemeinden bis am 17. August 2022 Stellung nehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 9. März 2022 hat das VBS die betroffene Bevölkerung zu den Evakuations- und Sicherheitsperimetern, der Linienführung der Strasse sowie weiteren raum- und umweltrelevanten Aspekten der geplanten Räumung des ehemaligen Munitionslagers Mitholz informiert. Mit der Festsetzung des ehemaligen Munitionslagers Mitholz im Programmteil des Sachplan Militär bzw. mit der Verabschiedung des entsprechenden Objektblatts durch den Bundesrat sollen die planungsrechtlichen Grundlagen für die Räumung des ehemaligen Munitionslagers geschaffen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bevölkerung ist eingeladen, sich bis am 1. Juni 2022 im Rahmen der Mitwirkung zu äussern. Eine Stellungnahme kann via E-Mitwirkung (www.raumplanung.dij.be.ch/mitholz), per Brief oder E-Mail eingegeben werden. Kontakt: Amt für Gemeinden und Raumordnung, Nydeggasse 11/13, 3011 Bern, kpl.agr@be.ch. Die Kantone Bern und Wallis können im Rahmen der Anhörung bis am 17. August 2022 Stellung nehmen. Dies unter Einbezug der interessierten regionalen und kommunalen Stellen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entscheid des Bundesrates bis Ende 2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vorgesehen ist, dass der Bundesrat das Objektblatt Mitholz bis Ende 2022 verabschiedet. Gleichzeitig wird er dem Parlament die Finanzierung der Räumung mit einer Botschaft unterbreiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Sachplan Militär ist ein Planungs- und Koordinationsinstrument des Bundes im Sinne des Raumplanungsgesetzes. Er legt die Ziele und Vorgaben für die militärische Infrastruktur behördenverbindlich fest.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="230480">
        <title>Sachplan Militär: Laufende Anhörungen und Mitwirkungen</title>
        <uri>http://www.sachplanmilitaer.ch/mitwirkung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bases légales régissant la planification à l’ancien dépôt de munitions de Mitholz : consultation de la population, des cantons et des communes</title>
      <lead>Le DDPS a ouvert aujourd’hui les procédures de consultation et de participation en lien avec la fiche de coordination Mitholz du plan sectoriel militaire. Cette dernière constituera la base légale pour la planification de l’évacuation de l’ancien dépôt de munitions. La population peut s’exprimer sur le projet jusqu’au 1er juin 2022. Les cantons de Berne et du Valais ont jusqu’au 17 août 2022 pour prendre position, avec la participation des communes concernées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 9 mars 2022, le DDPS a communiqué à la population concernée par l’évacuation de l’ancien dépôt de munitions de Mitholz les périmètres d’évacuation et de sécurité, le tracé de route ainsi que d’autres aspects liés à l’aménagement du territoire et à l’environnement. L’intégration du projet dans le plan sectoriel militaire et l’adoption de la fiche de coordination correspondante par le Conseil fédéral devraient permettre la constitution des bases légales nécessaires à la planification de l’évacuation de l’ancien dépôt. . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La population est invitée à s’exprimer à ce sujet d’ici au 1er juin 2022 lors de la procédure de participation, par courrier, électronique ou non, ou sur le site (www.raumplanung.dij.be.ch/mitholz).&lt;br /&gt;Contact : Office des affaires communales et de l’organisation du territoire, Nydeggasse 11/13, 3011 Berne, kpl.agr@be.ch.&lt;br /&gt;Les cantons de Berne et du Valais peuvent prendre position dans le cadre de la procédure de consultation jusqu’au 17 août 2022, avec la participation des communes concernées.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Décision du Conseil fédéral d’ici fin 2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral devrait adopter la fiche de coordination Mitholz d’ici fin 2022. En parallèle, il soumettra au Parlement un message sur le financement de l’évacuation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le plan sectoriel militaire est un instrument de planification et de coordination de la Confédération au sens de la loi sur l’aménagement du territoire. Il fixe les objectifs et les exigences de l’infrastructure militaire contraignantes pour les autorités. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Comm / porte-parole DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="230481">
        <title>Plan sectoriel militaire: Procédures de consultation et participations en cours</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/environnement/amenagement-territoire-biens-immobiliers/plan-sectoriel-militaire/participation.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ex deposito di munizioni di Mitholz: la popolazione, i Cantoni e i Comuni possono esprimersi sulle basi di diritto pianificatorio</title>
      <lead>Il DDPS ha avviato oggi la procedura di consultazione e di partecipazione concernente la scheda di coordinamento Mitholz del Piano settoriale militare. La scheda di coordinamento creerà le basi di diritto pianificatorio per lo sgombero dell’ex deposito di munizioni di Mitholz. La popolazione può esprimersi in merito al disegno entro il 1° giugno 2022. I Cantoni di Berna e del Vallese possono esprimere il proprio parere entro il 17 agosto 2022 coinvolgendo i Comuni interessati. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 9 marzo 2022 il DDPS ha informato la popolazione interessata sui perimetri di evacuazione e di sicurezza, sul tracciato della strada e su altri aspetti, relativi al previsto sgombero dell’ex deposito di munizioni di Mitholz, rilevanti dal punto di vista territoriale e ambientale. La definizione dell’ex deposito di munizioni di Mitholz nella parte programmatica del Piano settoriale militare e l’approvazione della relativa scheda di coordinamento da parte del Consiglio federale comportano la creazione delle basi di diritto pianificatorio per lo sgombero dell’ex deposito di munizioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La popolazione è invitata a esprimersi entro il 1° giugno 2022 nell’ambito della procedura di partecipazione. È possibile esprimere il proprio parere tramite la piattaforma elettronica di partecipazione (www.raumplanung.dij.be.ch/mitholz), per posta o per e-mail. Contatto: Amt für Gemeinden und Raumordnung, Nydeggasse 11/13, 3011 Bern, kpl.agr@be.ch. I Cantoni di Berna e del Vallese possono esprimere il proprio parere entro il 17 agosto 2022 nell’ambito della procedura di consultazione coinvolgendo gli organi regionali e comunali interessati.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Decisione del Consiglio federale entro la fine del 2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si prevede che il Consiglio federale approvi la scheda di coordinamento Mitholz entro la fine del 2022 e che sottoponga contemporaneamente al Parlamento il finanziamento dello sgombero con un messaggio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Piano settoriale militare è uno strumento di pianificazione e di coordinamento della Confederazione ai sensi della legge federale sulla pianificazione del territorio che fissa gli obiettivi e le direttive vincolanti per le autorità in materia di infrastrutture militari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione / portavoce DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="230482">
        <title>Piano settoriale militare: Consultazione e partecipazione in corso</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/ambiente/pianificazione-territorio-immobili/piano-settoriale-militare/partecipazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="506">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="506">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5880" org-id="506">
        <name lang="de">Waffe / Munition</name>
        <name lang="fr">Arme / Munition</name>
        <name lang="it">Arma / Munizione</name>
        <name lang="en">weapon / ammunition</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
