<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88836" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Expertinnen und Experten tauschen sich über Förderung der Lohngleichheit aus</title>
      <lead>In Bern haben sich heute Fachpersonen aus Kantonen, Gemeinden und staatsnahen Betrieben an einer Tagung des Eidgenössischen Büros für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG getroffen. Thema war die Umsetzung der Charta der Lohngleichheit im öffentlichen Sektor und ihre weitere Entwicklung. Die Fachtagung fand im Rahmen einer Veranstaltungsreihe des Bundes zur Lohngleichheit statt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Beseitigung von geschlechtsspezifischen Lohnunterschieden hat die öffentliche Hand eine Vorbildfunktion. Was also können Behörden, staatsnahe Betriebe und Unternehmen mit öffentlichem Auftrag tun, um den verfassungsrechtlichen Grundsatz von gleichem Lohn für gleichwertige Arbeit umzusetzen? Welche Möglichkeiten haben sie als Arbeitgebende, bei Ausschreibungen im öffentlichen Beschaffungswesen oder als Subventionsorgane, um Lohngleichheit zu fördern? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Fragen standen im Zentrum der Fachtagung des Eidgenössischen Büros für die Gleichstellung von Frau und Mann, welche heute Vormittag im Hotel Bern stattgefunden hat. Teilgenommen haben über 100 Personalverantwortliche, Spezialistinnen und Spezialisten aus dem Beschaffungs- und Subventionswesen, Gleichstellungsbeauftragte und Behördenvertreterinnen und -vertreter sowie weitere an der Lohngleichheit interessierte Fachpersonen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Um die Lohngleichheit zwischen den Geschlechtern zu verwirklichen, müssen Arbeitgebende bereit sein, regelmässig genau hinzuschauen, die Ergebnisse klar und detailliert zu kommunizieren und, wo nötig, Anpassungen vorzunehmen», hielt die Direktorin des EBG, Sylvie Durrer, bei der Begrüssung fest. In der Folge zeigten unter anderem Vertreterinnen und Vertreter der Kantone Bern, Waadt und Tessin sowie der Stadt Zürich auf, wie sie mithilfe von Kontrollen gewährleisten, dass dienstleistende Unternehmen im Beschaffungs- oder Subventionswesen die&lt;br /&gt;Lohngleichheit zwischen Frau und Mann respektieren. Die Stadt Lausanne und die Walliser Gemeinde Riddes legten dar, wie sie mithilfe einer Anpassung des Lohnsystems die Ursache von Lohnungleichheiten bereits an der Wurzel bekämpfen. Die Fachtagung fand als Abschluss einer Veranstaltungsreihe des Bundes zum Themenschwerpunkt Lohngleichheit statt. An mehr als 20 Webinaren und Werkstattgesprächen haben&lt;br /&gt;seit Anfang März rund 300 Personen teilgenommen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Lohngleichheit ist dem Bundesrat ein grosses Anliegen. Sie ist ein zentrales Ziel der Gleichstellungsstrategie 2030, die der Bundesrat im Frühling 2021 verabschiedet hat. Als Massnahme enthalten ist neben der Bereitstellung von Instrumenten zur Lohngleichheitsanalyse (Logib Modul 1 und 2) auch ein Bericht zur Stärkung der Charta der Lohngleichheit im öffentlichen Sektor, der voraussichtlich Ende Jahr erscheint. Das Ziel ist es nicht nur, die Charta bei der öffentlichen Hand und bei staatsnahen Unternehmen noch breiter abzustützen. Um ein starkes Signal an die privaten und öffentlichen Arbeitgebenden zu senden, müssen die Massnahmen zur Förderung der Lohngleichheit auch gut umgesetzt werden. Dafür stellt der Bund den Unterzeichnenden Informationen, Vorlagen und Anwendungsbeispiele zur Verfügung und sorgt für einen regelmässigen Austausch. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Frau und Mann haben gemäss Bundesverfassung Anspruch auf gleichen Lohn für gleichwertige Arbeit. Dennoch beträgt der unerklärte Lohnunterschied zwischen Frauen und Männern in der Gesamtwirtschaft laut der jüngsten Lohnstrukturerhebung (LSE 2018) des Bundesamts für Statistik durchschnittlich 8,1% (LSE 2016: 7,7%). Das macht für Frauen pro Monat ein Minus von 686 Franken aus. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Bundesrat Alain Berset hat die Charta der Lohngleichheit im öffentlichen Sektor 2016 ins Leben gerufen. Mit der Unterzeichnung der Charta bekräftigen Behörden, staatsnahe Betriebe und Unternehmen mit öffentlichem Auftrag ihr Engagement für den Abbau von geschlechtsspezifischen Lohnunterschieden. Bis heute haben 17 Kantone, 125 Gemeinden und der Bund die Charta unterzeichnet. Mit dem jüngsten Beitritt der ch Stifung bzw. der Konferenz der Kantonsregierungen haben zudem 89 Betriebe und staatsnahe Organisationen die Charta unterschrieben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanna Jordi, Kommunikationsverantwortliche Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann Tel. +41 58 484 98 18 media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="231068">
        <title>Broschüre "Auf dem Weg zur Lohngleichheit"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71483.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231052">
        <title>Charta Lohngleichheit</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/arbeit/lohngleichheit/engagement-des-oeffentlichen-sektors/charta-der-lohngleichheit-im-oeffentlichen-sektor.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231053">
        <title>Lohngleichheit analysieren, einfach und sicher mit Logib</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/dienstleistungen/logib-triage.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231054">
        <title>Gleichstellungsstrategie 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/recht/gleichstellungsstrategie2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231055">
        <title>Plattform Lohngleichheit</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/arbeit/lohngleichheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des spécialistes échangent sur la promotion de l’égalité salariale</title>
      <lead>Des spécialistes des cantons, des communes et des entreprises parapubliques se sont réunis aujourd’hui à Berne à l’occasion d’un congrès organisé par le Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes. Le sujet du jour était la mise en œuvre de la Charte pour l’égalité salariale dans le secteur public et son évolution future. Le congrès s’est déroulé dans le cadre d’une série de manifestations organisées par la Confédération sur le thème de l’égalité salariale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les pouvoirs publics doivent montrer l'exemple en matière d'élimination des écarts salariaux entre les femmes et les hommes. Que peuvent donc faire les autorités, les entreprises parapubliques et les entreprises ayant une mission de service public pour mettre en œuvre le principe constitutionnel d'un salaire égal pour un travail de valeur égale ? De quelles possibilités disposent-elles en tant qu'employeurs, lors d'appels d'offres dans le cadre des marchés publics ou en tant qu'organes de subventionnement pour promouvoir l'égalité salariale ? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces questions étaient au cœur du congrès organisé ce matin par le Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes (BFEG) à l'hôtel Bern. Plus d'une centaine de responsables des ressources humaines, de spécialistes des marchés publics et des subventions, de déléguées et délégués à l'égalité et de représentantes et représentants des autorités ainsi que d'autres spécialistes intéressés par l'égalité salariale y ont participé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;« Pour que l'égalité salariale entre femmes et hommes devienne une réalité, les employeurs doivent s'engager à régulièrement examiner la question de près, à communiquer les résultats de manière claire et détaillée et, si nécessaire, à procéder à des ajustements », a déclaré la directrice du BFEG, Sylvie Durrer, lors de son allocution de bienvenue. Des représentantes et représentants des cantons de Berne, Vaud, Tessin et de la Ville de Zurich, notamment, ont montré la façon dont elles et ils garantissent, à l'aide de contrôles, que les entreprises ou organisations prestataires respectent l'égalité salariale entre femmes et hommes dans le domaine des achats ou des subventions. La Ville de Lausanne et la commune valaisanne de Riddes ont présenté comment elles s'attaquent aux causes profondes des inégalités salariales en adaptant leur système salarial. Le congrès clôturait une série de manifestations organisées par la Confédération sur le thème de l'égalité salariale. Environ 300 personnes ont participé à plus de 20 webinaires et ateliers depuis début mars. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral accorde une grande importance à l'égalité salariale. Il en a même fait un objectif central de la stratégie Égalité 2030, qu'il a adoptée au printemps 2021. Outre la mise à disposition d'instruments d'analyse de l'égalité salariale (modules 1 et 2 de Logib), il s'agit aussi de&lt;br /&gt;renforcer la Charte pour l'égalité salariale dans le secteur public. L'objectif n'est pas seulement d'élargir le soutien à la charte auprès des pouvoirs publics et des entreprises parapubliques. Afin d'envoyer un signal fort aux employeurs privés et publics, les mesures de promotion de l'égalité salariale doivent aussi être bien appliquées. Pour ce faire, la Confédération met à la disposition des signataires des informations, des modèles et des exemples d'application et veille à un échange régulier. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aux termes de la Constitution fédérale, l'homme et la femme ont droit à un salaire égal pour un travail de valeur égale. Pourtant, selon la dernière enquête sur la structure des salaires réalisée par l'Office fédéral de la statistique (ESS 2018), la part inexpliquée de l'écart salarial entre les femmes et les hommes s'élève à 8,1 % en moyenne, contre 7,7 % en 2016 (ESS 2016). Cela représente un manque à gagner de 686 francs par mois pour les femmes. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Charte pour l'égalité salariale dans le secteur public a été lancée en 2016 par le conseiller fédéral Alain Berset. En la signant, les autorités, les entreprises parapubliques et les entreprises ayant une mission de service public affirment leur engagement en faveur de la réduction des écarts de rémunération entre les sexes. La charte compte 17 cantons, 125 communes et la Confédération parmi ses signataires et, avec l'adhésion actuelle de la Fondation ch / Conférence des gouvernements cantonaux, 89 entreprises et organisations parapubliques. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanna Jordi, Responsable de la communication Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes tél. +41 58 484 98 18 media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="231069">
        <title>Brochure « Le secteur public sur la voie de l’égalité salariale »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71484.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231056">
        <title>Charte pour l’égalité salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/themes/travail/egalite-salariale/engagement-du-secteur-public/charte-pour-egalite-salariale-dans-secteur-public.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231057">
        <title>LOGIB</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/prestations/logib-triage.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231058">
        <title>Stratégie Égalité 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/themes/droit/gleichstellungsstrategie2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231059">
        <title>Plateforme égalité salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/themes/travail/egalite-salariale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La promozione della parità salariale al centro di un incontro tra esperte ed esperti</title>
      <lead>Specialiste e specialisti di Cantoni, Comuni e aziende parastatali si sono incontrati oggi a Berna in occasione di un convegno organizzato dall’Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo. Tema centrale dell’incontro era l’attuazione della Carta per la parità salariale nel settore pubblico e il suo ulteriore sviluppo. Il convegno rientra in una serie di eventi sulla parità salariale organizzati dalla Confederazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ambito dell'eliminazione delle disparità salariali tra donna e uomo, il settore pubblico deve fungere da esempio. Che cosa possono fare dunque le autorità, le aziende parastatali e le imprese con un mandato pubblico per attuare il principio costituzionale che sancisce che «uomo e donna hanno diritto a un salario uguale per un lavoro di uguale valore»? E come possono, in qualità di datori di lavoro, committenti pubblici o enti che erogano sussidi, promuovere la parità salariale? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi gli interrogativi al centro del convegno organizzato dall'Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo (UFU) che si è svolto questa mattina all'hotel Bern e a cui hanno partecipato oltre 100 responsabili delle risorse umane, specialiste e specialisti dei settori appalti pubblici e sussidi, delegate e delegati per le pari opportunità, rappresentanti delle autorità e altre persone interessate alla parità salariale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Per far sì che la parità salariale tra donna e uomo diventi realtà, le datrici e i datori di lavoro devono essere disposti a eseguire controlli regolari, a comunicare i risultati in modo chiaro e dettagliato e ad apportare modifiche quando necessario», ha affermato Sylvie Durrer, direttrice dell'UFU, nel suo saluto di benvenuto. Nel corso del convegno, rappresentanti dei Cantoni di Berna, Vallese, Ticino e della Città di Zurigo hanno illustrato come eseguono controlli per garantire che le aziende prestatrici di servizi che si sono aggiudicate appalti pubblici o che beneficiano di sussidi rispettino la parità salariale tra donna e uomo. La Città di Losanna e il Comune vallesano di Riddes hanno invece spiegato come stanno affrontando le cause profonde delle disparità salariali grazie a un adeguamento del sistema salariale. Il convegno è stato l'ultimo di una serie di eventi organizzati dalla Confederazione sul tema della parità salariale. Dall'inizio di marzo, infatti, circa 300 persone hanno partecipato ad oltre 20 webinar e workshop di discussione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale attribuisce grande importanza alla parità salariale. È infatti uno degli obiettivi centrali della Strategia Parità 2030 adottata dal Consiglio federale nella primavera del 2021. Oltre alla messa a disposizione di strumenti per l'analisi della parità salariale (moduli 1 e 2 di Logib), la Strategia prevede anche la redazione di un rapporto sul rafforzamento della Carta per la parità salariale nel settore pubblico che dovrebbe essere pubblicato alla fine del 2022. L'obiettivo non è soltanto quello di ottenere un sostegno più ampio da parte del settore pubblico&lt;br /&gt;e delle aziende parastatali: per trasmettere un segnale forte a datrici e datori di lavoro privati e pubblici, è necessario anche attuare nel modo&lt;br /&gt;migliore le misure di promozione della parità salariale. A tal proposito la Confederazione mette a disposizione dei firmatari informazioni, strumenti, modelli ed esempi di applicazione e garantisce un regolare scambio di informazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente al pertinente articolo costituzionale, uomo e donna hanno diritto a un salario uguale per un lavoro di uguale valore. Ciononostante, secondo l'ultima Rilevazione della struttura dei salari (RSS 2018) condotta dall'Ufficio federale di statistica, la quota non spiegabile della disparità salariale fra donne e uomini è in media dell'8,1 per cento (contro il 7,7 % emerso dalla RSS nel 2016). Questo rappresenta una perdita di guadagno di 686 franchi al mese per le donne. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Carta per la parità salariale nel settore pubblico è stata varata nel 2016 dal consigliere federale Alain Berset. Firmando la Carta, le autorità, aziende parastatali e imprese con un mandato pubblico hanno confermato il loro impegno nell'eliminazione delle disparità salariali tra donna e uomo. Finora, la carta è stata firmata da 17 Cantoni, da 125 Comuni e dalla Confederazione. Con la recente adesione della Fondazione ch / Conferenza dei Governi cantonali, le aziende e le organizzazioni parastatali che hanno firmato la carta sono ora 89. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanna Jordi, Responsabile della comunicazione Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo UFU tel. +41 58 484 98 18 media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="231070">
        <title>Opuscolo «Il settore pubblico verso la parità salariale»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1425</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71485.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231060">
        <title>Carta per la parità salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/temi/lavoro/parita-salariale/impegno-settore-pubblico/carta-parita-settore-pubblico.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231061">
        <title>Analizzare la parità salariale in modo semplice e sicuro con Logib</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/servizi/logib-triage.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231062">
        <title>Strategia Parità 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/temi/diritto/gleichstellungsstrategie2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231063">
        <title>Piattaforma parità salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/temi/lavoro/parita-salariale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Experts exchange views on promoting equal pay</title>
      <lead>Experts from cantons, communes and government-related entities met in Bern today at a conference organised by the Federal Office for Gender Equality FOGE. The conference focused on the implementation of the Charter for equal pay in the public sector and its future development. The symposium took place as part of a series of events organised by the Confederation on equal pay. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The public sector should serve as an example in eliminating gender pay gaps. So what can public authorities, government-related entities and companies with a public mandate do to implement the constitutional principle of equal pay for work of equal value? What possibilities do they have as employers, in public procurement tenders or as bodies offering subsidies to promote equal pay? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;These questions were the main topics of the symposium of the Federal Office for Gender Equality, which took place this morning in the Hotel Bern. More than 100 HR managers, specialists from the procurement and subsidy sectors, gender equality officers and representatives from the public authorities as well as other experts interested in equal pay took part. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;"In order to make gender pay equality a reality, employers must be prepared to look closely at the situation on a regular basis, communicate the results clearly and in detail, and make adjustments where necessary," Sylvie Durrer, Director of the FOGE, stated in her welcome address. Representatives from the cantons of Bern, Vaud and Ticino, as well as the city of Zurich, showed how they ensure through controls that companies providing services in procurement or subsidies respect equal pay between women and men. The city of Lausanne and the commune of Riddes in the canton of Valais explained how they are tackling the root causes of wage inequality by adapting their wage systems. The symposium was held as the conclusion of a series of events organised by the Confederation on the issue of equal pay. Since the beginning of March, around 300 people have participated in more than 20 webinars and workshop discussions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Equal pay is a major concern for the Federal Council. This is a central goal of the 2030 Gender Equality Strategy adopted by the government in spring 2021. In addition to the provision of tools for equal pay analysis (Logib modules 1 and 2), a report on strengthening the Charter for Equal Pay in the Public Sector, which is expected to be published at the end of the year, has been included as a measure. The aim is not only to&lt;br /&gt;broaden the Charter's support among the public sector and government-related entities. In order to send a strong signal to private and public employers, the measures to promote equal pay must be well implemented. To this end, the Confederation will provide the signatories with information, templates and examples of application and ensure a regular exchange. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the Federal Constitution, women and men are entitled to equal pay for work of equal value. Nevertheless, the unexplained wage gap between women and men in the economy as a whole averages 8.1% according to the latest wage structure survey (LSE 2018) by the Swiss Federal Statistical Office (LSE 2016: 7.7%). For women, this is a shortfall of CHF 686 per month. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Federal Councillor Alain Berset launched the Charter for equal pay in the public Sector in 2016. By signing the Charter, public authorities, government-related entities and companies with a public mandate confirm their commitment to reducing gender pay gaps. To date, 17 cantons, 125 communes and the federal government have signed the Charter. With the recent accession of the ch Foundation / Conference of Cantonal Governments, 89 companies and government-related organisations have also signed the Charter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanna Jordi, Communications Officer Federal Office for Gender Equality Tel. +41 58 484 98 18 media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="231071">
        <title>Brochure on the road to equal pay (brochure available in German, French and Italian)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71486.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231064">
        <title>Charter for equal pay</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/topics/work/equal-pay/public-sector-commitment/charter-equal-pay-public-sector.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231065">
        <title>Analyse equal pay – simply and securely with Logib</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/services/logib-triage.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231066">
        <title>Gender Equality Strategy 2030 (web page available in German, French and Italian)</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/recht/gleichstellungsstrategie2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="231067">
        <title>Equal pay platform</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/topics/work/equal-pay.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
