<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88928" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>ETH-Bereich investiert mehr in Massnahmen zu Chancengleichheit</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 18./19. Mai nahm der ETH-Rat Kenntnis von der Berichterstattung zu den Massnahmen zur Förderung der Chancengleichheit. Die Zielwerte zu den dazugehörigen Finanzausgaben sind von den Institutionen des ETH-Bereichs übertroffen worden. Diese Berichte werden alle zwei Jahre dem ETH-Rat vorgelegt. Der ETH-Rat verabschiedete Prof. Gian-Luca Bona, langjähriger Empa-Direktor und ETH-Ratsmitglied, welcher Ende Mai in den Ruhestand tritt. Zudem beriet der ETH-Rat über das externe Gutachten zur Verfahrensordnung der ETH Zürich bei Verdacht auf wissenschaftliches Fehlverhalten in der Forschung. Das Gutachten kam zum Schluss, dass in den Vorprüfungsverfahren keine Anzeichen für gravierende Pflichtverletzungen oder gar Willkür vorlagen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Berichterstattung zu den Massnahmen zur Förderung der Chancengleichheit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2021 verabschiedete der ETH-Rat die Gender-Strategie 2021-2024, mit der das Geschlechterverhältnis innerhalb des ETH-Bereichs verbessert und die Chancengleichheit von Frau und Mann gefördert werden soll. Im Rahmen dieser Strategie haben die Institutionen des ETH-Bereichs seit 2021 die Zielvorgabe, 0,5 % des jährlichen Finanzierungsbeitrages des Bundes für geeignete Massnahmen aufzuwenden (2020 waren es 0,4 %). In der zweijährlichen Berichterstattung der sechs Institutionen wird ersichtlich, dass der Zielwert mit 0,89 % übertroffen wurde. Der grösste Teil der Aufwendungen entfiel auf die Laufbahn­entwicklung für Frauen auf allen Karrierestufen, wofür im Jahr 2021 rund 16 Millionen Franken investiert wurden. Weitere wichtige Ausgabeposten waren die Kosten für Einrichtungen der Kinderbetreuung sowie Massnahmen zur Verankerung der Chancengleichheit in den Institutionen des ETH-Bereichs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verabschiedung von Empa-Direktor Gian-Luca Bona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der ETH-Rat verabschiedete Gian-Luca Bona, langjähriger Direktor der Empa und Mitglied des ETH-Rats, welcher Ende Mai auch an der ETH Zürich und EPFL als Professor emeritiert wird. Gian-Luca Bona trat die Position als Direktor der Empa (Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt) im Jahre 2009 an und entwickelte diese zu einem führenden Forschungsinstitut für Materialforschung und innovative Technologien. Durch sein vielseitiges Engagement in der Forschung und Industrie stärkte er die Empa als Innovationsmotor für Wirtschaft und Gesellschaft. Gerade der Fokus, nachhaltige Lösungen für die Herausforderungen der Industrie zu finden, zeichnet die Empa aus. Das Wissen aus der Empa-Forschung wird dank zahlreichen Partnerschaften mit Industrie und Wirtschaft in marktfähige Innovationen überführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gian-Luca Bona begann seine Karriere im IBM Forschungslabor Rüschlikon, nachdem er an der ETH Zürich in Physik doktoriert hatte. Als Forschungsmanager und später Departementsleiter im IBM Forschungslabor in San Jose, Kalifornien, leitete er den Bereich Science and Technology und zeichnete für zahlreiche Forschungs- und Entwicklungs­projekte verantwortlich. Im Dezember 2018 wählte ihn der Bundesrat in den ETH-Rat als Vertreter der vier Forschungsanstalten PSI, WSL, Empa und Eawag. Seine Nachfolgerin Tanja Zimmermann wird die Stelle als Direktorin der Empa am 1. Juni 2022 antreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verabschiedung des ehemaligen Präsidenten der ETH Zürich, Lino Guzzella&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Prof. Lino Guzzella, zurzeit ordentlicher Professor für Thermotronik am Departement für Maschinenbau und Verfahrenstechnik, wird Ende Januar 2023 in den Ruhestand treten. Er war Instituts- und Departementsvorsteher und hat als Rektor (2012-2014) sowie als Präsident (2015-2018) die ETH Zürich stark geprägt. Unter seiner Führung konnte die ETH Zürich ihre internationale Vernetzung und Anerkennung als führende Hochschule in einem zunehmenden Wettbewerb weiter stärken.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Externes Gutachten zur Verfahrensordnung an der ETH Zürich bei Verdacht auf wissenschaftliches Fehlverhalten in der Forschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schulleitung der ETH Zürich stellte dem ETH-Rat den Antrag, ein externes Gutachten einzuholen, inwiefern sich die ETH Zürich in den letzten Jahren bezüglich sogenannter «Vorprüfungsverfahren» an ihre Verfahrensordnung bei Verdacht auf Fehlverhalten in der Forschung gehalten habe. Zu begutachten war ausschliesslich die Frage, inwiefern das Verfahrensrecht der ETH Zürich bei den sogenannten Vorprüfungsverfahren eingehalten wurde. Es ging nicht darum, einzelne Vorprüfungsverfahren im Nachhinein materiell nochmals zu überprüfen. Die Gutachterinnen und Gutachter kamen in ihrem Bericht zum Schluss, dass in den Vorprüfungsverfahren an der ETH Zürich keine Anzeichen für gravierende Pflichtverletzungen oder gar Willkür vorlagen. Die zuständigen Stellen haben stets mit den besten Absichten und im Bestreben gearbeitet, Konflikte möglichst direkt mit den involvierten Personen zu lösen. Ebenso wenig fanden sich Anhaltspunkte für Befangenheiten, Interessenkonflikte oder Genderdiskriminierungen. Hingegen sind teilweise Abklärungen vorgenommen worden, die darüber hinausgehen, was die derzeit geltende Verfahrensordnung vorsieht. Damit verbunden machte das Gremium aus Expertinnen und Experten Verbesserungspotenzial an den geltenden Regeln und Abläufen aus. Die ETH Zürich ist bestrebt, ihre Prozessabläufe kontinuierlich zu verbessern, und wird darauf ausgerichtet, die Empfehlungen im Gutachten umsetzen. Der ETH-Rat begrüsst dies und würdigt gleichzeitig die grossen Fortschritte, die in den letzten Jahren bei der Verbesserung der verschiedenen Verfahren von der Schulleitung der ETH Zürich bereits erzielt wurden. Nähere Informationen finden sich unter folgendem Link: https://ethrat.ch/de/externes-gutachten-vorpruefungsverfahren-wiss-integritaet-eth-zuerich/&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Leiter Kommunikation des ETH-Rats Häldeliweg 15, CH-8092 Zürich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="231372">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 19. Mai 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71589.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-19 17:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>Le Domaine des EPF investit davantage dans la promotion de l’égalité des chances</title>
      <lead>Lors de sa séance des 18 et 19 mai 2022, le Conseil des EPF a pris acte du compte rendu sur les mesures déployées pour promouvoir l’égalité des chances. Les institutions du Domaine des EPF ont dépassé les valeurs cibles fixées pour les dépenses financières à atteindre dans ce contexte. Le compte rendu est soumis au Conseil des EPF tous les deux ans. Le Conseil des EPF a adressé ses remerciements au professeur Gian-Luca Bona, directeur de l’Empa et membre du Conseil des EPF durant de longues années, qui prendra sa retraite fin mai. Par ailleurs, il a délibéré sur l’expertise externe relative au respect, par l’ETH Zurich, du règlement de procédure en cas de soupçon de comportement incorrect dans le contexte scientifique. L’expertise a conclu qu’il n’y avait aucun indice permettant de penser que l’ETH Zurich aurait commis de graves manquements à ses obligations ou qu’elle aurait pris des décisions arbitraires durant la procédure d’examen préliminaire. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Compte rendu sur les mesures déployées pour promouvoir l'égalité des chances&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2021, le Conseil des EPF a approuvé la Stratégie des genres 2021-2024, qui vise à améliorer l'équilibre des genres au sein du Domaine des EPF et à promouvoir l'égalité des chances entre les femmes et les hommes. En vertu de cette stratégie, les institutions du Domaine des EPF doivent allouer à partir de 2021 0,5% de la contribution financière annuelle de la Confédération à des mesures appropriées (contre 0,4% en 2020). Il ressort des rapports bisannuels des six institutions que cette valeur cible été dépassée pour atteindre 0,89%. Avec des investissements représentant quelque 16 millions de francs en 2021, l'évolution de la carrière des femmes à tous les niveaux a mobilisé la majeure partie des ressources. Les coûts pour les structures de garde d'enfants ainsi que les mesures d'ancrage du principe d'égalité des chances au sein des institutions du Domaine des EPF ont été d'autres postes de dépenses notables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Départ à la retraite de Gian-Luca Bona, directeur de l'Empa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil des EPF a adressé ses remerciements au professeur Gian-Luca Bona, qui quittera ses fonctions de directeur de l'Empa et de membre du Conseil des EPF exercées durant de longues années et deviendra par ailleurs professeur honoraire de l'ETH Zurich et de l'EPFL. Gian-Luca Bona a pris ses fonctions de directeur de l'Empa (Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche) en 2009. A ce poste, il a fait de cet établissement de recherche une référence en matière de recherche sur les matériaux et de technologies innovantes. Son engagement sur plusieurs fronts dans la recherche et l'industrie a conforté l'Empa dans son rôle de moteur de l'innovation au service de l'économie et de la société. L'Empa se distingue par son souci permanent de trouver des solutions durables pour donner les moyens à l'industrie de relever les défis à venir. Les connaissances acquises dans le cadre des activités de recherche de l'Empa peuvent être transformées en innovations adaptées au marché grâce à de nombreux partenariats avec l'industrie et l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gian-Luca Bona a entamé sa carrière au laboratoire de recherche d'IBM à Rüschlikon après avoir obtenu un doctorat en physique à l'ETH Zurich. Directeur de recherche puis chef de département dans le laboratoire de recherche d'IBM à San Jose, Californie, il a dirigé la section &lt;i&gt;Science and Technology&lt;/i&gt; et assumé la responsabilité de multiples projets de recherche et développement. Le Conseil fédéral a nommé Gian-Luca Bona en décembre 2018 en tant que membre du Conseil des EPF chargé de représenter les quatre établissements de recherche que sont le PSI, le WSL, l'Empa et l'Eawag. Tanja Zimmermann lui succèdera à la direction de l'Empa le 1er juin 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Départ à la retraite de l'ancien président de l'ETH Zurich Lino Guzzella&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le professeur Lino Guzzella, actuellement professeur ordinaire de thermotronique au Département de génie mécanique et des procédés, partira à la retraite fin janvier 2023. Ancien chef d'institut et de département, il a profondément marqué l'ETH Zurich en sa qualité de recteur (2012 à 2014) et de président (2015 à 2018). Sous son égide, l'ETH Zurich a pu consolider encore son réseau international et sa réputation en tant qu'université de premier plan, sur fond de concurrence toujours plus âpre.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Expertise externe relative au respect, par l'ETH Zurich, du règlement de procédure en cas de soupçon de comportement incorrect dans le contexte scientifique&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La direction de l'ETH Zurich a proposé au Conseil des EPF de demander une expertise externe pour établir dans quelle mesure, au cours des dernières années, l'Ecole s'était conformée au règlement de procédure en cas de soupçon de comportement incorrect dans le contexte scientifique à l'ETH Zurich pendant la procédure dite d'examen préliminaire. Cette expertise avait uniquement pour finalité de vérifier dans quelle mesure le droit de procédure de l'ETH Zurich lors de la procédure dite d'examen préliminaire avait été respecté et non pas de réexaminer &lt;i&gt;a posteriori&lt;/i&gt; certains cas précis sur le plan matériel. Le panel d'expertes et d'experts a conclu dans son rapport qu'il n'y avait aucun indice permettant de penser que l'ETH Zurich aurait commis de graves manquements à ses obligations ou qu'elle aurait pris des décisions arbitraires durant la procédure d'examen préliminaire. Les services responsables se sont toujours efforcés d'agir pour le mieux et dans le souci de résoudre les conflits le plus directement possible avec les personnes impliquées. Par ailleurs, il n'existe aucun élément probant de nature à étayer la thèse d'une situation de partialité, d'un conflit d'intérêts ou d'une discrimination de genre. Il s'avère au contraire que certaines des clarifications effectuées sont allées au-delà de ce que prévoit le règlement de procédure en vigueur. Dans le cadre de leur analyse, le panel d'expertes et d'experts a aussi constaté un potentiel d'amélioration concernant les règles et les processus actuels. L'ETH Zurich, qui a pour souci permanent d'améliorer ses processus, s'emploiera à mettre en œuvre les recommandations formulées dans le rapport d'expertise. Le Conseil des EPF s'en félicite et salue également les progrès notables déjà réalisés par la direction de l'ETH Zurich ces dernières années dans l'amélioration des différentes procédures. Vous trouverez de plus amples informations à ce sujet en cliquant sur le lien suivant (en allemand): https://ethrat.ch/de/externes-gutachten-vorpruefungsverfahren-wiss-integritaet-eth-zuerich/&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Responsable de la communication du Conseil des EPF Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="231373">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 19 mai 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>568</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71590.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-19 17:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna/Zurigo</city>
      <title>Il Settore dei PF aumenta gli investimenti nelle misure per le pari opportunità</title>
      <lead>Nella seduta del 18 e 19 maggio 2022, il Consiglio dei PF ha preso atto dei rapporti sulle misure per la promozione delle pari opportunità. Le istituzioni del Settore dei PF hanno destinato a tali misure somme superiori ai valori obiettivo stabiliti per le uscite finanziarie in merito. I rapporti vengono presentati al Consiglio dei PF ogni due anni. Il Consiglio dei PF si è poi accomiatato dal professor Gian-Luca Bona, per molti anni direttore dell’Empa e membro del Consiglio dei PF, che andrà in pensione a fine maggio. Il Consiglio dei PF ha inoltre deliberato sulla perizia esterna relativa al regolamento di procedura dell’ETH di Zurigo in caso di sospetto di comportamento scorretto in ambito scientifico. La perizia è giunta alla conclusione che negli esami preliminari in questione non vi sono indizi di gravi violazioni degli obblighi o addirittura di decisioni arbitrarie. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporti sulle misure per la promozione delle pari opportunità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2021 il Consiglio dei PF ha approvato la Strategia per la parità di genere 2021-2024 con l'intenzione di migliorare l'equilibrio di genere nel Settore dei PF e di promuovere le pari opportunità di donne e uomini. Nell'ambito di questa strategia, dal 2021 le istituzioni del Settore dei PF hanno l'obiettivo di impiegare lo 0,5% dei contributi finanziari federali per l'attuazione di misure adeguate (nel 2020 era lo 0,4%). Dai rapporti biennali emerge che le sei istituzioni hanno investito lo 0,89% dei contributi, andando quindi oltre il valore obiettivo indicato. La maggior parte delle spese sono riconducibili a misure per promuovere l'evoluzione della carriera delle donne a tutti i livelli. Nel 2021 sono stati destinati a tal fine circa 16 milioni di franchi. Altre voci di spesa importanti sono stati i costi per l'allestimento di strutture per la custodia dei bambini e le misure per radicare il principio delle pari opportunità nelle istituzioni del Settore dei PF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Commiato dal direttore dell'Empa Gian-Luca Bona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Consiglio dei PF si è accomiatato dal professor Gian-Luca Bona, direttore dell'Empa dal 2009 e membro del Consiglio dei PF, che a fine maggio andrà in pensione lasciando anche le cattedre all'ETH di Zurigo e all'EPFL. Sotto la sua direzione, il Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca è cresciuto fino a diventare uno degli istituti di punta per la ricerca sui materiali e le tecnologie innovative. Grazie al suo impegno su molteplici fronti nella ricerca e nell'industria, il professor Bona ha saputo rafforzare l'Empa facendone un motore innovativo per l'economia e la società, in particolare per quanto riguarda la ricerca di soluzioni sostenibili alle sfide che deve affrontare il settore industriale. Il sapere acquisito con la ricerca all'Empa viene convertito in innovazioni commerciabili grazie a numerosi partenariati con l'industria e l'economia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gian-Luca Bona ha conseguito un dottorato in fisica all'ETH di Zurigo e ha poi iniziato la sua carriera presso il laboratorio di ricerca IBM a Rüschlikon. È quindi passato al laboratorio di ricerca IBM di San Jose (California) dove, in veste di manager della ricerca e successivamente di direttore del dipartimento Science and Technology, è stato responsabile di numerosi progetti di ricerca e sviluppo. Nel dicembre 2018 il Consiglio federale lo ha nominato membro del Consiglio dei PF in qualità di rappresentante dei quattro istituti di ricerca PSI, WSL, Empa ed Eawag. A Gian-Luca Bona succede Tanja Zimmermann, nuova direttrice dell'Empa a partire dal 1° giugno 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commiato dall'ex presidente dell'ETH di Zurigo Lino Guzzella&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il prof. dott. Lino Guzzella, attualmente professore ordinario di termotronica presso il Dipartimento di ingegneria meccanica e dei processi, andrà in pensione alla fine di gennaio 2023. È stato direttore d'istituto e di dipartimento, lasciando il segno nel suo ruolo di rettore (2012-2014) e presidente (2015-2018) dell'ETH di Zurigo. Sotto la sua guida, l'ETH di Zurigo ha rafforzato ulteriormente la propria rete internazionale e la propria posizione di università leader in un ambiente sempre più competitivo.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perizia esterna relativa al regolamento di procedura dell'ETH di Zurigo in caso di sospetto di comportamento scorretto in ambito scientifico &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La direzione dell'ETH di Zurigo ha proposto al Consiglio dei PF di richiedere una perizia esterna per stabilire in che misura, in relazione ai cosiddetti «esami preliminari», negli ultimi anni l'ETH di Zurigo si sia attenuto al suo regolamento di procedura in caso di sospetto di comportamento scorretto in ambito scientifico. La perizia doveva solamente appurare in che misura, in relazione ai cosiddetti «esami preliminari», le norme procedurali dell'ETH di Zurigo siano state rispettate. Non si trattava di effettuare ulteriori verifiche materiali a posteriori su singoli esami preliminari. Le esperte e gli esperti sono arrivati alla conclusione che negli esami preliminari in questione condotti all'ETH di Zurigo non vi sono indizi di gravi violazioni degli obblighi o addirittura di decisioni arbitrarie. Gli organi responsabili hanno sempre operato con le migliori intenzioni, facendo il possibile per risolvere i conflitti direttamente con le persone coinvolte. Allo stesso modo mancano indizi che riconducano a casi di parzialità, conflitti di interesse o discriminazioni di genere. Al contrario: a volte sono stati effettuati chiarimenti che andavano al di là di quanto previsto dal regolamento di procedura vigente. Alla luce di ciò, il gremio di esperti ha riscontrato un certo potenziale di miglioramento delle norme e dei processi attualmente in vigore. L'ETH di Zurigo si impegna per migliorare costantemente i suoi processi ed è intenzionato ad attuare le raccomandazioni contenute nella perizia. Il Consiglio dei PF saluta questa decisione e loda i grandi progressi compiuti negli ultimi anni dalla direzione dell'ETH di Zurigo per migliorare le diverse procedure. Per maggiori informazioni si prega di consultare il link seguente: https://ethrat.ch/de/externes-gutachten-vorpruefungsverfahren-wiss-integritaet-eth-zuerich/&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Responsabile comunicazione Consiglio dei PF Häldeliweg 15, CH-8092 Zurigo gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="231375">
        <title>Comunicato stampa del Consiglio dei PF 19 maggio 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-19 17:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>ETH Domain invests more in measures to promote equal opportunities</title>
      <lead>At its meeting on 18/19 May, the ETH Board took note of the reports on the measures taken to promote equal opportunities. The institutions of the ETH Domain exceeded the spending targets in this area. These reports are presented to the ETH Board every two years. The ETH Board bade farewell to Professor Gian-Luca Bona, who is retiring at the end of May after serving for many years as Director of Empa and as a member of the ETH Board. Furthermore, the ETH Board discussed the external expert opinion on ETH Zurich's rules of procedure when scientific misconduct in relation to research is suspected. The expert opinion concluded that the preliminary investigation processes showed no indication of serious breaches of duty or of arbitrariness. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reports on measures to promote equal opportunities&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 2021 the ETH Board approved the Gender Strategy 2021-2024, the aim of which is to improve the gender ratio in the ETH Domain and promote equal opportunities for women and men. As part of this strategy, the institutions of the ETH Domain have been set the objective of spending 0.5% of the federal government's annual financial contribution on appropriate measures from 2021 onwards (in 2020 it was 0.4%). The two-yearly reports from the six institutions show that this target was exceeded, at 0.89%. The majority of the money was spent on developing the careers of women at all levels, with around CHF 16 million being devoted to this in 2021. Other important items of expenditure included the cost of childcare facilities, as well as measures to embed equal opportunities in the institutions of the ETH Domain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Farewell to Empa director Gian-Luca Bona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The ETH Board bade farewell to Gian-Luca Bona, who is also retiring as a Professor at ETH Zurich and EPFL at the end of May after serving for many years as Director of Empa and as a member of the ETH Board. After taking up the post of Director of Empa (the Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) in 2009, Gian-Luca Bona developed Empa into a leading research institute for materials research and innovative technologies. With his wide-ranging involvement in research and industry, he strengthened Empa as an innovative force for the economy and for society. Empa is noted for its focus on finding sustainable solutions to the challenges facing industry. Thanks to numerous partnerships with industry and business, Empa's research findings are being translated into marketable innovations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gian-Luca Bona started his career at the IBM research laboratory in Rüschlikon, after having obtained a doctorate in physics at ETH Zurich. As a research manager and later head of department at the IBM research laboratory in San Jose, California, he managed the Science and Technology department, assuming responsibility for numerous research and development projects. In December 2018, the Federal Council appointed him to the ETH Board as a representative of the four research institutes: PSI, WSL, Empa and Eawag. His successor, Tanja Zimmermann, will take up the post of Director of Empa on 1 June 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Farewell to former President of ETH Zurich Lino Guzzella&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Professor Lino Guzzella, currently Full Professor of Thermotronics in the Department of Mechanical and Process Engineering, is to retire at the end of January 2023. He has served as head of institute and head of department, as well as making a very substantial contribution to ETH Zurich as Rector (2012-2014) and President (2015-2018). Under his leadership, ETH Zurich was able to enhance its international networks and its position as a leading university in an increasingly competitive environment.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;External expert opinion on ETH Zurich's rules of procedure when scientific misconduct in relation to research is suspected&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Executive Board of ETH Zurich proposed to the ETH Board to obtain an external expert opinion on the extent to which ETH Zurich has in recent years complied with its rules of procedure, particularly as regards the preliminary investigation processes, when scientific misconduct in relation to research is suspected. The sole matter under consideration was the extent to which ETH Zurich complied with its procedural regulations during these preliminary investigation processes. There was no question of re-examining individual preliminary investigation processes to any significant extent. In their report, the experts concluded that the preliminary investigation processes at ETH Zurich showed no indication of serious breaches of duty or of arbitrariness. According to the report, the relevant bodies have always worked with the best of intentions and endeavoured as far as possible to resolve conflicts directly with the people involved. Nor were there any indications of bias, conflicts of interest or gender inequality. However, in some cases clarifications were sought which went beyond what was laid down in the current rules of procedure. In this respect, the panel of experts found that there is scope to improve the current rules and processes. ETH Zurich strives to continually improve its process flows and, with this aim in mind, will implement the recommendations in the expert opinion. The ETH Board welcomes this, while simultaneously appreciating the considerable progress already made by the Executive Board of ETH Zurich in recent years in improving the various procedures. Further information may be found here: https://ethrat.ch/de/externes-gutachten-vorpruefungsverfahren-wiss-integritaet-eth-zuerich/&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Head of Communication of the ETH Board Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="231374">
        <title>Media Release ETH-Board, 19 May 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71591.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2022-05-19 17:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
