<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89022" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alternativen zu ukrainischem Sonnenblumen-öl flexibel deklarieren</title>
      <lead>Lebensmittelproduzenten sollen rasch und flexibel Sonnenblumenöl und -lecithin durch alternative Pflanzenöle ersetzen können. Gleichzeitig muss der Schutz der Kon-sumentinnen und Konsumenten vor Täuschung gewährleistet bleiben. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 25. Mai 2022 eine entsprechende Änderung der Deklarati-onspflicht auf den Lebensmittelverpackungen in eine verkürzte Vernehmlassung ge-schickt. Damit reagiert der Bundesrat auf die Lieferengpässe bedingt durch den Krieg in der Ukraine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wegen des Krieges in der Ukraine befürchtet die Lebensmittelbranche ab diesem Sommer langfristige Lieferunterbrüche bei Sonnenblumenöl und -lecithin. Die Verwendung alternativer Pflanzenöle ist zwar möglich, bedingt aber einer entsprechenden Änderung der obligatorischen Zutatenliste auf der Verpackung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit solche kurzfristigen Umstellungen nicht zu weiteren Verzögerungen in der Lieferkette respektive zu Falschdeklaration führen, will der Bundesrat das Lebensmittelrecht anpassen. Mit der Revision erhält das Eidgenössische Departement des Innern EDI die rechtlichen Rahmenbedingungen, um in ausserordentlichen Situationen befristet Erleichterungen bei der Deklaration der Zutaten gewähren zu können - dies unter der Bedingung, dass die Information der Konsumentinnen und Konsumenten über die Zusammensetzung der Lebensmittel stets sichergestellt ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Künftig sollen der Lebensmittelbranche drei Möglichkeiten zur Verfügung stehen, um situationsbedingte Änderungen beim verwendeten Pflanzenöl auszuweisen: Auf einem roten Punkt sind die neuen Zutaten aufgeführt, der rote Punkt verweist auf eine Internetseite mit der entsprechenden Information oder die Hersteller führen im Zutatenverzeichnis eine Auswahl an Pflanzenölen auf, von denen sie mindestens eines für das Enderzeugnis verwenden. Hier ist die Ergänzung «abhängig von der Versorgungslage» obligatorisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vorgeschlagene Erleichterungsregel betrifft nur den Ersatz von Sonnenblumenöl und -lecithin aus der Ukraine. Andere Zutaten oder Alternativen aus oder mit gentechnisch veränderten Organismen fallen nicht darunter. Ebenso wenig gelten die Erleichterungen für Ersatzzutaten, die Allergien oder andere unerwünschte Reaktionen auslösen können. Die Erleichterungen sollen befristet bis am 31.12.2023 gelten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die verkürzte Vernehmlassung dauert zwei Wochen, damit die notwendigen rechtlichen Anpassungen per 15. Juli 2022 in Kraft treten können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle, Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="231679">
        <title>Verordnung des EDI</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71713.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="231685">
        <title>Lebensmittel - und Gebrauchsgegenständeverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71719.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231682">
        <title>Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rechts-und-vollzugsgrundlagen/vernehmlassungen-und-anhoerungen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Substituts à l’huile de tournesol ukrainienne : assouplissement des conditions de déclaration</title>
      <lead>Les producteurs de denrées alimentaires doivent pouvoir remplacer rapidement et de manière flexible l’huile et la lécithine de tournesol par d’autres huiles végétales. La protection des consommateurs contre la tromperie doit dans le même temps rester garantie. À sa séance du 25 mai 2022, le Conseil fédéral a décidé d’envoyer en procédure de consultation raccourcie un projet qui va dans ce sens et qui propose l’assouplissement des déclarations obligatoires sur les emballages de denrées alimentaires. Le Conseil fédéral réagit ce faisant aux difficultés d’approvisionnement dues à la guerre en Ukraine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le secteur agroalimentaire craint de se retrouver confronté, dès cet été, à des ruptures de livraison d'huile et de lécithine de tournesol appelées à durer. Le recours à d'autres huiles végétales est certes possible, mais le cas échéant la liste obligatoire des ingrédients figurant sur l'emballage des produits concernés doit être modifiée en conséquence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin que ce genre de changements à court terme n'entraînent pas de retards de livraison supplémentaires ou de fausses déclarations, le Conseil fédéral veut adapter le droit sur les denrées alimentaires. La révision fournira au Département fédéral de l'intérieur (DFI) le cadre légal lui permettant, dans des situations exceptionnelles, d'assouplir pour une durée limitée les prescriptions en matière de déclaration des ingrédients, pour autant que les consommateurs soient toujours informés de la composition des aliments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l'avenir, l'industrie agroalimentaire devrait disposer de trois possibilités de signaler des changements concernant l'huile végétale utilisée : soit les nouveaux ingrédients sont mentionnés sur un autocollant rond et rouge, soit un autocollant rond et rouge renvoie le consommateur à un site internet sur lequel sont publiées les informations correspondantes, soit les fabricants indiquent dans la liste des ingrédients une sélection d'huiles végétales dont une au moins est utilisée dans le produit fini. Dans ce dernier cas, l'énumération des huiles végétales est obligatoirement suivie de la précision « en fonction de la situation de l'approvisionnement ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les assouplissements réglementaires proposés valent uniquement pour le remplacement d'huile et de lécithine de tournesol en provenance d'Ukraine. Ils ne s'appliquent pas aux autres ingrédients ou aux substituts qui contiennent des organismes génétiquement modifiés ou en sont issus, ni aux ingrédients de remplacement pouvant provoquer des allergies ou d'autres réactions indésirables. Une mise en vigueur transitoire, jusqu'au 31 décembre 2023, est prévue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La durée de la procédure de consultation a été réduite à deux semaines, afin que les adaptations législatives nécessaires puissent entrer en vigueur le 15 juillet 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="231680">
        <title>Ordonnance du DFI</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71714.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="231687">
        <title>Ordonnance sur les denrées alimentaires et les objets usuels</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71720.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231683">
        <title>Consultations</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rechts-und-vollzugsgrundlagen/vernehmlassungen-und-anhoerungen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dichiarazione flessibile delle alternative all’olio di girasole ucraino</title>
      <lead>I produttori di derrate alimentari devono essere in grado di sostituire rapidamente e in modo flessibile l’olio di girasole e la lecitina di girasole con oli vegetali alternativi. Allo stesso tempo deve essere sempre garantita la protezione dei consumatori dagli ingan-ni. Nella riunione del 25 maggio 2022, il Consiglio federale ha inviato in consultazione abbreviata una modifica in merito all’obbligo di dichiarazione sugli imballaggi alimenta-ri come risposta alle difficoltà di approvvigionamento dovute alla guerra in Ucraina.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A seguito della guerra in Ucraina, l'industria alimentare teme interruzioni a lungo termine nella fornitura di olio di girasole e lecitina di girasole a&lt;br /&gt;partire da questa estate. L'impiego di oli vegetali alternativi è possibile, ma richiede un adeguamento nell'elenco obbligatorio degli ingredienti posto sull'imballaggio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per garantire che tali cambiamenti a breve termine non portino a ulteriori ritardi nella catena di approvvigionamento o a false dichiarazioni, il Consiglio federale intende adeguare il diritto in materia di derrate alimentari. La revisione fornisce al Dipartimento federale dell'interno (DFI) il quadro giuridico per poter concedere agevolazioni temporanee nella dichiarazione degli ingredienti in situazioni eccezionali - a condizione che sia sempre garantita l'informazione dei consumatori sulla composizione degli alimenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In futuro, il settore alimentare avrà tre opzioni per segnalare i cambiamenti relativi all'olio vegetale utilizzato e determinati dalla situazione: i nuovi ingredienti sono indicati su un adesivo ro-tondo rosso, l'adesivo rotondo rosso rimanda a un sito Internet con le informazioni corrispondenti oppure i produttori elencano una selezione di oli vegetali nell'elenco degli ingredienti, di cui usano almeno uno per il prodotto finito. Qui è obbligatoria l'aggiunta «a seconda della situa-zione di approvvigionamento».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La norma di agevolazione proposta riguarda solo la sostituzione dell'olio di girasole e della lecitina di girasole provenienti dall'Ucraina. Altri&lt;br /&gt;ingredienti o alternative da o con organismi geneticamente modificati non sono inclusi. Le agevolazioni non si applicano nemmeno agli ingredienti sostitutivi che possono scatenare allergie o altre reazioni avverse. Le agevolazioni dovrebbero restare in vigore per un tempo limitato fino al 31.12.2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultazione abbreviata dura due settimane in modo che gli adeguamenti giuridici necessari possano entrare in vigore il 15 luglio 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="231681">
        <title>Ordinanza del DFI</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71715.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="231688">
        <title>Ordinanza sulle derrate alimentari e gli oggetti d’uso</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71721.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="231684">
        <title>Procedure di consultazione</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rechts-und-vollzugsgrundlagen/vernehmlassungen-und-anhoerungen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
