<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88629" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Bundesrat verstärkt Vorbereitung auf schwere Mangellagen im Strom- und Gasbereich</title>
      <lead>Die wirtschaftliche Landesversorgung WL erhält ein neues Monitoringsystem, mit dem sie frühzeitig eine drohende Strommangellage erkennen und darauf reagieren kann. Im Gasbereich wird zudem eine Kriseninterventionsorganisation gebildet, für den Fall einer möglichen Mangellage. Der Bundesrat hat am 4. Mai 2022 die dazu nötigen rechtlichen Anpassungen auf dem Verordnungsweg gutgeheissen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Vernehmlassung war unbestritten, dass es zur Überwachung der Versorgungslage im Strombereich ein Monitoringsystem braucht. Der nationalen Netzgesellschaft Swissgrid wird nun die Aufgabe übertragen, für den WL-Fachbereich Energie ein solches System zu entwickeln und zu betreiben. Die Verordnung zur Sicherstellung der wirtschaftlichen Landesversorgung im Bereich Elektrizitätswirtschaft (VOEW) wurde entsprechend geändert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Monitoringsystem soll Informationen über die aktuelle Versorgungs- und Marktsituation in der Schweiz sowie Analysen zur Eigenversorgung liefern. Insbesondere soll aufgezeigt werden, wie lange die Schweiz die Stromversorgung ohne Stromimporte sicherstellen könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissgrid verfügt als einzige Akteurin in der Strombranche bereits heute über die meisten für das Monitoring der WL notwendigen Informationen. Auch hat Swissgrid die erforderlichen Kenntnisse für eine fundierte Beurteilung der Versorgungslage. Für die Schweizer Energieversorgungsunternehmen hat dies keine Auswirkungen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das vom Bund finanzierte Monitoring soll per Ende 2022 in Betrieb genommen werden. Damit wird der WL-Fachbereich Energie künftig noch besser in der Lage sein, bei allfälligen Versorgungsstörungen rasch geeignete Massnahmen zu treffen, um die Auswirkungen einer Strommangellage auf Wirtschaft und Gesellschaft abzuschwächen. Mögliche Massnahmen reichen von Sparappellen über Verbrauchseinschränkungen und Kontingentierungen bis hin zu Netzabschaltungen.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Kriseninterventionsorganisation auch für den Gassektor&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Für den Gassektor war in der Vernehmlassung vorgesehen, eine Kriseninterventionsorganisation (KIO) nach dem Vorbild der Organisation für Stromversorgung in ausserordentlichen Lagen (OSTRAL) und ein Monitoring aufzubauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grundsätzlich wurde der Vorschlag befürwortet, nicht aber, dass der Verband der Schweizerischen Gasindustrie (VSG) damit betraut werden soll. Hauptkritikpunkte in der Vernehmlassung waren die fehlende Unabhängigkeit und ein nicht regulierter Gasmarkt. Das WBF wird deshalb grundsätzlich Alternativen prüfen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor dem Hintergrund des Ukraine-Kriegs und der damit verbundenen unsicheren Versorgungslage überträgt der Bundesrat dem VSG nun trotzdem befristet für ein Jahr die Aufgabe, eine KIO zu bilden. Um den Vorbehalten aus der Vernehmlassung Rechnung zu tragen, wird der Einbezug von Vertretern der Gasverbraucher vorgeschrieben und der Auftrag auf ein Jahr befristet. Der Auftrag enthält zudem die Ausarbeitung eines Konzepts für ein Monitoring im Gasbereich, welches die Anliegen aus der Vernehmlassung angemessen berücksichtigt. Über das Monitoring wird der Bundesrat in einem zweiten Schritt entscheiden. Geregelt wird dies alles in der neuen Verordnung über die Organisation zur Sicherstellung der wirtschaftlichen Landesversorgung im Bereich der Gaswirtschaft (VOGW).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230624">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>689</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71341.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230627">
        <title>Verordnung Elektrizitätswirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71344.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230630">
        <title>Verordnung Gas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>380</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : le Conseil fédéral entend encore mieux se préparer à une pénurie grave d’électricité ou de gaz</title>
      <lead>L’Approvisionnement économique du pays (AEP) va se doter d’un nouveau système de monitoring, qui lui permettra d’identifier précocement un risque de pénurie d’électricité et de réagir en conséquence. De plus, une organisation d’intervention en cas de crise sera mise sur pied dans le secteur gazier en prévention d’une potentielle pénurie. Le Conseil fédéral a approuvé le 4 mai 2022 les adaptations juridiques nécessaires par voie d’ordonnance.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tous les participants à la consultation se sont accordés sur la nécessité d’une surveillance de la situation en matière d’approvisionnement dans le secteur de l’électricité. La tâche de développer et d’exploiter un système de monitoring pour le compte du domaine Énergie de l’AEP sera désormais confiée à Swissgrid, la société nationale du réseau de transport, moyennant une adaptation de l’ordonnance sur l’organisation de la branche électricité pour garantir l’approvisionnement économique du pays (OOBE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système de monitoring fournira notamment des informations sur la situation actuelle de l’approvisionnement et du marché en Suisse ainsi que des analyses permettant de déterminer la capacité d’auto-approvisionnement électrique de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissgrid est le seul acteur de la branche qui dispose déjà de la plupart des informations nécessaires à l’établissement d’un monitoring pour le compte de l’AEP et des connaissances requises pour une évaluation objective de la situation. Le projet n’a pas de conséquences pour les entreprises d’approvisionnement en électricité suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le monitoring financé par la Confédération sera mis sur pied fin 2022, ce qui permettra, en cas de perturbations de l’approvisionnement, au domaine Énergie de l’AEP d’être encore mieux armé pour prendre rapidement les mesures adéquates en vue d’atténuer les conséquences d’une pénurie d’électricité sur l’économie et la société. Les mesures possibles, qui vont des appels à réduire la consommation aux délestages électriques, comprennent également des restrictions de la consommation et des contingentements.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Mise sur pied d’une organisation d’intervention en cas de crise pour le secteur gazier&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Le projet mis en consultation pour le secteur gazier prévoyait l’établissement d’une organisation d’intervention en cas de crise (OIC) analogue à l’Organisation pour l’approvisionnement en électricité en cas de crise (OSTRAL) et le développement d’un monitoring.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si la proposition a reçu une adhésion de principe, le candidat prévu pour assurer ces tâches, à savoir l’Association suisse de l’industrie gazière (ASIG), a été rejeté. Les principales raisons invoquées ont été le manque d’indépendance de cette dernière et l’absence de réglementations sur le marché du gaz. Le DEFR examinera donc d’autres candidats.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Compte tenu de la guerre en Ukraine et des incertitudes que celle-ci fait planer sur la situation en matière d’approvisionnement, le Conseil fédéral confiera néanmoins à l’ASIG, pour une durée limitée d’un an, la tâche de mettre sur pied une OIC. Afin de tenir compte des réticences exprimées lors de la consultation, il a été décidé d’associer les représentants des consommateurs de gaz à la démarche et de limiter le mandat à une année. L’ASIG aura en outre pour tâche d’établir un plan de monitoring pour le secteur gazier qui tient compte des demandes formulées dans le cadre de la consultation. Le Conseil fédéral statuera sur la question du monitoring dans un deuxième temps. Les dispositions juridiques nécessaires sont regroupées dans la nouvelle ordonnance sur l’organisation du secteur gazier pour garantir l’approvisionnement économique du pays (OOSG).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230625">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>711</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71342.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230628">
        <title>Ordonnance Electricité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>317</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71345.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230631">
        <title>Ordonnance Gaz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: il Consiglio federale rafforza la preparazione a gravi situazioni di penuria nei settori dell’energia elettrica e del gas</title>
      <lead>L’approvvigionamento economico del Paese (AEP) si dota di un nuovo sistema di monitoraggio che permetterà di individuare precocemente le penurie di elettricità e di affrontarle in modo adeguato. Nel settore del gas viene invece istituita un’organizzazione d’intervento in caso di crisi. Il 4 maggio 2022 il Consiglio federale ha approvato i necessari adeguamenti delle basi legali tramite ordinanza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Durante la procedura di consultazione è emersa la necessità di un sistema di monitoraggio per tenere sotto controllo l’approvvigionamento nel settore dell’energia elettrica. Alla società nazionale di rete Swissgrid viene quindi affidato il compito di mettere a punto e gestire tale sistema per conto del settore specializzato Energia dell’AEP. L’ordinanza sull’organizzazione del settore dell’energia elettrica per garantire l’approvvigionamento economico del Paese (OOSE) è stata opportunamente modificata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio permetterà di ottenere informazioni aggiornate sulla situazione del mercato e sulle forniture in Svizzera e di analizzare l’autoapprovvigionamento. In particolare rivelerà per quanto tempo la Svizzera riuscirebbe a garantire l’erogazione di energia elettrica senza importarla dall’estero. Non vi saranno ripercussioni per le aziende elettriche svizzere. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sistema di monitoraggio, finanziato con fondi federali, dovrebbe entrare in funzione alla fine del 2022. Grazie ad esso il settore specializzato Energia dell’AEP sarà in grado di adottare più rapidamente misure appropriate per mitigare gli effetti economici e sociali delle penurie di elettricità. Le misure possibili vanno dagli appelli al risparmio alle riduzioni del consumo, fino ai contingentamenti e alle interruzioni di corrente.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Organizzazione d’intervento in caso di crisi anche per il settore del gas&lt;/b&gt; &lt;p&gt;In sede di consultazione era prevista, per il settore del gas, l’istituzione di un’organizzazione d’intervento in caso di crisi (OIC), sul modello dell’Organizzazione per l’approvvigionamento di corrente elettrica in situazioni straordinarie (OSTRAL), e di un sistema di monitoraggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La proposta è stata sostanzialmente accolta mentre la delega del compito all’Associazione svizzera dell’industria del gas (ASIG) è stata bocciata. Le principali critiche hanno riguardato la mancanza di indipendenza e di regolamentazione del mercato del gas. Il DEFR dovrà pertanto esaminare delle alternative. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce della guerra in Ucraina e dell’incertezza che ne deriva sul fronte dell’approvvigionamento il Consiglio federale ha comunque deciso di affidare all’ASIG per un anno l’incarico di istituire una OIC. Considerate le riserve emerse dalla consultazione, è stata posta come condizione il coinvolgimento dei rappresentanti dei consumatori di gas e il mandato è stato limitato a un anno. Quest’ultimo comprende anche l’elaborazione di una strategia di monitoraggio nel settore del gas che tiene nella dovuta considerazione le questioni sollevate in sede di consultazione. Il Consiglio federale prenderà una decisione in merito al monitoraggio in un secondo momento. Tutti questi aspetti sono disciplinati nella nuova ordinanza sull’organizzazione del settore del gas per garantire l’approvvigionamento economico del Paese (OOSG).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230626">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>702</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71343.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230629">
        <title>Ordinanza Elettricità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>309</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230632">
        <title>Ordinanza Gas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>373</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
