<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12740" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Carnegie-Stiftung zeichnet 27 Lebensretter und Lebensretterinnen aus</title>
      <lead>Die Carnegie-Stiftung für Lebensretter und –retterinnen hat 27 Personen ausgezeichnet, die unter Gefährdung ihrer Gesundheit oder ihres Lebens andere Menschen gerettet haben. Überreicht wurden die Auszeichnungen am Freitag, 25. Mai in Bern im Namen von Bundesrat Pascal Couchepin, der als Vorsteher des Eidg. Departements des Innern gleichzeitig Präsident der Stiftung ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fünf Mal wurde die silberne Ehrenmedaille, 18 Mal die bronzene Ehrenmedaille und vier Mal das Ehrendiplom sowie sieben Armbanduhren und insgesamt 12'000 Franken in bar überreicht. Jugendliche Lebensretter und Lebensretterinnen erhielten einen Gutschein für eine Ballonfahrt oder einen Helikopterflug.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In neun Fällen wurden Personen ausgezeichnet, die Menschen vor dem Ertrinken gerettet haben. Vier Auszeichnungen betrafen Rettungen bei Verkehrsunfällen, und in einem Fall wurde ein Leben in einem brennenden Haus gerettet. Zudem wurde ein Mann prämiert, der eine Frau bei einer Messerstecherei in Sicherheit bringen konnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Stiftung wurde im Jahr 1912 vom schottischen Industriellen Andrew Carnegie (1835-1919) gegründet, der nach seiner Ausreise in die USA zu einem der reichsten Männer der Welt geworden war. Seit damals hat die Carnegie-Stiftung in der Schweiz 8'302 Personen ausgezeichnet und 2,8 Millionen Franken an Unterstützungsbeiträgen geleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beilagen:&lt;br /&gt; Liste der ausgezeichneten Personen&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Ruedi Hübscher, Executive Director Carnegie-Stiftung für LebensretterInnen (Schweiz) Tel. G 031-322 41 59, P 031-972 22 83 info@carnegie.ch hans-ruedi.huebscher@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <attachment id="27229">
        <title>Liste der Lebensretter - Auszeichnungen und finanzielle Unterstützung - Begrüssungsbotschaft des Stiftungsrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>115</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8546.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="27232">
        <title>Weitere Informationen:</title>
        <uri>http://www.carnegie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Fondation Carnegie récompense 27 sauveteurs</title>
      <lead>La Fondation Carnegie pour les sauveteurs a récompensé 27 personnes qui ont risqué leur santé ou leur vie pour sauver d’autres personnes. Vendredi 25 mai, les distinctions ont été remises à Berne au nom du conseiller fédéral Pascal Couchepin, qui est président de la Fondation Carnegie de par ses fonctions à la tête du Département fédéral de l’intérieur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fondation a remis aux héros de cette cérémonie cinq médailles d’argent, 18 de bronze, quatre diplômes d’honneur, sept montres et 12 000 francs en espèces. Les jeunes sauveteurs ont reçu un bon pour un vol en montgolfière ou en hélicoptère.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dix personnes avaient sauvé quelqu’un de la noyade, cinq étaient intervenues lors d’accidents de la circulation et une personne dans des incendies. Enfin, une personne a été récompensée pour avoir sauvé la vie d’une femme en se battant contre un homme armé d’un couteau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Industriel écossais émigré aux Etats Unis d’Amérique, Andrew Carnegie s’est retrouvé au début du XXe siècle à la tête d’une des plus grandes fortunes mondiale. Il a alors créé dans plusieurs pays des fondations qui ont pour but de récompenser les personnes ayant risqué leur vie pour sauver celle d’autrui. Depuis sa création en 1912, la fondation suisse a distingué 8 302 sauveteurs et versé près de 2,8 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annexe:&lt;br /&gt; Liste des personnes récompensées&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Ruedi Hübscher, directeur de la Fondation Carnegie pour les sauveteurs (Suisse) tél. O 031-322 41 59, P 031-972 22 83 info@carnegie.ch hans-ruedi.huebscher@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <attachment id="27230">
        <title>Liste des sauveteurs - Tableau récapitulatif des distinctions accordées - Allocution du Conseil de Fondation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8547.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="27233">
        <title>Autres informations:</title>
        <uri>http://www.carnegie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Fondazione Carnegie conferisce una distinzione a 27 persone</title>
      <lead>Venerdì 25 maggio 2007, la Fondazione Carnegie ha premiato a Berna 27 persone che nel 2005 e 2006 hanno messo a repentaglio la propria vita nel tentativo di salvare un’altra persona. Le distinzioni sono state conferite in nome del consigliere federale Pascal Couchepin che, nella sua veste di capo del Dipartimento federale dell’interno, presiede anche la Fondazione Carnegie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In totale sono state attribuite cinque medaglie d’onore d’argento, 18 di bronzo, quattro diplomi d’onore e 7 orologi, a cui si aggiungono 12 000 franchi in contanti. I giovani salvatori di vite hanno ricevuto un buono per un volo in mongolfiera o in elicottero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In nove occasioni i salvatori sono intervenuti per aiutare persone che rischiavano di annegare, in quattro casi l’intervento è avvenuto a seguito di un incidente della circolazione e in un’occasione a seguito di un incendio. Infine è stata premiata una persona che è riuscita a salvare una donna da un'aggressione con coltello.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andrew Carnegie, industriale di origine scozzese emigrato negli Stati Uniti d’America e uno degli uomini più ricchi al mondo all’inizio del XX secolo, ha costituito in diversi Paesi fondazioni il cui scopo è quello di premiare chi, a rischio della propria vita, viene in soccorso a qualcuno. Istituita nel 1912, la Fondazione Carnegie ha finora premiato 8302 persone e accordato contributi per un totale di 2,8 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allegati:&lt;br /&gt; Elenco dei salvatori di vite&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Ruedi Hübscher, direttore della Fondazione Carnegie per i salvatori di vite umane (Svizzera) Tel. 031 322 41 59 (uff.) o 031 972 22 83 (priv.) info@carnegie.ch hans-ruedi.huebscher@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <attachment id="27231">
        <title>Lista dei salvatori - Distinzioni conferite e sostegni finanziari accordati</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="27234">
        <title>Per ulteriori ragguagli:</title>
        <uri>http://www.carnegie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
