<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12486" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-10</pubdate>
    <blocking-period>2007-05-10</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anhaltend gute Konsumentenstimmung im April 2007</title>
      <lead>Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten hat sich die Konsumentenstimmung im April 2007 auf hohem Niveau weiter leicht verbessert (von +17 auf +20 Punkte). Auch die künftige Wirtschaftsentwicklung und insbesondere die Arbeitsplatzsicherheit wurden optimistischer beurteilt.</lead>
      <text link="no">Alle drei Subindizes, welche der Bestimmung der Konsumentenstimmung zugrunde liegen, schlossen leicht, jedoch nicht signifikant besser als in der Januarumfrage. So stieg die Einschätzung der vergangenen Wirtschaftslage auf +48 (+44 im Januar), die finanzielle Lage der Haushalte in den kommenden 12 Monaten entwickelte sich von +8 auf +11 und die Beurteilung über die finanzielle Lage der Haushalte in den vergangenen 12 Monaten veränderte sich von 0 auf +1. Seit gut einem Jahr befinden sich diese drei Subindizes oberhalb ihres langjährigen Durchschnittswertes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch einige Indikatoren, welche nicht in die Berechnung der Konsumentenstimmung einfliessen, entwickelten sich positiv. Die Einschätzungen über die kommende Wirtschaftsentwicklung haben sich weiterhin verbessert (von +26 auf +31) und die Arbeitsplatzsicherheit wurde deutlich erhöht eingestuft (von –39 auf –27). Wie seit einigen Quartalen verharrt die Beurteilung der Preisentwicklung, sowohl für die letzten (+52 im Januar, +51 im April) als auch für die nächsten 12 Monate (von +41 nach +43), weiterhin deutlich unter ihrem langjährigen Durchschnittsniveau. Auch die Möglichkeit, Ersparnisse zu bilden, veränderte sich bloss unwesentlich (von +42 auf +44). Einzig die Frage, ob aktuell eine gute Zeit für grössere Anschaffungen (Haushaltgeräte, Möbel, Autos usw.) ist, entwickelte sich ungünstig (von –7 auf –14 Punkte).</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Ressort Konjunktur, Tel. +41 (31) 323 16 81 Simon Jäggi, SECO, Ressort Konjunktur, Tel. +41 (31) 322 21 28</contact>
      <attachment id="26557">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8401.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26560">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8405.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="26563">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation demeure à un niveau élevé en avril 2007</title>
      <lead>L’enquête menée chaque trimestre par le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) auprès de quelque 1100 ménages montre que le climat de consommation, qui a déjà atteint un haut niveau, s’est encore légèrement amélioré en avril 2007, passant de +17 à +20 points. L’évolution économique future et surtout la sécurité de l’emploi sont également perçues de façon plus optimiste.</lead>
      <text link="no">Les trois sous-indices servant à déterminer le climat de consommation ont légèrement progressé sans toutefois faire de bond significatif depuis l’enquête de janvier. Ainsi l’appréciation de la situation économique passée s’est améliorée, s’établissant à +48 (+44 en janvier), tout comme celle de la situation financière des ménages pour ces douze prochains mois, qui a évolué de +8 à +11 ; l’appréciation de la situation financière des ménages pour ces douze derniers mois a varié de 0 à +1. Depuis plus d’un an, ces trois sous-indices sont supérieurs à leur valeur moyenne à long terme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Plusieurs indicateurs n’entrant pas dans le calcul du climat de consommation ont également progressé favorablement. C'est le cas de l’évolution économique future dont les ménages estiment qu'elle continuera de s’améliorer (de +26 à +31). Il en va de même de la sécurité de l’emploi, qui a de nouveau été jugée plus élevée ; ce dernier sous-indice a progressé significativement de –39 à –27 points. L’évolution supposée des prix au cours des douze derniers mois (+52 en janvier, +51 en avril) ainsi que des douze prochains mois (de +41 à +43) reste nettement inférieure à la moyenne de ces dernières années, un constat qui se vérifie depuis plusieurs trimestres maintenant. La possibilité de faire des économies n’a également que peu varié (de +42 à +44). Seule la question «Estimez-vous que la période actuelle est favorable aux achats de grande importance (appareils électroménagers, meubles, voitures, etc.) ?» a connu davantage de réponses négatives en avril (le sous-indice est passé de –7 à –14).</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, secteur Conjoncture, tél. +41 (31) 323 16 81 Simon Jäggi, SECO, secteur Conjoncture, tél. +41 (31) 322 21 28</contact>
      <attachment id="26558">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8402.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26561">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8406.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="26564">
        <title>Les données et le questionnaire</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima di fiducia dei consumatori positivo anche in aprile 2007</title>
      <lead>Stando al sondaggio trimestrale condotto dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO) presso circa 1100 economie domestiche, il clima di fiducia dei consumatori, che ha già raggiunto un alto livello, si è di nuovo leggermente migliorato in aprile 2007 (da +17 a +20 punti). Un giudizio ottimista è stato espresso anche in merito allo sviluppo economico futuro e in particolare alla sicurezza dei posti di lavoro.</lead>
      <text link="no">Dai tre sottoindici che servono a determinare il clima di fiducia si è potuto trarre conclusioni leggermente migliori, tuttavia non significative, rispetto ai risultati di gennaio 2007. La valutazione della situazione economica trascorsa è salita a +48 (+44 in gennaio), quella della situazione finanziaria delle economie domestiche per i prossimi 12 mesi è passata da +8 a +11 e la valutazione della situazione finanziaria delle economie domestiche per i 12 mesi trascorsi è passata da 0 a +1. Da un anno questi tre sottoindici si trovano al di sopra del loro valore medio pluriennale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anche alcuni indicatori, che non entrano nel calcolo del clima di fiducia dei consumatori, hanno mostrato un andamento positivo. Le valutazioni circa il futuro sviluppo economico sono nuovamente progredite (da +26 a +31) e la sicurezza del posto di lavoro è stata significativamente rivalutata al rialzo (da –39 a –27). Da alcuni trimestri la valutazione dello sviluppo dei prezzi rimane ancora chiaramente al di sotto del suo pluriennale livello medio, sia riguar-do agli ultimi 12 mesi (+52 in gennaio, +51 in aprile) sia riguardo ai prossimi 12 mesi (da +41 a +43). Anche la possibilità di risparmiare si è modificata in modo poco significativo (da +42 a +44). Solo al punto se attualmente sia favorevole fare grandi acquisti (elettrodomestici, mobili, automobili ecc.) l'evoluzione è stata negativa in aprile (da -7 a -14).</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Settore Congiuntura, Tel. +41 (31) 323 16 81 Simon Jäggi, SECO, Settore Congiuntura, Tel. +41 (31) 322 21 28</contact>
      <attachment id="26559">
        <title>Tabella</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8403.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26562">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8407.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="26565">
        <title>I dati ed il questionario</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Anhaltend gute Konsumentenstimmung im April 2007</title>
      <lead>Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten hat sich die Konsumentenstimmung im April 2007 auf hohem Niveau weiter leicht verbessert (von +17 auf +20 Punkte). Auch die künftige Wirtschaftsentwicklung und insbesondere die Arbeitsplatzsicherheit wurden optimistischer beurteilt.</lead>
      <text link="no">Alle drei Subindizes, welche der Bestimmung der Konsumentenstimmung zugrunde liegen, schlossen leicht, jedoch nicht signifikant besser als in der Januarumfrage. So stieg die Einschätzung der vergangenen Wirtschaftslage auf +48 (+44 im Januar), die finanzielle Lage der Haushalte in den kommenden 12 Monaten entwickelte sich von +8 auf +11 und die Beurteilung über die finanzielle Lage der Haushalte in den vergangenen 12 Monaten veränderte sich von 0 auf +1. Seit gut einem Jahr befinden sich diese drei Subindizes oberhalb ihres langjährigen Durchschnittswertes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch einige Indikatoren, welche nicht in die Berechnung der Konsumentenstimmung einfliessen, entwickelten sich positiv. Die Einschätzungen über die kommende Wirtschaftsentwicklung haben sich weiterhin verbessert (von +26 auf +31) und die Arbeitsplatzsicherheit wurde deutlich erhöht eingestuft (von –39 auf –27). Wie seit einigen Quartalen verharrt die Beurteilung der Preisentwicklung, sowohl für die letzten (+52 im Januar, +51 im April) als auch für die nächsten 12 Monate (von +41 nach +43), weiterhin deutlich unter ihrem langjährigen Durchschnittsniveau. Auch die Möglichkeit, Ersparnisse zu bilden, veränderte sich bloss unwesentlich (von +42 auf +44). Einzig die Frage, ob aktuell eine gute Zeit für grössere Anschaffungen (Haushaltgeräte, Möbel, Autos usw.) ist, entwickelte sich ungünstig (von –7 auf –14 Punkte).</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Ressort Konjunktur, Tel. +41 (31) 323 16 81 Simon Jäggi, SECO, Ressort Konjunktur, Tel. +41 (31) 322 21 28</contact>
      <attachment id="26557">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8401.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26560">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8405.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="26563">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
