<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12706" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresbilanz 2006 des Schadenzentrum VBS: Erweiterte Leistungen für grössere Herausforderung</title>
      <lead>Das vergangene Jahr hat im Schadenzentrum VBS vor allem mit zusätzlichen Leistungen und einer leicht zunehmenden Anzahl an Schadenereignissen zu Buch geschlagen. Die Aufwändungen stiegen insgesamt an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2006 verbuchte das Schadenzentrum VBS total 15,5 Millionen Franken an Aufwändungen. Davon entfallen mehr als ein Drittel auf Leistungen, welche die Logistik Zentren der Armee erbracht haben. Nach einer geringfügigen Abnahme der Kosten im Vorjahr, musste 2006 mit einem generellen Anstieg der Abgeltungen von fast 30% abgeschlossen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Abnehmende Anzahl Land- und Sachschadenereignisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die traditionellen Land- und Sachschäden, welche sich bereits in den vergangenen drei Jahren in einem Abwärtstrend befunden haben, setzten diesen auch 2006 weiter fort. 1041 Meldungen wurden bearbeitet, was eine Abnahme von 3,25% bedeutet. Die damit verbundenen Ausgaben nahmen zum ruhigen Vorjahr aber aufgrund einzelner alter Geschäfte, die erst jetzt zum Abschluss kamen, um knapp 500'000 Franken auf Total 3,6 Millionen Franken zu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unter der Rubrik Land- und Sachschäden werden Personen-, Tier-, Wald-, Land und andere Sachschäden bearbeitet, die auf ziviler Seite durch die Einwirkung der Schweizer Armee entstanden sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Zunehmende Anzahl Motorfahrzeugereignisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das Jahr 2006 hat den Trend der Vorjahre bestätigt: Die zunehmende Anzahl an bundeseigenen Fahrzeugen auf den Schweizer Strassen schlägt sich mit vermehrten Schadenereignissen in der Bilanz des Schadenzentrums VBS nieder. Über die genauen Zusammenhänge berichtet die Militärische Unfallverhütung (MUV) an anderer Stelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im In- und Ausland nahm die gemeldete Anzahl an Ereignissen um 160 auf 5’648 Fälle zu. Dabei ist zu berücksichtigen, dass sogenannte Ereignisse nicht nur Unfälle, sondern auch andere Schadenarten wie Einwirkungen durch Dritte (Vandalen- Parkschäden,usw. oder Naturereignisse) umfassen. Es kommt dazu, dass die Anzahl Fahrzeugkilometer des Bundes auch im vergangenen Jahr zunahm. Der Zuwachs an Ereignissen um knapp 3% führte aus erwähnten und anderen Gründen zu einem Anstieg der Kosten um 3 Millionen Franken auf Total 12 Millionen Franken. Davon fielen 5,5 Millionen Franken in Form von intern verrechneten Leistungen der Logistik Zentren der Armee an.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Motorfahrzeugereignisse betreffen bundeseigene und teilweise auch zivile Fahrzeuge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Schadenzentrum und seine Kernaufgaben&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das Schadenzentrum VBS befasst sich in der Hauptsache mit den gemeldeten Schadenereignissen aus sämtlichen Bewegungen der Armee und deren Angehörigen. Es schliesst weiter alle übrigen bundeseigenen Fahrzeuge ein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Schadenzentrum VBS ist zwar ein Geschäftsbereich im Generalsekretariat VBS, besitzt aber in der Ausführung der Aufgaben weitgehende Selbstständigkeit. Es ist Drehscheibe für die Schadenabwicklung und Prävention. Mit Vorträgen bei der Truppe in Schulen und Kursen, sowie durch gute Kontakte zu den Grossen Verbänden und Koordinationsstellen, werden Voraussetzungen geschaffen, um Unfall- und Schadenereignisse gut zu regeln und wo möglich zu vermeiden. Damit kommt auch zum Ausdruck, dass die Kernaufgaben des Schadenzentrum VBS weiter gehen als die reine Schadenerledigung, sondern auch Prävention, Schulung, Beratung und Öffentlichkeitsarbeit umfassen. So wird unter anderem auch das Ziel verfolgt, Reibflächen zwischen Bevölkerung und Armee abzubauen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mitte Jahr übernahm alt-Nationalrat Josef Leu die Leitung des Schadenzentrum VBS von seinem Vorgänger, Heinz Schwab, welcher in den Ruhestand getreten ist. Er leitet ein kleines Team von acht hauptamtlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, welches im Bereich Drittschäden fallweise zusätzlich durch nebenamtliche Experten aus der ganzen Schweiz ergänzt wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Josef Leu Chef Schadenzentrum VBS 031 324 51 12 josef.leu@gs-vbs.admin.ch Georges Fuhrer Chef Militärische Unfallverhütung (MUV) 031 324 29 72 georges.fuhrer@vtg.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan 2006 du Centre de dommages du DDPS: extension des prestations</title>
      <lead>Pour le Centre de dommages du DDPS, l’année 2006 a surtout été marquée par une extension des prestations et un nombre de dommages légèrement plus élevé que les années précédentes. Dans l’ensemble, les dépenses ont augmenté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2006, le Centre de dommages du DDPS a dépensé au total 15,5 millions de francs. Plus d’un tiers concernent des prestations apportées par les centres de logistique de l’armée. Après une légère baisse des coûts au cours de l’année précédente, l’exercice 2006 s’est soldé par une hausse générale des indemnisations de près de 30 %.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Baisse du nombre de dommages aux cultures et aux biens&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les dommages traditionnels aux cultures et aux biens, dont le nombre, ces trois dernières années, montrait une tendance à la baisse, ont également diminué au cours de l’année 2006. 1’041 annonces de dommages ont été traitées, ce qui représente une baisse de 3,25 %. Par rapport à 2005, année plutôt calme, les dépenses ont toutefois augmenté de 500'000 francs en raison d’anciens dossiers qui n’ont pu être liquidés qu’en 2006. Au total, les dépenses se sont ainsi élevées à 3,6 millions de francs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les dommages traités à la rubrique « Dommages aux cultures et aux biens » concernent des dommages à des personnes, des animaux, des cultures, des forêts et d’autres biens, causés à des civils en relation avec des activités de l’armée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Hausse du nombre de dommages aux véhicules&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L’année 2006 a confirmé la tendance des années précédentes: le nombre croissant de véhicules de la Confédération en circulation sur les routes suisses se traduit par une augmentation des accidents et des dommages dans le bilan du Centre de dommages du DDPS. Des informations sur les causes et les conséquences de ces accidents seront communiquées par le service de Prévention des accidents dans l’armée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse et à l’étranger, le nombre de dommages a augmenté de 160 pour un total de 5'648. Ces dommages ne sont pas seulement dus à des accidents, mais aussi à l’intervention de tiers (actes de vandalisme sur des parkings, événements naturels, etc.). De plus, le nombre de kilomètres parcourus par les véhicules de la Confédération a également augmenté en 2006. Cette hausse des dommages de près de 3 % a, pour les raisons mentionnées, provoqué une augmentation des coûts de 3 millions de francs pour un total de 12 millions de francs. Sur ce total, 5,5 millions de francs proviennent de prestations facturées à l’interne par les centres de logistique de l’armée.&lt;br /&gt; Les dommages aux véhicules concernent des véhicules de la Confédération et en partie aussi des véhicules civils.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Les tâches essentielles du Centre de dommages du DDPS&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le Centre de dommages du DDPS s’occupe principalement de dommages en relation avec les activités de l’armée et des militaires. Il s’occupe également des dommages causés par les véhicules qui appartiennent à la Confédération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bien que le Centre de dommages du DDPS soit un service subordonné au Secrétariat général du département, il est relativement indépendant en ce qui concerne l’exécution de ses tâches. Il est la plaque tournante pour le traitement des dommages et la prévention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Avec des exposés auprès de la troupe dans les écoles et les cours, et grâce aussi à d’excellents contacts avec les Grandes Unités et les services de coordination, il est possible de régler aux mieux les accidents et autres dommages ou si possible de les éviter. Ainsi, les tâches essentielles du Centre de dommages du DDPS vont bien au-delà du seul traitement des dommages puisqu’elles comportent aussi des activités de prévention, de formation, de conseil et d’information du public. Un des objectifs du centre est aussi de réduire au maximum les heurts entre la population et l’armée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En milieu d’année, l’ancien conseiller national Josef Leu est devenu le chef du centre, reprenant cette fonction de son prédécesseur, Heinz Schwab, qui a pris sa retraite. M. Leu dirige une petite équipe de huit collaboratrices et collaborateurs, équipe qui, le cas échéant, peut être complétée par des experts auxiliaires de toute la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Josef Leu Chef du Centre de dommages du DDPS 031 324 51 12 josef.leu@gs-vbs.admin.ch Georges Fuhrer Chef Prévention militaire des accidents 031 324 29 72 georges.fuhrer@vtg.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bilancio annuale 2006 del Centro danni DDPS: prestazioni più ampie per far fronte a una sfida più impegnativa</title>
      <lead>Per il Centro danni DDPS, l'anno appena trascorso è stato caratterizzato soprattutto da prestazioni supplementari e da un leggero aumento dei casi di danno. Complessivamente le spese sono aumentate.</lead>
      <text link="no">Nel 2006 il Centro danni DDPS ha contabilizzato spese per un totale di 15,5 milioni di franchi, di cui oltre un terzo per prestazioni fornite dai centri logistici dell'esercito. Dopo una lieve diminuzione dei costi nell'anno precedente, il 2006 si è concluso con un aumento complessivo dei risarcimenti di circa il 30 %.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Diminuzione dei casi di danno alle colture e alla proprietà&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Anche nel 2006 i tradizionali casi di danno alle colture e alle proprietà sono diminuiti, confermando la tendenza al ribasso già registrata negli ultimi tre anni. Sono stati trattati 1041 annunci di danno, ciò che corrisponde a una diminuzione del 3,25 %. Tuttavia, rispetto al «tranquillo» anno precedente, nell'anno in esame, in seguito alla liquidazione di alcuni vecchi affari, i relativi costi sono aumentati di circa 500 000 franchi, per raggiungere un totale di 3,6 milioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sotto la rubrica «danni alle colture e alla proprietà» vengono trattati i danni alle persone, agli animali, ai boschi, alle colture e ad altre proprietà cagionati a civili nel quadro delle attività dell'esercito svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Aumento dei casi di danno concernenti i veicoli a motore&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nel 2006 si è confermata la tendenza rilevata negli anni precedenti: il numero crescente di veicoli della Confederazione circolanti sulle strade svizzere si riflette, nel bilancio del Centro danni DDPS, nell'incremento dei casi di danno. La Prevenzione d'infortuni militari (PIM) ragguaglia in altra sede sui dettagli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il numero dei casi annunciati in Svizzera e all'estero è aumentato e ha raggiunto quota 5648 (+160). Al riguardo occorre considerare che i cosiddetti «casi» non comprendono soltanto gli incidenti, ma anche altri generi di danno, quali le azioni di terzi (atti di vandalismo, danni di parcheggio ecc. oppure danni dovuti alla natura). Inoltre, anche nell'anno appena trascorso il numero di chilometri percorsi dai veicoli della Confederazione è aumentato. L'incremento dei casi di circa il 3 % ha comportato, per differenti motivi, un aumento di 3 milioni di franchi dei costi, che hanno raggiunto in totale i 12 milioni, di cui 5,5 milioni per prestazioni fatturate internamente dai centri logistici dell'esercito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli incidenti concernenti gli autoveicoli riguardano veicoli della Confederazione e, in parte, anche veicoli civili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Il Centro danni e i suoi compiti principali&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il Centro danni DDPS si occupa principalmente dei casi di danno nei quali sono coinvolti veicoli militari, ma tratta anche i casi di danno nei quali sono coinvolti altri veicoli della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pur essendo un settore della Segreteria generale del DDPS, il Centro danni DDPS dispone di un'ampia autonomia nell'esecuzione dei suoi compiti. Il Centro funge da interlocutore per il trattamento dei danni e le attività di prevenzione. Mediante conferenze presso la truppa, nelle scuole e nei corsi, nonché grazie ai buoni contatti con le Grandi Unità e gli organi di coordinamento, vengono poste le premesse per liquidare in maniera efficiente gli incidenti e i casi di danno nonché, per quanto possibile, per evitarli. I compiti principali del Centro danni DDPS vanno quindi oltre la pura liquidazione dei danni e comprendono anche la prevenzione, l'istruzione, la consulenza e le relazioni pubbliche. Si persegue, tra l'altro, l'obiettivo di attenuare gli attriti tra popolazione ed esercito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dalla metà del 2006 l'ex consigliere nazionale Josef Leu ha assunto la direzione del Centro danni, subentrando a Heinz Schwab (pensionato). Leu dirige un piccolo team di otto collaboratori, che nel settore dei danni causati a terzi può far capo a periti avventizi di tutta la Svizzera.</text>
      <contact>Josef Leu Direttore del Centro danni DDPS 031 324 51 12 josef.leu@gs-vbs.admin.ch Georges Fuhrer Capo della Prevenzione d'infortuni militari (PIM) 031 324 29 72 georges.fuhrer@vtg.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
