<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12805" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL erhält zusätzliches Personal für Sicherheitsaufsicht</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) erhält mehr Personal. Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, eine Anpassung der Gebühren des BAZL vorzubereiten. Damit können vorerst mindestens 16 Stellen geschaffen werden. Der dringendste Personalbedarf für die immer komplexere und aufwändigere Aufsicht über die Schweizer Zivilluftfahrt lässt sich damit fürs Erste abdecken. Durch die Anpassungen bei den Gebühren des BAZL bleibt der Ausbau ohne Auswirkungen auf den Bundeshaushalt. Für eine zweite Tranche von rund zwei Dutzend weiteren Stellen suchen das UVEK und das BAZL nach ergänzenden Finanzierungsmöglichkeiten. Gutgeheissen hat der Bundesrat die Einführung von FLAG (Führen mit Leistungsauftrag und Globalbudget) im BAZL.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) erhält mehr Personal. Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, eine Anpassung der Gebühren des BAZL vorzubereiten. Damit können vorerst mindestens 16 Stellen geschaffen werden. Der dringendste Personalbedarf für die immer komplexere und aufwändigere Aufsicht über die Schweizer Zivilluftfahrt lässt sich damit fürs Erste abdecken. Durch die Anpassungen bei den Gebühren des BAZL bleibt der Ausbau ohne Auswirkungen auf den Bundeshaushalt. Für eine zweite Tranche von rund zwei Dutzend weiteren Stellen suchen das UVEK und das BAZL nach ergänzenden Finanzierungsmöglichkeiten. Gutgeheissen hat der Bundesrat die Einführung von FLAG (Führen mit Leistungsauftrag und Globalbudget) im BAZL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz ist durch die Mitgliedschaft in der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation&lt;br /&gt; (ICAO) und das bilaterale Luftverkehrsabkommen mit der EU vollständig in das weltweite und europäische Regelwerk eingebunden. In der jüngsten Zeit hat vor allem auf europäischer Ebene die Harmonisierung und Weiterentwicklung der Normen eine hohe Dynamik erfahren. Die Anzahl der Standards und Vorgaben, aber auch deren Umfang nimmt laufend zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Anstieg der Regelungsdichte im Interesse der technischen Sicherheit erhöht die Komplexität und die Aufgaben der nationalen Luftfahrtbehörden. Diese Entwicklung wird durch die EASA, die neue Sicherheitsagentur der EU, noch verstärkt. Hinzu kommt, dass die EU die Schutzmassnahmen gegen terroristische Übergriffe auf die Luftfahrt in den letzten Jahren mehrfach verschärft hat. Die einzelnen Staaten sind sowohl in der Umsetzung der Normen als auch in der Diskussion über deren Fortentwicklung gefordert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Aufsicht über die Schweizer Luftfahrt unter dem sich laufend verändernden Regelwerk und in einer von Verkehrswachstum geprägten Phase sicherstellen zu können, braucht das BAZL zusätzliche personelle Ressourcen. Eine Analyse der heutigen und in absehbarer Zeit auf das Amt zukommenden Aufgaben hat einen Bedarf von 44 Stellen für die Erfüllung der künftigen Aufsicht ergeben. In seinem Bericht über die Luftfahrtpolitik hatte der Bundesrat Ende 2004 festgelegt, dass die Schweizer Luftfahrt einen im europäischen Vergleich hoch stehenden Sicherheitsstandard aufweisen soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Blick auf diesen Grundsatz hat die Landesregierung den Bedarf für einen Ausbau des Personalbestandes im BAZL grundsätzlich bejaht. Sie hat grundsätzlich einer Erhöhung der Gebühren des BAZL zugestimmt, die es ermöglicht, in einer ersten Tranche mindestens 16 Stellen zu schaffen. Diese Aufstockung erfolgt haushaltsneutral. Die letzte Revision der entsprechenden Verordnung datiert aus dem Jahr 2003. In einem zweiten Schritt prüfen das UVEK und das BAZL Finanzierungsmöglichkeiten für maximal weitere 28 Stellen. Möglich wäre zum Beispiel, im Zuge der anstehenden Revision der Luftfahrtgesetzgebung neue Gebührenkategorien zu schaffen (zum Beispiel Konzessionsgebühren für Flughäfen und Fluggesellschaften). Das letzte Wort zu den vom Bundesrat genehmigten Stellen des BAZL werden die Eidgenössischen Räte im Rahmen der Budgetberatung für 2008 haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Das BAZL hatte 2004 letztmals zusätzliche personelle Ressourcen erhalten. Die Aufstockung um 60 auf 230 Stellen war Teil einer umfassenden Reorganisation der Sicherheitsaufsicht als Folge einer Reihe schwerer Unfälle in der Schweizer Zivilluftfahrt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Gutgeheissen hat der Bundesrat im Weiteren die Einführung des Prinzips «Führen mit Leistungsauftrag und Globalbudget» (FLAG) im BAZL auf Anfang 2008. Unter dem Begriff FLAG wendet der Bund die wirkungsorientierte Verwaltungsführung an. Mit FLAG wird das BAZL seine Leistungsfähigkeit und Wirkung als Aufsichtsbehörde zusätzlich verbessern können, indem es in der Erfüllung seiner Aufgaben mehr Handlungsspielraum erhält. Ämter mit FLAG-Status bekommen vom Bundesrat alle vier Jahre die Vorgaben in Form eines Leistungsauftrages, den das zuständige Departement jährlich als Leistungsvereinbarung konkretisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC obtient du personnel supplémentaire pour la surveillance de la sécurité</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) obtiendra davantage de personnel. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC d’ébaucher une adaptation des taxes perçues par l’OFAC, ce qui permettra de créer dans un premier temps au moins 16 postes de travail et de parer provisoirement aux besoins les plus pressants en personnel dans les activités de surveillance de l’aviation civile suisse, devenues de plus en plus complexes et de plus en plus exigeantes. En raison de l’adaptation des taxes perçues par l’OFAC, l’augmentation des effectifs n’aura aucune incidence sur le budget de la Confédération. Le DETEC et l’OFAC étudient des modalités de financement complémentaire pour la deuxième tranche, qui porte sur deux douzaines de postes additionnels. Par la même occasion, le Conseil fédéral a approuvé l’introduction à l’OFAC de la gestion par mandat de prestations et enveloppe budgétaire (GMEB).</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) obtiendra davantage de personnel. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC d’ébaucher une adaptation des taxes perçues par l’OFAC, ce qui permettra de créer dans un premier temps au moins 16 postes de travail et de parer provisoirement aux besoins les plus pressants en personnel dans les activités de surveillance de l’aviation civile suisse, devenues de plus en plus complexes et de plus en plus exigeantes. En raison de l’adaptation des taxes perçues par l’OFAC, l’augmentation des effectifs n’aura aucune incidence sur le budget de la Confédération. Le DETEC et l’OFAC étudient des modalités de financement complémentaire pour la deuxième tranche, qui porte sur deux douzaines de postes additionnels. Par la même occasion, le Conseil fédéral a approuvé l’introduction à l’OFAC de la gestion par mandat de prestations et enveloppe budgétaire (GMEB).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Membre de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI) et liée par l'accord bilatéral sur le transport aérien avec l'UE, la Suisse est pleinement intégrée dans les systèmes de réglementation européens et mondiaux. Dernièrement, l'harmonisation et le développement des normes se sont accélérés surtout sur le plan européen, le nombre et la portée des normes et prescriptions ne cessant de croître.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La densification de la réglementation, dans l'intérêt de la sécurité technique, augmente la complexité et les tâches des autorités aéronautiques nationales. Cette évolution s'est encore accentuée depuis la mise en place de l'AESA, la nouvelle Agence européenne de la sécurité aérienne. A cela s'ajoute la multiplication ces dernières années des mesures anti-terroristes décidées par l'UE. Les États sont mis à contribution à la fois pour mettre en œuvre les normes et pour en discuter l'extension.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Face à une réglementation en constante évolution et dans une période caractérisée par la croissance du trafic, l'OFAC a besoin de davantage de personnel pour mener à bien sa mission de surveillance sur l'aviation suisse. L'analyse des tâches actuelles et à venir a chiffré à 44 postes de travail les effectifs supplémentaires nécessaires pour mener à bien les futures missions de surveillance. Dans son rapport sur la politique aéronautique de la Suisse publié fin 2004, le Conseil fédéral s'était fixé comme objectif de faire en sorte que l'aviation suisse atteigne un niveau de sécurité élevé comparativement aux autres pays européens. Fort de ce principe, le gouvernement a admis qu'il fallait augmenter les effectifs de l'OFAC et a approuvé un ajustement vers le haut des taxes de l'OFAC, ce qui permettra de financer une première tranche de 16 postes supplémentaires au moins. Cette augmentation des effectifs n'aura aucune incidence sur les finances publiques. La dernière révision de l'ordonnance correspondante remonte à 2003. Dans un deuxième temps, le DETEC et l'OFAC étudient les possibilités de financer une deuxième tranche portant sur un maximum de 28 postes supplémentaires. Une solution envisageable consisterait à créer de nouvelles catégories de taxes (comme des taxes de concession pour les aéroports et les compagnies aériennes) dans le cadre de la prochaine révision de la législation aérienne. Les Chambres fédérales trancheront en dernier ressort sur les postes supplémentaires accordés par le Conseil fédéral à l'OFAC, lors du débat sur le budget 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dernière augmentation des effectifs accordée à l'OFAC date de 2004. A l'époque, l'office avait obtenu 60 postes ‑ portant le total de ses effectifs à 230 postes ‑ dans le cadre d'une vaste réorganisation de ses activités entreprise à la suite d'une série d'accidents graves dans l'aviation civile suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également approuvé l'introduction à partir de début 2008 des principes de la gestion par mandat de prestations et enveloppe budgétaire (GMEB) à l'OFAC. La GMEB est l'instrument par lequel la Confédération applique la gestion administrative axée sur les résultats. Ce modèle de gestion permettra à l'OFAC d'améliorer encore davantage ses performances et son efficacité en lui conférant une marge de manoeuvre accrue dans l'exécution de ses tâches. Les objectifs à atteindre par les offices appliquant la GMEB sont fixés tous les quatre ans par le Conseil fédéral dans le cadre d'un mandat de prestations que le département compétent concrétise sous la forme d'une convention sur les prestations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="806">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
