<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12538" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Fussball-EM schafft Wertschöpfung und Verdienst</title>
      <lead>Die UEFA EURO 2008 löst in der Schweiz volkswirtschaftlich relevante Umsätze in einer Höhe zwischen 1.1 und 1.5 Mrd. CHF aus. Dies zeigt eine Studie die im Auftrag des Bundesamts für Sport (BASPO) erstellt wurde.</lead>
      <text link="no">Die heute im Rahmen einer Medienkonferenz präsentierten aktualisierten Zahlen zu den (volks-)wirtschaftlichen Auswirkungen der UEFA EURO 2008 liegen mehr als doppelt so hoch als jene der Erst-Studie von 2004.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alle erfassten Bereiche:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Stadien&lt;/li&gt; &lt;li&gt;EURO SA und UEFA&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bund/Host Cities&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Besucher&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Werbung/Medien/Telekommunikation/übrige Bereiche&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; weisen deutlich höhere Werte auf. Die Autoren der Studie kommen zum Schluss, dass die Umsätze der EURO 2008 in der Schweiz eine Bruttowertschöpfung zwischen 640 und 860 Mio. CHF generieren werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Breits im Jahr 2004 hatte das Sozial- und Wirtschaftsforschungsunternehmen Rütter + Partner zusammen mit der HSW Luzern im Auftrag der UEFA und des Schweizerischen Fussballverbandes (SFV) mögliche wirtschaftliche Effekte der UEFA EURO 2008 in der Schweiz berechnet. Seither haben sich relevante Faktoren erheblich verändert. Zu nennen ist insbesondere die anlässlich der Fussball-Weltmeisterschaft in Deutschland erkannte Bedeutung des «Public Viewings», das sich künftig als Element von Grossevents zu etablieren scheint.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Die wichtigsten Erkenntnisse:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die UEFA EURO 2008 wird mit einem ausgelösten Umsatz (netto) von rund 1.1 bis 1.5 Mrd. CHF und einer volkswirtschaftlich relevanten Wertschöpfung von rund 640 bis 860 Mio. CHF mit Abstand die grösste je in der Schweiz durchgeführte Sportveranstaltung sein.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Wertschöpfungswirkung der EURO 2008 entspricht bezogen auf ein Jahr einem Beitrag zum Bruttoinlandprodukt der Schweiz von 0.14 bis 0.18 %.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Von den 2.8 bis 5.4 Mio. Besuchern gehen mit einem Wertschöpfungsbeitrag von nahezu 50% die grössten wirtschaftlichen Wirkungen aus. Die EURO 2008 bringt zwischen 1.0 und 1.4 Mio. ausländische Gäste in die Schweiz, die zwischen 175 und 230 Mio. CHF ausgeben.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Angesichts der limitierten Übernachtungskapazitäten in den Host Cities, der über die Schweiz verteilten Public Viewings (UBS-Arenas) und der Reiseaktivitäten strahlen die Wirkungen des Besuchertourismus weit über die Austragungsregionen hinaus.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Es profitieren neben den direkt betroffenen Kernbranchen wie Gastgewerbe und Tourismus auch andere Branchen: So beispielsweise das Baugewerbe, die Nahrungsmittel- und Getränkeindustrie, die Werbe- und Medienbranche, und die Kulturbranche. Diese breiten Wirkungen ergeben sich vor allem aus den globalen Rahmenbudgets, den Investitionen in die Stadien sowie aus den induzierten Vorleistungs- und Einkommenseffekte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die öffentliche Hand wiederum profitiert und refinanziert ihre Ausgaben zu einem beachtlichen Teil durch gesteigerte Steuereinnahmen aufgrund der erhöhten Umsätze der Unternehmen sowie der induzierten Lohneinkommen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;b&gt;Nachhaltige Wirkung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Von der EURO 2008 gehen auch längerfristige monetäre und nicht-monetäre Wirkungen aus, die schwieriger abzuschätzen bzw. nachzuweisen sind. Dazu gehören insbesondere die von TV und Radio ausgehenden beachtlichen internationalen Image- und Werbewirkungen, die sich positiv auf den Tourismus und die Standortattraktivität auswirken. Damit verbunden ist eine Positionierung der Schweiz als attraktives und sportfreundliches Land, sowie der Anstoss zur vertieften Zusammenarbeit im Tourismus mit der übrigen Wirtschaft und den Behörden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für Mattias Remund, Direktor des BASPO, sind diese Erkenntnisse wegweisend. «Wir werden der Rolle des Sports für die und in der Wirtschaft in Zukunft noch mehr Beachtung schenken, insbesondere im Bereich der Ressortforschung des Bundes», sagt Remund. Er kündigte an, dass in diesem Jahr weitere Resultate aus verschiedenen Studien zum Thema «Wirtschaftlichkeit und Nachhaltigkeit im Sportsystem Schweiz» präsentiert werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Wirtschaftliches Potenzial&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti, Vertreter des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO aus dem Eidg. Volkswirtschaftsdepartement EVD, betonte zudem das volkswirtschaftliche Potenzial aus nicht direkt messbaren Effekten der Euro 08, wie insbesondere den Erlebnisnutzen und den Imageeffekt des Anlasses.</text>
      <contact>Béatrice Wertli Leiterin Kommunikation Bundesamt für Sport 032 327 65 68 oder 076 319 30 47 Für Fragen zur Methodik und Resultate der Studie: Heinz Rütter Rütter+Partner 044 724 27 70 oder 079 455 67 33</contact>
      <attachment id="30622">
        <title>Wirtschaftliche Wirkungen der UEFA EURO 2008TM in der Schweiz - Aktualisierung der Studie von 2004</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2492</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8431.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>L’Euro de football créera de la valeur et des revenus</title>
      <lead>L’UEFA EURO 2008 générera en Suisse un chiffre d’affaires économique de 1,1 à 1,5 milliard de CHF. C’est ce que révèle une étude à la demande de l’Office fédéral du sport (OFSPO).</lead>
      <text link="no">Les chiffres actualisés sur les retombées économiques de l’UEFA EURO 2008 qui ont été présentés aujourd’hui lors d’une conférence de presse sont plus du double de ceux de l’étude initiale de 2004. Tous les volets concernés, à savoir&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les stades,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;EURO SA et l’UEFA,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la Confédération et les sites d’accueil,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les visiteurs,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la publicité, les médias, les télécommunications et autres&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; font état de chiffres nettement relevés. Les auteurs de l’étude en concluent que les chiffres d’affaires de l’EURO 2008 généreront en Suisse une création de valeur brute comprise dans un fourchette de 640 à 860 millions de CHF. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dès 2004, la société Rütter+Partner, spécialiste de la recherche sociale et économique, et la Haute école d’économie de Lucerne (HSW), avaient évalué, à la demande de l’UEFA et de l’Association suisse de football (ASF), les retombées économiques possibles de l’UEFA EURO 2008 en Suisse. Depuis lors, un certain nombre de paramètres importants ont considérablement changé. Relevons en particulier le rôle des projections publiques, déjà observé lors de la Coupe du Monde 2006 en Allemagne, qui semblent bien s’établir comme un élément indissociable des manifestations de grande ampleur.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Voici les principaux enseignements de cette étude révisée:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’UEFA EURO 2008 sera, avec un chiffre d’affaires (net) de 1,1 à 1,5 milliard de CHF et une création de valeur économique de 640 à 860 millions de CHF, de loin la plus grande compétition sportive jamais organisée en Suisse.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’incidence de la création de valeur générée par l’EURO 2008 équivaut sur une année à une contribution de 0,14 à 0,18% au produit intérieur brut de la Suisse.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ce sont les 2,8 à 5,4 millions de visiteurs attendus qui, avec une contribution de près de 50% en termes de création de valeur, engendreront les retombées économiques les plus substantielles. L’EURO 2008 attirera entre 1,0 et 1,4 million d’hôtes étrangers en Suisse, qui dépenseront entre 175 et 230 millions de CHF.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Vu les capacités d’hébergement limitées des villes et sites d’accueil, la répartition à travers tout le pays des sites de projection publique (UBS ARENA) et les activités liées aux déplacements, les incidences touristiques dépasseront largement le cadre des régions hôtes du Tournoi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Outre les secteurs économiques directement concernés, tels l’hôtellerie et le tourisme, d’autres branches profiteront de l’EURO 2008: ainsi le bâtiment, l’industrie de l’alimentation et des boissons, la publicité et les médias, de même que la culture. Ces larges retombées résulteront surtout du cadre budgétaire global, des investissements dans les stades ainsi que des effets induits par les prestations exécutées en amont et les revenus.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les pouvoirs publics en profiteront à leur tour en refinançant leurs dépenses dans des proportions considérables par le surplus de recettes fiscales que généreront les chiffres d’affaires en hausse des entreprises concernées et les revenus induits par les salaires.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;b&gt;Des retombées durables&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L’EURO 2008 aura par ailleurs des incidences monétaires et non monétaires à plus long terme, qu’il est difficile d’évaluer, voire de mettre en évidence. Relevons parmi elles, notamment, les effets publicitaires ou d’image considérables émanant des retransmissions radiophoniques et télévisées, qui auront des retombées positives sur le tourisme et l’attrait des sites d’accueil. La Suisse se positionnera ainsi comme un pays séduisant, ouvert au sport, et l’EURO 2008 sera l’amorce d’une coopération approfondie dans le secteur touristique avec les autres secteurs de l’économie et les autorités.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour Mattias Remund, Directeur de l’OFSPO, ces conclusions sont autant de signes précurseurs: «Désormais, nous accorderons encore plus d’importance au rôle du sport au service et au sein de l’économie, notamment dans le domaine de la recherche de l’administration publique fédérale». Et d’annoncer la présentation cette années d’autres résultats de diverses études sur «la rentabilité et le développement durable dans le système sportif suisse». &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Un gros potentiel économique&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti, représentant du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) au sein du Département fédéral de l’économie (DFE), a en outre souligné le potentiel économique recelé par les retombées de l’EURO 2008 qui ne peuvent être mesurées directement, notamment la plus-value en termes de divertissement et le gain d’image découlant de cette manifestation.</text>
      <contact>Communication Office fédéral du sport Hauptstrasse 243 CH-2532 Magglingen</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Gli Europei di calcio creano indotto e guadagni</title>
      <lead>L'UEFA EURO 2008 comporta per l'economia pubblica in Svizzera una cifra d'affari globale fra 1.1 e 1.5 Mia CHF. È quanto mostra uno studio su mandato dell'Ufficio federale dello sport (UFSPO).</lead>
      <text link="no">Le cifre attuali, presentate oggi nel corso di una conferenza stampa sugli effetti economici dell'UEFA EURO 2008 sono raddoppiate rispetto al primo studio condotto nel 2004. In tutti gli ambiti esaminati,&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Stadi,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;EURO SA ed UEFA,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Confederazione e città ospitanti,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Visitatori,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pubblicità / media / telecomunicazioni /altri,&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; si sono rilevati valori chiaramente superiori. Gli autori dello studio ne concludono che le cifre d'affari nei diversi settori d'attività legati all'EURO 2008 in Svizzera genereranno un valore stimato fra i 640 e gli 860 Mio CHF.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Già nel 2004 lo studio di ricerche sociali ed economiche Rütter+Partner e l'HSW di Lucerna avevano calcolato per conto dell'UEFA e dell'Associazione Svizzera di Football (ASF) le ricadute economiche dell'UEAF EURO 2008 in Svizzera. Da allora alcuni fattori rilevanti sono cambiati in modo notevole. Va citata in particolare la crescente importanza - rilevata in occasione dei Mondiali del 2006 in Germania - delle cosiddette "Publing Views" che sembrano destinate a confermarsi come parte integrante delle grandi manifestazioni sportive. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Le principali conclusioni evidenziate dallo studio:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'UEFA EURO 2008, con una cifra d'affari (netta) che varia fra 1.1 e 1.5 Mia CHF ed un indotto a livello di economia pubblica fra 640 ed 860 Mio CHF circa è di gran lunga la più grande manifestazione sportiva mai organizzata in Svizzera.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'indotto dell'EURO 2008 riferito ad una base annua corrisponde ad una quota del prodotto interno lordo svizzero oscillante fra lo 0.14 e lo 0.18%.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La massa di visitatori, stimata fra 2.8 e 5.4 milioni, contribuisce per il 50% del totale. L'EURO 2008 porterà in Svizzera fra 1.0 e 1.4 visitatori stranieri, che spenderanno fra 175 e 230 Mio CHF.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;In considerazione della limitata capacità di accoglienza alberghiera nelle città ospitanti, le Public Viewings (UBS Arena) ripartite in tutta la Svizzera e gli spostamenti degli spettatori consentono di ripartire gli effetti positivi di tale "turismo sportivo" ben oltre i confini ristretti delle località ospitanti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Oltre ai settori economici chiave direttamente interessati - come ristorazione e turismo - gli effetti positivi si faranno sentire anche su altri rami di attività. Ad esempio l'edilizia, l'industria alimentare, il settore pubblicitario e mediatico e la cultura in generale. Tali effetti su larga scala risultano soprattutto dai budget messi a disposizione per attività di contorno, dagli investimenti negli stadi e da un aumento dei redditi generato dalle attività preparatorie.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anche i poteri pubblici approfittano e possono finanziare una parte delle proprie spese grazie a entrate fiscali generate da maggiori cifre d'affari delle imprese coinvolte e dal superiore volume di salari pagati.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;b&gt;Effetti durevoli&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L'EURO 2008 comporta anche effetti monetari e non monetari di lungo periodo, più difficilmente comprovabili e valutabili. Fra essi rientrano in particolare l'immagine pubblica e gli effetti pubblicitari garantiti dalla vasta presenza mediatica soprattutto a livello di radio e televisione, che si riflettono sul turismo e sulla piazza economica nel suo complesso. A tale proposito è importante posizionare la Svizzera come paese interessante per gli investitori e vicino allo sport ed avviare nel campo del turismo una maggiore collaborazione con gi altri rami economici e con le autorità.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per Matthias Remund, direttore dell'UFSPO, le conclusioni dello studio sono chiare. "In futuro daremo ancora maggiore importanza al ruolo che lo sport assume per l'economia e nell'economia, in particolare nella ricerca settoriale a livello di Confederazione", afferma Remund, sottolineando che nel corso dell'anno verranno presentati i risultati di diversi altri studi su "aspetti economici e sostenibilità del sistema sport in Svizzera".&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Potenziale economico&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti, rappresentante della Segreteria di stato dell'economia SECO, del Dipartimento federale dell'economia, ha sottolineato il potenziale in termini di economia pubblica anche di effetti non quantificabili dell'Euro 2008, soprattutto per quel che attiene all'immagine che la Svizzera può offrire.</text>
      <contact>Communicazione Ufficio federale dello sport Hauptstrasse 243 CH-2532 Magglingen</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="189" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5470" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">Championnat d'Europe de football Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="508">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
