<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12346" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2007-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eurokompatible Produktsicherheit</title>
      <teaser>Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens über die Revision des Bundesgesetzes über die Sicherheit von technischen Einrichtungen und Geräten Der Bundesrat hat am 2. Mai 2007 vom Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens zum Entwurf des Produktsicherheitsgesetzes Kenntnis genommen und das EVD mit der Ausarbeitung der Botschaft beauftragt. Die Produktsicherheit in der Schweiz soll kompatibel mit europäischen Normen werden.</teaser>
      <lead>Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens über die Revision des Bundesgesetzes über die Sicherheit von technischen Einrichtungen und Geräten</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Bundesrat hat am 2. Mai 2007 vom Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens zum Entwurf des Produktsicherheitsgesetzes Kenntnis genommen und das EVD mit der Ausarbeitung der Botschaft beauftragt. Die Produktsicherheit in der Schweiz soll kompatibel mit europäischen Normen werden.&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus der Revision des Bundesgesetzes über die Sicherheit von technischen Einrichtungen und Geräten (STEG) soll ein umfassendes Produktsicherheitsgesetz entstehen. Es bezweckt, die Sicherheit von Produkten zu gewährleisten und den grenzüberschreitenden Warenverkehr zu erleichtern. Das STEG weist heute im Vergleich mit der EU-Richtlinie über die allgemeine Produktsicherheit nicht deren anerkannt hohes Schutzniveau auf. Die folgenden wichtigsten Unterschiede sollen mit einer Revision des STEG beseitigt werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Erfasste Produkte: Der Geltungsbereich soll auf Produkte allgemein ausgedehnt werden (statt technische Einrichtungen und Geräte).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schutzniveau: Das Schutzniveau des geltenden STEG ist unzureichend. Ein Produkt soll für jede normale und vernünftigerweise voraussehbare Verwendung sicher sein.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pflichten der Hersteller: Nach dem Inverkehrbringen eines Produktes ist der Hersteller oder Importeur zu verpflichten, geeignete Massnahmen zu treffen, um Gefahren zu erkennen und die Vollzugsbehörden über die Gefahr zu informieren.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kompetenzen der Behörden: Mit dem revidierten STEG können die Behörden nötigenfalls das weitere Inverkehrbringen von gefährlichen Produkten verbieten und den Rückruf, die Beschlagnahme oder die Einziehung verfügen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Diese eurokompatiblen Lösungen liegen im Interesse der Hersteller und der Verwender von Produkten. Die Hersteller sollen sich nach demselben Sicherheitsstandard richten können, ob sie nun für den Schweizer Markt oder für den Wirtschaftsraum der EU- und der EWR-Staaten produzieren. Die Verwender in der Schweiz sollen vom gleichen Sicherheitsniveau profitieren, wie es die EU-Richtlinie für ihren Geltungsbereich verlangt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die überwiegende Mehrheit der Vernehmlassungsteilnehmer stimmt der Vorlage grundsätzlich zu. Dabei wird vor allem begrüsst, dass das Produktsicherheitsgesetz dem Schutzniveau der europäischen Richtlinie entsprechen soll. Zugleich wird verlangt, dass das Gesetz nicht über die Anforderungen der europäischen Richtlinie hinausgeht und dass insbesondere die kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) nicht durch zusätzliche administrative Erschwernisse belastet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Revision des STEG stellen sich Fragen, welche einen engen Bezug zur Revision des Bundesgesetzes über technische Handelshemmnisse (THG) aufweisen. Einerseits wird das Produktsicherheitsrecht kompatibel mit demjenigen der EU ausgestaltet, andererseits soll die Revision des THG ermöglichen, dass Produkte, die in der EU rechtmässig in Verkehr gebracht worden sind, grundsätzlich auch in der Schweiz ohne zusätzliche Kontrollen frei zirkulieren können. Im Vernehmlassungsverfahren zum Produktsicherheitsgesetz wurde die Forderung gestellt, die Revision des STEG mit der Revision des THG zu koordinieren. Diesem Begehren will der Bundesrat entsprechen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Isenschmid, GS-EVD, Leiter Rechtsdienst, Tel. 031 322 20 19</contact>
      <attachment id="27587">
        <title>Bericht über die Ergebnisse des Vernehmlassungsverfahrens - STEG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8325.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-04 13:48" type="R"/>
        <revision date="2007-06-04 13:46" type="R"/>
        <revision date="2007-06-04 13:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Eurocompatibilité en matière de sécurité des produits</title>
      <teaser>Résultats de la procédure de consultation sur la révision de la loi fédérale sur la sécurité d'installations et d'appareils techniques Le Conseil fédéral a pris connaissance, le 2 mai 2007, des résultats de la procédure de consultation relative au projet de loi sur la sécurité des produits et a chargé le DFE de l’élaboration du message y relatif. L’objectif visé est de rendre la sécurité des produits en Suisse compatible avec les normes européennes.</teaser>
      <lead>Résultats de la procédure de consultation sur la révision de la loi fédérale sur la sécurité d'installations et d'appareils techniques</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Conseil fédéral a pris connaissance, le 2 mai 2007, des résultats de la procédure de consultation relative au projet de loi sur la sécurité des produits et a chargé le DFE de l’élaboration du message y relatif. L’objectif visé est de rendre la sécurité des produits en Suisse compatible avec les normes européennes.&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision de la loi fédérale sur la sécurité d'installations et d'appareils techniques (LSIT) doit donner naissance à une loi générale sur la sécurité des produits. Cette dernière vise à garantir la sécurité des produits et à faciliter la libre circulation des marchandises sur le plan international. La LSIT n'offre actuellement pas le même degré de protection que la directive européenne relative à la sécurité générale des produits. La révision de la LSIT prévoit par conséquent d'éliminer les différences, notamment dans les domaines suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Produits visés&amp;nbsp;: l'élargissement du champ d'application aux produits en général (ne plus le limiter aux installations et aux appareils techniques).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Niveau de protection&amp;nbsp;: le niveau de protection qu'offre la LSIT est insuffisant. Un produit doit être sûr pour toute utilisation normale ou raisonnablement prévisible.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Devoirs du producteur&amp;nbsp;: après la mise sur le marché d'un produit, le producteur ou l'importateur sera tenu de prendre des mesures appropriées pour identifier les dangers et en informer les autorités d'exécution.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Compétences des autorités&amp;nbsp;: la modification de la LSIT donnera aux organes d'exécution la compétence d'interdire, au besoin, la poursuite de la mise sur le marché de produits dangereux ou d'en ordonner le rappel, le séquestre ou la confiscation.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Des solutions eurocompatibles ne peuvent qu'être bénéfiques aux producteurs et aux utilisateurs des produits. Les producteurs doivent pouvoir appliquer les mêmes normes de sécurité, qu'ils produisent pour le marché suisse ou pour les pays de l'UE et de l'EEE. Quant aux utilisateurs suisses, ils doivent pouvoir bénéficier du même niveau de sécurité que celui exigé par la directive européenne dans son champ d'application.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une grande majorité des participants à la procédure de consultation approuvent le projet. Ils saluent particulièrement le fait que la loi sur la sécurité des produits permette d'harmoniser le niveau de protection avec le droit européen, tout en demandant que la nouvelle loi n'aille pas au-delà des exigences de la directive européenne et que les petites et moyennes entreprises (PME) n'aient pas à subir de surcharge administrative du fait des nouvelles mesures prévues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la révision de la LSIT se posent des questions étroitement liées à la révision de la loi sur les entraves techniques au commerce (LETC). D'une part, la législation en matière de sécurité des produits sera rendue compatible avec la législation européenne et, d'autre part, la révision de la LETC doit permettre que les produits qui ont été légalement mis sur le marché puissent, en principe, circuler librement en Suisse, sans autre contrôle. Dans la procédure de consultation relative à la loi sur la sécurité des produits, les participants ont appelé de leurs vœux la coordination de la révision de la LSIT et de celle de la LETC. Le Conseil fédéral entend donner suite à cette requête.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Isenschmid, SG DFE, chef du Service juridique, tél. 031 322 20 19</contact>
      <attachment id="27588">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation - LSIT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8326.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-04 13:48" type="R"/>
        <revision date="2007-06-04 13:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sicurezza dei prodotti in linea con l’UE</title>
      <teaser>Risultati della procedura di consultazione sulla revisione della legge federale sulla sicurezza delle installazioni e degli apparecchi tecnici Il 2 maggio 2007 il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione relativa al disegno di legge sulla sicurezza dei prodotti e ha incaricato il DFE di redigere il relativo messaggio. Le disposizioni sulla sicurezza dei prodotti in Svizzera devono essere compatibili con le norme europee.</teaser>
      <lead>Risultati della procedura di consultazione sulla revisione della legge federale sulla sicurezza delle installazioni e degli apparecchi tecnici</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 2 maggio 2007 il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione relativa al disegno di legge sulla sicurezza dei prodotti e ha incaricato il DFE di redigere il relativo messaggio. Le disposizioni sulla sicurezza dei prodotti in Svizzera devono essere compatibili con le norme europee.&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione della legge federale sulla sicurezza delle installazioni e degli apparecchi tecnici (LSIT) porterà alla formulazione di una nuova legge volta a garantire la sicurezza di tutti i prodotti e a facilitare gli scambi commerciali internazionali. Rispetto alla direttiva dell'UE sulla sicurezza generale dei prodotti, l'attuale LSIT non garantisce lo stesso elevato livello di protezione. Le differenze principali da superare in sede di revisione riguardano in particolare:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;i prodotti contemplati: il campo d'applicazione deve essere esteso ai prodotti in generale (invece di limitarsi alle installazioni e agli apparecchi tecnici);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il livello di protezione: il livello di protezione offerto dall'attuale LSIT è insufficiente; un prodotto deve essere sicuro per ogni suo uso normale e ragionevolmente prevedibile.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;obblighi dei fabbricanti: dopo l'immissione di un prodotto sul mercato il fabbricante o l'importatore saranno tenuti a prendere provvedimenti adeguati per riconoscere i pericoli e per informarne le autorità d'esecuzione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;competenze delle autorità: con la revisione della LSIT le autorità possono vietare, all'occorrenza, l'immissione sul mercato di prodotti pericolosi e deciderne il ritiro, il sequestro o la confisca.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Si tratta di soluzioni eurocompatibili pensate nell'interesse dei fabbricanti e degli utilizzatori dei vari prodotti. I fabbricanti devono potersi basare sullo stesso standard di sicurezza, indipendentemente dal fatto che producano per il mercato svizzero o per lo spazio economico dell'UE o del SEE. Gli utilizzatori svizzeri devono poter beneficiare dello stesso livello di sicurezza previsto dalla direttiva dell'UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La grande maggioranza dei partecipanti alla consultazione è favorevole in linea di massima al disegno di legge. Viene accolto positivamente il fatto che il livello di sicurezza sancito dalla nuova legge debba corrispondere a quello previsto dalla direttiva europea. Al tempo stesso si chiede che la legge non si spinga oltre i requisiti previsti dalla direttiva europea e, in particolare, che non crei ulteriori difficoltà amministrative alle piccole e medie imprese (PMI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella revisione della LSIT emergono questioni strettamente collegate alla revisione della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio (LOTC). La legislazione sulla sicurezza dei prodotti sarà strutturata in modo compatibile con quella dell'UE, nel contempo la revisione della LOTC deve consentire che i prodotti messi legalmente in commercio nell'UE possano circolare liberamente anche in Svizzera senza essere sottoposti a ulteriori controlli. Nella procedura di consultazione è stata avanzata la proposta di coordinare la revisione della LSIT con quella della LOTC. Il Consiglio federale intende accogliere tale richiesta.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Isenschmid, SG-DFE, capo del Servizio giuridico, tel. 031 322 20 19</contact>
      <attachment id="27589">
        <title>Rapporto concernente i risultati della procedura di consultazione - LSIT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8327.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-04 13:48" type="R"/>
        <revision date="2007-06-04 13:46" type="R"/>
        <revision date="2007-06-04 13:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="701">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
