<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12523" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weko: Vertiefte Prüfung der Denner-Übernahme</title>
      <lead/>
      <text link="no">Die Übernahme von Denner durch die Migros wird einer vertieften Prüfung unterzogen. Dies hat die Weko am 7. Mai 2007 beschlossen. Eine erste vorläufige Prüfung hat nämlich Anhaltspunkte dafür gegeben, dass die Übernahme eine marktbeherrschende Stellung begründet oder verstärkt – und zwar sowohl auf dem schweizerischen Detailhandelsmarkt als auch auf gewissen Beschaffungsmärkten. Gemäss der vorläufigen Prüfung stellt sich namentlich die Frage, ob durch den Zusammenschluss auch die Markteintrittsschranken für neue Konkurrenten im Detailhandel verstärkt werden. Die Weko wird ferner analysieren, ob mit der Übernahme von Denner möglicherweise keine sogenannte "dritte Kraft" mehr neben Migros und Coop im Detailhande &lt;p&gt;Die Weko hat maximal bis 12. September 2007 Zeit, um diesen Zusammenschluss zu untersuchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Patrick Krauskopf 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="26636">
        <title>PM_d_Denner_110507</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8413.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Comco : Examen approfondi de la reprise de Denner</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commission de la concurrence (Comco) a décidé le 7 mai 2007 de procéder à un examen approfondi du rachat de Denner par Migros. L'examen préalable a révélé des indices selon lesquels l'opération de concentration pourrait créer voire renforcer une position dominante sur le marché de détail en Suisse et sur certains marchés de l'approvisionnement. L'examen préalable a également soulevé la question de savoir si l'opération de concentration ne va pas renforcer les barrières à l'entrée dans le marché de détail pour de nouveaux concurrents. L'analyse du marché devra aussi tenir compte du fait que cette opération pourrait probablement entraîner la disparition de la "troisième force" que représentait entre autre Denner face à Migros et Coop.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Comco a maintenant jusqu'au 12 septembre 2007 au maximum pour examiner cette opération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Patrick Krauskopf 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="26637">
        <title>PM_f_Denner_110507</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8414.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comco: Esame approfondito dell’acquisto di Denner</title>
      <lead/>
      <text link="no">Il 7 maggio 2007, la Comco ha deciso di sottoporre ad un esame approfondito l’acquisto di Denner da parte di Migros. L’esame preliminare ha infatti fornito indizi secondo i quali la concentrazione potrebbe creare o rafforzare una posizione dominante – tanto nel mercato svizzero della distribuzione quanto in certi mercati dell’approvvigionamento. Infatti l’esame preliminare solleva anche la questione a sapere se la concentrazione rafforza le barriere all’entrata per nuovi concorrenti sul mercato della distribuzione. Sarà inoltre analizzato se dopo l’acquisto di Denner, eventualmente, non esisterà più una cosiddetta “terza forza” accanto a Migros e Coop sul mercato della distribuzione. &amp;nbsp;La Comco ha ora tempo fino al massimo al 12 settembre 2007 per esaminare la concentrazione.</text>
      <contact>Dr. Avv. Patrick Krauskopf 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="26638">
        <title>PM_i_Denner_110507</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8415.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
