<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12413" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Zum dritten Mal: «schweiz.bewegt»</title>
      <lead>Mit der Schweizer Sportwoche vom 5. - 13. Mai 2007 lanciert das Bundesamt für Sport (BASPO) die dritte Auflage seines Bewegungsförderungsprogramms «schweiz.bewegt». Gegen 100 Gemeinden machen mit und organisieren attraktive Sport- und Bewegungsanlässe für die gesamte Bevölkerung. Mit besonderen Angeboten soll die Bevölkerung zu mehr Sport und Bewegung motiviert werden.</lead>
      <text link="no">Sport und Bewegung leisten einen wichtigen Beitrag zur Gesundheit. Das BASPO bewegt mit seinen verschiedenen Projekten Menschen aus allen Altersgruppen und auf allen Leistungsniveaus. «schweiz.bewegt», ein Programm in Zusammenarbeit mit dem Schweizerischen Gemeindeverband, richtet sich im Besonderen an jene 64 % der Schweizer Bevölkerung, die heute körperlich ungenügend aktiv sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gegen 100 Gemeinden machen in diesem Jahr mit und locken mit Angeboten von Tai Chi über Orientierungslauf, Boccia und Nordic Walking bis zu Rollhockey und Beachvolleyball Bewegungsmuffel auf die Sportanlagen und in die Natur. Die Schweizer Sportwoche beweist: Sport und Bewegung machen Spass, fördern die Gesundheit und schaffen Begegnungen, die weit über den Sport hinaus reichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Hinblick auf die UEFA EURO 2008 lanciert «schweiz.bewegt» im kommenden Jahr in der gesamten Schweiz die Aktion «Fit für die Euro 08». In der Sportwoche im Mai 2008 werden sich jeweils zwei Schweizer Gemeinden im sportlichen Wettkampf herausfordern und Bewegungsstunden sammeln. Alle sind eingeladen, an diesem Challenge teilzunehmen und zu beweisen: Wir sind fit für die Euro 08!</text>
      <contact>Marilen Matter Projektleiterin schweiz.bewegt, BASPO 032 327 65 59 Barbara Meier Kommunikation BASPO 032 327 63 10</contact>
      <link id="26443">
        <title>Weitere Informationen unter www.schweizbewegt.ch</title>
        <uri>http://www.schweizbewegt.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>«La Suisse bouge» 3e édition</title>
      <lead>L’Office fédéral du sport (OFSPO) organise du 5 au 13 mai 2007 la 3e édition de sa semaine sportive «La Suisse bouge». Quelque 100 communes participent, cette année, au programme de promotion de l’activité physique et proposent des activités sportives et physiques attrayantes. Cette opération vise à inciter l’ensemble de la population suisse à bouger davantage.</lead>
      <text link="no">Le sport et l’activité physique jouent un rôle déterminant sur le plan de la santé. Au travers de ses différents projets, l’OFSPO veut faire bouger la population, toutes classes d’âge et tous niveaux de performance confondus. «La Suisse bouge», un programme réalisé en collaboration avec l’Association des Communes Suisses, s’adresse en particulier aux 64 % de la population suisse, qui actuellement ne se dépensent pas suffisamment.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Quelque 100 communes participent cette année à l’opération en mettant sur pied des offres alléchantes destinées à attirer même les plus réticents sur les installations sportives ou dans la nature. Les offres vont du tai chi au beach-volley en passant par la course d’orientation, la boccia, le nordic walking et le rink-hockey. Cette semaine sportive a pour objectif de prouver que, d’une part, on peut bouger avec plaisir et, d’autre part, l’activité physique est bénéfique pour notre santé et favorise les rencontres bien au-delà du sport.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’année prochaine, un nouveau projet sera lancé en vue de l’UEFA EURO 2008: «La Suisse bouge – en forme pour l’EURO». Deux communes se retrouveront ainsi face à face pendant une semaine et accumuleront des heures de mouvement. Toutes les communes sont invitées à relever ce défi, qui aura lieu en mai 2008 et à prouver qu’elles sont en forme pour l’EURO 2008!&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Marilen Matter responsable du projet «La Suisse bouge», OFSPO 032 327 65 59 Barbara Meier OFSPO 032 327 63 10</contact>
      <link id="26444">
        <title>D’autres informations sous: www.lasuissebouge.ch</title>
        <uri>http://www.lasuissebouge.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Terza edizione di «Svizzera in movimento»</title>
      <lead>Con la consueta Settimana dello sport - dal 5 al 13 maggio 2007 - l'Ufficio federale dello sport (UFSPO) avvia la terza edizione di «Svizzera in movimento», programma di promozione dell'attività fisica fra la popolazione. Un centinaio di comuni sono della partita ed organizzano interessanti appuntamenti di sport destinati al grande pubblico. Grazie ad iniziative particolari si vuole far scoprire il fascino del movimento e dell'attività fisica.</lead>
      <text link="no">Sport e movimento apportano un importante contributo alla salute. Con diversi progetti l'UFSPO sostiene l'attività fisica per tutte le età e tutti i livelli di prestazione. «Svizzera in movimento» in collaborazione con l'associazione dei comuni svizzeri, si rivolge a quel 64% della popolazione che non si muove a sufficienza. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; All'edizione di quest'anno partecipano un centinaio di comuni con offerte che spaziano dal Thai Chi alla corsa d'orientamento, passando per bocce, Nordic Walking, Hockey a rotelle, Beachvolley e tante altre attività in mezzo alla natura. La settimana svizzera dello sport prova con tutta evidenza che sport e movimento sono divertono, fanno bene alla salute e costituiscono l'occasione di incontri destinati a svilupparsi anche oltre la pratica dello sport.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con l'occhio rivolto all'UEFA EURO 2008 «Svizzera in movimento» prevede per l'anno venturo l'azione «in forma per l'Euro 2008». La settimana dello sport del maggio 2008 vedrà tutta una serie di sfide fra comuni, che misureranno le ore di attività fisica compiute dalle rispettive popolazioni. Tutti sono cordialmente invitati a partecipare alle sfide, per dimostrare di essere davvero …in forma per l'Euro 2008!&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Marilen Matter Responsabile del progetto «Svizzera in movimento», UFSPO 032 327 65 59 Barbara Meier, Comunicazione UFSPO 032 327 63 10</contact>
      <link id="26445">
        <title>Altre informazioni sono disponibili al sito www.svizzerainmovimento.ch</title>
        <uri>http://www.svizzerainmovimento.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5470" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">Championnat d'Europe de football Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
